<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="prot-1891--ak--23">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>Protokoll</title>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <authority>N/A</authority>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <title>Protokoll</title>
        </bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <encodingDesc>
      <editorialDecl>
        <correction>
          <p>No correction of source texts was performed.</p>
        </correction>
      </editorialDecl>
    </encodingDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <front>
      <div type="preface">
        <head>prot-1891--ak--23</head>
        <docDate when="1891-02-07">1891-02-07</docDate>
        <docDate when="1891-03-19">1891-03-19</docDate>
      </div>
    </front>
    <body>
      <div type="commentSection" xml:id="i-qZnn3PqYHjoTC2y9Q6etV">
        <pb facs="https://betalab.kb.se/prot-1891--ak--23/prot_1891__ak__23-000.jp2/_view"/>
        <note xml:id="i-CY7AgYVJ3ShPWViNf8HQav" type="title">
          RIKSDAGENS PROTOKOLL. 1891. Andra Kammaren. N:o 23.
        </note>
        <note xml:id="i-AGTGy7Et6JNnREU4EqZm1P" type="title">
          Torsdagen den 19 mars. Kl. 1 e. m.
        </note>
      </div>
      <div type="commentSection" xml:id="i-PBsashty7Eo7MdPeeFkq84">
        <note xml:id="i-L9kVzFF4g8sE9jiDQjyYYf" type="title">
          ôÏ 1.
        </note>
        <note xml:id="i-YHDhQMaeauhMq7bEvdXci2">
          Justerades protokollet fûÑr den 12 innevarande mars.
        </note>
      </div>
      <div type="commentSection" xml:id="i-6W9GY6j9fhZENoNAtABsq1">
        <note xml:id="i-WUEKfXKgGrofNjEutL1p5v" type="title">
          ôÏg 2.
        </note>
        <note xml:id="i-NLkpVu9L8aaQ3enKmeNnZb">
          FûÑredrogos, hvar efter annan, Kongl. Maj:ts pûË kammarens bord
          hvilande propositioner till Riksdagen; och hûÊnvisades till lagutskottet
          fûÑljande propositioner, nemligen:
        </note>
        <note xml:id="i-HyNgarF3Xt1eBdLeGow6CV">
          med fûÑrslag till lag angûËende ûÊndrad lydelse af 3, 14, 101, 105,
          . 110, 129 och 136 $$ i Kongl. Maj:ts fûÑrnyade nûËdiga stadga om
          skiftesverket i riket den 9 november 1866;
        </note>
        <note xml:id="i-LM4aMc5GXASRDKn43BPKKW">
          med fûÑrslag till lag innefattande tillûÊgg till 17 kap. 6 $ handelsbalken;
        </note>
        <note xml:id="i-CCpkDbWRn91VQSPh79Jm2J">
          med fûÑrslag till lag angûËende ûÊndrad tid fûÑr sakûÑreslûÊngds aflemnande
          i vissa fall; och
        </note>
        <note xml:id="i-BfkdSU6D6LQnE288zD3PHa">
          med fûÑrslag till lag angûËende straff fûÑr oloflig infûÑrsel af
          skjutvapen eller ammunition i vissa delar af Afrika.
        </note>
        <note xml:id="i-7dwNZrvPKoLxqc4HGzeUUw">
          Till statsutkottet remitterades propositionen angûËende afsûÑndring
          af jord frûËn indragna militiebostûÊllet Torp SûÑdre i Elfsborgs
          lûÊn.
        </note>
        <note xml:id="i-QykutwrfyDQTSFUKpWQeZz">
          Af ûÑfriga i gûËrdagens sammantrûÊde aflemnade kongl. propositioner
          hûÊnvisades fûÑljande till behandling af lagutskottet, nemligen:
        </note>
        <note xml:id="i-ByQ2a922ekvZV2omkc63cC">
          angûËende fûÑrûÊndrad lydelse i vissa delar af vûÊrnpligtslagen den
          53 juni 1885; och
        </note>
        <note xml:id="i-XxsvFv57xeyjDXGNbSik9v">
          angûËende ûÊndrad lydelse af $ 58 i fûÑrordningen om kommunalstyrelse
          pûË landet.
        </note>
        <note xml:id="i-EDHh3XBUBZDBBtcJeRG1gQ">
          Till behandling af statsutskottet ûÑfverlemnades nedannûÊmnda propositioner,
          nemligen:
        </note>
        <note xml:id="i-SWxGYWcxYdxJRKApxpLiAR">
          angûËende afskrifning af de ûË viss jord hvilande grundskatter
          m. m.; angûËende hûÑjning i anslaget till bevûÊringsmanskapets vapenûÑfningar
          m. m.;
        </note>
        <note xml:id="i-TNFARjRmyadBZZtyAU9gNo">
          angûËende hûÑjning i det under fjerde hufvudtiteln uppfûÑrda anslag
          till lindring i rustningsoch roteringsbesvûÊren m. m.;
        </note>
        <note xml:id="i-MLQv25Kw6nFDvt8LBCztoL">
          Andra Kammarens Prot. 1891. N:o 23. 1
        </note>
        <pb facs="https://betalab.kb.se/prot-1891--ak--23/prot_1891__ak__23-001.jp2/_view"/>
        <note xml:id="i-J8xTYhyVfnYPTmgZ5ohNa7" type="date">
          :0 23. 2 Torsdagen den 19 Mars.
        </note>
        <note xml:id="i-MnoLa8q9xRfqcBhpom9jqj">
          angûËende anslag under femte hufvudtiteln med anledning at fûÑreslagna
          ûÊndringar i vVûÊrnpligtslagen den 5 juni 1885;
        </note>
        <note xml:id="i-Sjgmvp8sieUtndBsVoFmtw">
          angûËende fûÑrhûÑjning i det under femte hufvudtiteln uppfûÑrda anslag
          till lindring 1 rustningsoch roteringsbesvûÊren;
        </note>
        <note xml:id="i-86FkRnqNCKDVEvkEEEMrui">
          angûËende godkûÊnnande af en med staden GûÑteborg trûÊffad ûÑfverenskommelse
          i frûËga om dess ihqvarteringsskyldighet ûÊfvensom rûÑrande anslag
          till ett nytt kasernetablissement derstûÊdes m. m.;
        </note>
        <note xml:id="i-WbhhwpfZEeLC8usYayScmo">
          angûËende berûÊkning af viss andel af ûÑfverskottet ûË 1:90 ûËrs statsreglering
          sûËsom tillgûËng vid statsregleringen fûÑr 1892;
        </note>
        <note xml:id="i-KFJkpbT22SzQ4Xvd7v5n7D">
          angûËende anslag fûÑr anlûÊggning af en bibana frûËn norra stambanan
          vid Mellansel till ûrnskûÑldsvik; samt
        </note>
        <note xml:id="i-6EicHUYSrj85hFRSU5MEwk">
          angûËende upplûËtelse till staden Mariefred af viss, Gripsholms
          kungsladugûËrd tillhûÑrig mark.
        </note>
        <note xml:id="i-AdzzoEuLMtQdArZhZPa2Yo">
          Slutligen hûÊnvisades till bevillningsutskottet propositionerna
        </note>
        <note xml:id="i-MhzXXGJQBRhoWysphHU37f">
          om ûÊndring i fûÑrordningen den 14 september 1883 angûËende bevillning
          af fast egendom samt af inkomst; och = '
        </note>
        <note xml:id="i-498T6RKDm98UNEmxsfn9i2">
          angûËende upphûÑrande af de enligt fûÑrordningen den 16 maj 1884,
          angûËende bevillningsafgifter fûÑr sûÊrskilda fûÑrmûËner och rûÊttigheter,
          utgûËende bevillningsafgifter.
        </note>
      </div>
      <div type="commentSection" xml:id="i-Xn9BtxLsFWavXJb4NRbxHj">
        <note xml:id="i-HHoyW7UAogqbCXYxXg1rys" type="title">
          ôÏ 3.
        </note>
        <note xml:id="i-9nRfXBi3kJS74iG4ZNV6hB">
          FûÑredrogs och bifûÑlls lagutskottets utlûËtande n:o 18, i anledning
          af vûÊckta motioner om ûÊndrade bestûÊmmelser i frûËga om den kommunala
          rûÑstrûÊtten pûË landet.
        </note>
      </div>
      <div type="debateSection" xml:id="i-5YkmDhudS9BiYT7hKieGXs">
        <note xml:id="i-5ymR3sFJYPgWe1xYpuVviX" type="title">
          ôÏ 4.
        </note>
        <note xml:id="i-DiUmYeZLxaWi7zkU8zcpL">
          AngûËende Till kammarens afgûÑrande fûÑrelûËg vidare lagutskottets
          utlûËtande ûÊndring ? n:o 19, i anledning af vûÊckta motioner om
          ûÊndring i bestûÊmmelserna
        </note>
        <note xml:id="i-4MozmvrEDJdPRED4X9fm2p">
          bestûÊmmel- &gt;. or org s serna om YûÑrande den kommunala rûÑstrûÊtten
          1 stad. den kommu- . . nala rûÑstrûÊt- BerûÑrda motioner voro vûÊckta
          inom Andra Kammaren, den ena
        </note>
        <note xml:id="i-RhpAP5gbNUvNRNNmtVEBQs">
          ten i stad. (n:o. 98) af herr O. Olsson frûËn Stockholm och den
          andra (n:o 143)
        </note>
        <note xml:id="i-WyLUFHmgBiEGQankdbFJpr">
          af herr ûA. Hahn.
        </note>
        <note xml:id="i-8WXukw854PWwFN9X2E2BLW">
          Utskottet hemstûÊlde:
        </note>
        <note xml:id="i-L228SYnTF664kL4U6eCTep">
          att Riksdagen ville i skrifvelse anhûËlla, att Kongl. Maj:t tûÊcktes
          lûËta verkstûÊlla utredning af samtliga de fûÑrhûËllanden, som prûÑfvas
          inverka pûË den kommunala rûÑstrûÊtten i stûÊderna samt derefter fûÑr
          Riksdagen framlûÊgga fûÑrslag till ytterligare begrûÊnsning af densamma.
        </note>
        <note xml:id="i-Ld6RD1Tysire3ouS9xFHjK">
          Efter upplûÊsande af denna utskottets hemstûÊllan anfûÑrde:
        </note>
        <note xml:id="i-BDxvGf1qEyaX56r9WZXRK7" type="speaker">
          Herr Olsson frûËn Stockholm:
        </note>
        <u xml:id="i-U8qbKPQNqKj6sNgqhhLkKY" next="i-2JDb2yP7XKERjAw4VLo2Xv" who="i-N3z4pmZCZ3L78TVwpLXAWS">
          <seg xml:id="i-Dm6oknadf9UyCqg5aoxEJc">
            Herr talman, mine herrar! Herr Hedin yttrade i fûÑrra veckan,
            att dûË fûÑrslaget till nu gûÊllande kommunalfûÑrordning framkastades
            pûË rikets stûÊnders bord, sûË blef den af dem antagen utan nûËgon
            noggrannare prûÑfning, och att detta var ett sprûËng i mûÑrkret.
          </seg>
        </u>
        <pb facs="https://betalab.kb.se/prot-1891--ak--23/prot_1891__ak__23-002.jp2/_view"/>
        <note xml:id="i-QacUgWktysB1oULK9L2HHz" type="date">
          Torsdagen den 19 Mars. 3
        </note>
        <u xml:id="i-2JDb2yP7XKERjAw4VLo2Xv" next="i-8sKAkyG9CkFNQinxa4cDkv" who="i-N3z4pmZCZ3L78TVwpLXAWS" prev="i-U8qbKPQNqKj6sNgqhhLkKY">
          <seg xml:id="i-SZu64vWvXZJkAqbYANiF2w">
            Samma ûËsigt hyser ûÊfven jag, och det synes som om det ûÊfven vore
            lagutskottets uppfattning, ty i fûÑrsta punkten af sitt utlûËtande
            erkûÊnner utskottet, att de nu bestûËende orûÊttvisa fûÑrhûËllandena
            bûÑra utjemnas, sûË att det mindre bemedlade flertalet mûË ega samma
            rûÊtt som det fûÑrmûÑgnare fûËtalet.
          </seg>
        </u>
        <u xml:id="i-8sKAkyG9CkFNQinxa4cDkv" prev="i-2JDb2yP7XKERjAw4VLo2Xv" who="i-N3z4pmZCZ3L78TVwpLXAWS" next="i-XJ3WjAVNSDUsa5W6hhNPHh">
          <seg xml:id="i-Y1qMxuZF7qAmNYUkp3QyjG">
            I andra punkten synes utskottet vara tveksamt, vid hvilken plats
            pûË rûÑstskalan grûÊnsen bûÑr fûÑrlûÊggas. Denna tveksamhet synes mig
            dock obehûÑflig, enûÊr jag tydligt visat, att under nuvarande fûÑrhûËllanden
            den rûÊtta maximisiffran pûË rûÑstskalan ûÊr 40.
          </seg>
        </u>
        <u xml:id="i-XJ3WjAVNSDUsa5W6hhNPHh" prev="i-8sKAkyG9CkFNQinxa4cDkv" who="i-N3z4pmZCZ3L78TVwpLXAWS" next="i-CefVvBteQA7YG9dJCnQVwy">
          <seg xml:id="i-QhNTpeo3ZNq7QGY1YucjNU">
            I tredje punkten finner utskottet sig ej kunna fûÑrorda nûËgon
            viss begrûÊnsning, enûÊr enligt utskottets fûÑrmenande saken ej blifvit
            tillrûÊckligt utredd. BetrûÊffande denna punkt ûÊr jag emellertid
            af annan ûËsigt och vill nu sûÑka bevisa motsatsen, hvad Stockholm
            och dess kommunalfûÑrvaltning angûËr.
          </seg>
        </u>
        <u xml:id="i-CefVvBteQA7YG9dJCnQVwy" prev="i-XJ3WjAVNSDUsa5W6hhNPHh" next="i-U6AzZsh6or7GPCyVBkKUNU" who="i-N3z4pmZCZ3L78TVwpLXAWS">
          <seg xml:id="i-HZteTwyzGxjMRkRNPufvW4">
            SûËsom jag i motiveringen till min motion visat, var stadens budget
            ûËr 1865 2,441,000 kronor och ûËr 1891 hade den vuxit till 20,000,000
            kronor, hvadan den pûË 26 ûËr ûÑkats med 17,559,000 kronor. Skulderna,
            som ûËr 1865 uppgingo till 2,450,000 kronor, hafva nu ûÑkats till
            48,417,000 kronor, icke sûËsom jag i min motion uppgifvit till
            66,000,000 kronor.
          </seg>
        </u>
        <u xml:id="i-U6AzZsh6or7GPCyVBkKUNU" prev="i-CefVvBteQA7YG9dJCnQVwy" who="i-N3z4pmZCZ3L78TVwpLXAWS" next="i-Wh3VxJNMmdEgnkP6XDnpax">
          <seg xml:id="i-5S3xvMs6PcnNbe4sU13Vtt">
            Denna sista siffra har tillkommit genom ett misstag, enûÊr Jag
            hos stadsfullmûÊgtige blott fick den upplysningen, att summan af
            hela skuldsûÊttningen uppgick till detta belopp, och fûÑrst i dag
            fûËtt vetskap om att derûË afbetalts sûË mycket, att numera ûËterstûË
            blott 48,417,000 kronor. Kommunalskatten, som ûËr 1865 blott uppgick
            till 1 krona 55 ûÑre, ûÊr fûÑr innevarande ûËr bestûÊmd till 4 kronor
            med utsigt att snart ûË nyo hûÑjas.
          </seg>
        </u>
        <u xml:id="i-Wh3VxJNMmdEgnkP6XDnpax" prev="i-U6AzZsh6or7GPCyVBkKUNU" next="i-E3J7zEdYi8PjPtoYtEyAtT" who="i-N3z4pmZCZ3L78TVwpLXAWS">
          <seg xml:id="i-VRZ1gSSsK23CPK8aL11eiX">
            FûÑr att nu ûÑfvergûË till frûËgan om valmûÊnnen, sûË funnos ûËr 1884
            11,916 rûÑstberûÊttigade valmûÊn med tillhopa 483,012 rûÑster. Jag
            skiljer dem nu i tvûË grupper, det stora flertalet och fûËtalet.
            Till den fûÑrsta rûÊknar jag alla, som blott hafva frûËn 1 till 40
            rûÑster, sûËledes de mindre bemedlade, och till den andra de som
            ega 41ã100 rûÑster. FûÑrhûËllandet stûÊller sig dûË pûË det sûÊttet,
            att 8,753 valmûÊn, som tillhûÑra den fûÑrsta gruppen, ega blott 135,594
            rûÑster, under det att den andra gruppen, bestûËende af 3,163 valmûÊn,
            eger tillsammans 347,418 rûÑster, i fûÑljd hvaraf dessa senare valmûÊn
            beherska valen med en majoritet af 211,824 rûÑster.
          </seg>
        </u>
        <u xml:id="i-E3J7zEdYi8PjPtoYtEyAtT" prev="i-Wh3VxJNMmdEgnkP6XDnpax" next="i-XYmrWBZdfsTjfTG42H82F5" who="i-N3z4pmZCZ3L78TVwpLXAWS">
          <seg xml:id="i-PtcnZQafXT7363G7Tw6Pmb">
            Lika orûÊttvist var fûÑrhûËllandet ûËr 1888, fast de rûÑstberûÊttigade
            valmûÊnnens antal dûË mer ûÊn fûÑrdubblats och uppgingo till 24,061.
            Efter samma indelning som nyss omfattade den fûÑrsta gruppen, de
            mindre bemedlade valmûÊnnen med 1ã40 rûÑster, 19,630 personer med
            tillhopa 185,000 rûÑster, och den andra gruppen, de fûÑrmûÑgnare
            valmûÊnnen med 41ã100 rûÑster, allenast 4,425 personer med sammanlagdt
            329,791 rûÑster. I procenttal uttryckt hade ûËr 1884 73 procent
            af valmûÊnnen 28 procent af hela rûÑstetalet, och ûËterstûËende 27
            procent af valmûÊnnen 72 procent af rûÑstetalet, och ûËr 1888 var
            fûÑrhûËllandet sûË, att 80 procent af valmûÊnnen hade endast: 36 procent
            af rûÑstetalet och 20 procent af valmûÊnnen 64 procent af rûÑstetalet.
            Om man sûËledes jemfûÑr fûÑrhûËllandet mellan valmûÊnnen och rûÑstfûÑrdelningen
            ûËr
          </seg>
        </u>
        <note xml:id="i-PGZCSkvmzn7CvgT98TyZd">
          N:o 23.
        </note>
        <note xml:id="i-PCBXTvSo7JJoPDn6qsTJUQ">
          AngûËende
        </note>
        <note xml:id="i-V59NvNKRrW1RVeFk1qUytw">
          ûÊndring i
        </note>
        <note xml:id="i-7RCvuVqaZSjmQeEjwwhsD6">
          bestûÊmmel-
        </note>
        <u xml:id="i-XYmrWBZdfsTjfTG42H82F5" prev="i-E3J7zEdYi8PjPtoYtEyAtT" who="i-N3z4pmZCZ3L78TVwpLXAWS" next="i-K8NrU2mK8X8pKkV8tS13kj">
          <seg xml:id="i-U8LPf78JA6VMASSK2ou3wi">
            serna om den kommau-
          </seg>
        </u>
        <u xml:id="i-K8NrU2mK8X8pKkV8tS13kj" prev="i-XYmrWBZdfsTjfTG42H82F5" next="i-7feUxcAEeceAQrEFNFtLfH" who="i-N3z4pmZCZ3L78TVwpLXAWS">
          <seg xml:id="i-XGbNzb2W5LY8aLjvdgMqd5">
            nala rûÑstrûÊt-
          </seg>
        </u>
        <note xml:id="i-5YW38qGjdeH6xMGoYLKBsF">
          ten i stad. (Forts.)
        </note>
        <pb facs="https://betalab.kb.se/prot-1891--ak--23/prot_1891__ak__23-003.jp2/_view"/>
        <note xml:id="i-Gy3xecrJJiFm8azRi24Qkp">
          N:o 23.
        </note>
        <note xml:id="i-Pp3e9bjx61i5vUp65ayKpq">
          AngûËende ûÊndring 1
        </note>
        <note xml:id="i-FoogiNcYVhMHF4M9PFFVbV">
          bestûÊmmel-
        </note>
        <note xml:id="i-8saMJVhqFYaLRMm2SXNNBM">
          serna om
        </note>
        <note xml:id="i-FRUUBUKoGfB1xKP184sgkb" type="date">
          4 Torsdagen den 19 Mars.
        </note>
        <u xml:id="i-7feUxcAEeceAQrEFNFtLfH" prev="i-K8NrU2mK8X8pKkV8tS13kj" who="i-N3z4pmZCZ3L78TVwpLXAWS" next="i-5Nau9EN2hLKRiy3thNP3HU">
          <seg xml:id="i-QvkZoBdaJkaGNuHrrNngqR">
            1884 och ûËr 1888, finner man att ingen fûÑrbûÊttring i flertalets
            rûÊttigheter egt rum. Af dessa siffror framgûËr sûËlunda tydligt
            och klart, huru nûÑdvûÊn-
          </seg>
        </u>
        <u xml:id="i-5Nau9EN2hLKRiy3thNP3HU" prev="i-7feUxcAEeceAQrEFNFtLfH" who="i-N3z4pmZCZ3L78TVwpLXAWS" next="i-9K6E2As2yvjxJhDrgUBwSF">
          <seg xml:id="i-LYif3852uNGuebsH1pgErT">
            den kommwudigt det ûÊr att fûË den kommunala rûÑstskalan sûÊnkt.
            Enligt mitt fûÑrnala rûÑstrûÊtslag skulle rûÑstmaximum blifva 40,
            och dûË visar det sig, att, medan
          </seg>
        </u>
        <note xml:id="i-2fShN7qEsTm6XPbPvrxske">
          ten i stad.
        </note>
        <note xml:id="i-PJyD6jV4qQvDUB994sL7p2">
          (Forts.)
        </note>
        <u xml:id="i-9K6E2As2yvjxJhDrgUBwSF" prev="i-5Nau9EN2hLKRiy3thNP3HU" next="i-FacTVrajP7q1ZRp5hhfwUt" who="i-N3z4pmZCZ3L78TVwpLXAWS">
          <seg xml:id="i-NrSapXiGc5it4wwS9bwceV">
            den fûÑrsta gruppens 19,630 valmûÊn med 1ã40 rûÑster skulle fûË behûËlla
            sina 185,889 rûÑster, den andra gruppens 4,425 valmûÊn, som nu ega
            41ã100 rûÑster, skulle fûË allenast 177.000 rûÑster.
          </seg>
        </u>
        <u xml:id="i-FacTVrajP7q1ZRp5hhfwUt" prev="i-9K6E2As2yvjxJhDrgUBwSF" who="i-N3z4pmZCZ3L78TVwpLXAWS" next="i-H4JMuytnirdKzhbNvcuNCA">
          <seg xml:id="i-NMUGqxQfbB98Q6zf4VifpU">
            HûÊr kan visserligen anmûÊrkas, att fûËtalet fûËr ett nûËgot mindre
            antal rûÑster. Men i afseende derûË fûËr jag pûËpeka, hurusom mûËnga
            valmûÊn bland de mindre bemedlade ej med bûÊsta vilja kunna taga
            sig tid att deltaga i valen eller ens bry sig om det, enûÊr de
            vûÊl veta, att deras fûË rûÑster ej ega nûËgot nûÊmnvûÊrdt inflytande
            pûË valens utgûËng.
          </seg>
        </u>
        <u xml:id="i-H4JMuytnirdKzhbNvcuNCA" prev="i-FacTVrajP7q1ZRp5hhfwUt" who="i-N3z4pmZCZ3L78TVwpLXAWS" next="i-TEvqWajzbVPAPUXmnA5V5N">
          <seg xml:id="i-65dNw3ypx1S2djJb4btFDx">
            SûËledes synes ingen fara finnas fûÑr, att magten frûËntages de
            fûÑrmûÑgnarne klasserna, om det anses, att de ovilkorligen skola
            hafva den qvar. Jag fûÑr min del har den ûËsigten, att sûË lûÊnge
            som allmûÊn och lika rûÑstrûÊtt i politiska och kommunala val saknas,
            sûË lûÊnge skall ock missnûÑje ega bestûËnd emellan de skilda samhûÊllslagren.
          </seg>
        </u>
        <u xml:id="i-TEvqWajzbVPAPUXmnA5V5N" prev="i-H4JMuytnirdKzhbNvcuNCA" who="i-N3z4pmZCZ3L78TVwpLXAWS">
          <seg xml:id="i-C5R1aSFfaF58qdfp5mcCSu">
            Jag har nu, sûËsom mig synes, till fullo bevisat, huru nûÑdvûÊndigt
            det ûÊr att fûË den kommunala rûÑstskalan sûÊnkt till hûÑgst 40 rûÑster
            fûÑr att derigenom erhûËlla en rûÊttvisare fûÑrdelning af rûÑsterna.
            DûË likvûÊl FûÑrsta Kammarens utskottsledamûÑter reserverat sig mot
            utskottets hemstûÊllan, och FûÑrsta Kammaren, trogen sin vana, i
            gûËr afslog denna moderata och rûÊttvisa reform, skall jag, ehuru
            jag fûÑr min del anser frûËgan fullt utredd betrûÊffande Stockholm,
            inskrûÊnka mig till att yrka bifall till utskottets fûÑrslag.
          </seg>
        </u>
        <note xml:id="i-GpdGKygLLepUha445RFg3r" type="speaker">
          Herr Hahn:
        </note>
        <u who="i-6K3VX2t4knoMZsJcDLU1W9" xml:id="i-HGfNe9oK1L8GK23on9Quvj" next="i-VGQR3WMenAmdWj8piVN32j">
          <seg xml:id="i-Mey9q3YRgEXuwsuW7dBFdx">
            De bûËda motioner, som ligga till grund fûÑr lagutskottets utlûËtande,
            visa att hûÊr i landet rûËder ett penningevûÊlde i kommunala angelûÊgenheter,
            hvars motstycke icke finnes i andra lûÊnders kommunala fûÑrfattningar.
            Det mûÊrkvûÊrdiga ûÊr, att denna orûÊttvisa framstod redan vid stadsfullmûÊgtigeinstitutionens
            bûÑrjan, sûËsom synes af de ord, som uttalades i denna kammare af
            min fûÑretrûÊdare pûË ûÑrebrobûÊnken, och som jag skall be att fûË citera,
            Han ûÊr visserligen icke nûËgon auktoritet, men han kûÊnde grundligt
            den stads fûÑrhûËllanden han representerade. Han yttrade: ô£sedan
            vi numera fûËtt sûË kallad kommunal sjelfstyrelse, har flertalet
            af kommunens medlemmar icke mera nûËgonting att sûÊga om gemensamma
            angelûÊgenheter, hvilket ûÊr bittertô£.
          </seg>
        </u>
        <u xml:id="i-VGQR3WMenAmdWj8piVN32j" prev="i-HGfNe9oK1L8GK23on9Quvj" who="i-6K3VX2t4knoMZsJcDLU1W9" next="i-9AuH1dR1RK2DLaYH4NsGQL">
          <seg xml:id="i-QdN14Juvhh7DM4dp3WVjVC">
            Det ûÊr omkring 20 ûËr sedan dessa ord uttalades frûËn detta stûÊlle,
            och ûÊfven fûÑr mig ûÊr det bittert att fûË uttala, att stûÊllningen
            i ûrebro stad icke ûÊr bûÊttre nu ûÊn dûË.
          </seg>
        </u>
        <u xml:id="i-9AuH1dR1RK2DLaYH4NsGQL" prev="i-VGQR3WMenAmdWj8piVN32j" next="i-DBDvk2DhDRLnVzUrasTFwC" who="i-6K3VX2t4knoMZsJcDLU1W9">
          <seg xml:id="i-D7Cwp8KwP5zwkTwdtyvf5Z">
            Jag aflemnade till lagutskottet, fûÑr att vara tillgûÊnglig vid
            behandlingen af denna frûËga, en berûÊkning af olika grupper rûÑstberûÊttigade,
            sûËlunda lydande:
          </seg>
        </u>
        <pb facs="https://betalab.kb.se/prot-1891--ak--23/prot_1891__ak__23-004.jp2/_view"/>
        <note xml:id="i-XTgYa1R1FzXkweiK2s5TYm" type="date">
          Torsdagen den 19 Mars. 5
        </note>
        <note xml:id="i-TMwbhm9h2jE68yjBubZkuC">
          N:o 23.
        </note>
        <note xml:id="i-9xrEcaNrJgcygxE6YLptnj">
          ô£Gruppering af de rûÑstberûÊttigade enligt pûË grund af bevillnings-
          AngûËende
        </note>
        <note xml:id="i-7oHruPwzueRXQKcfh38GVm">
          taxeringslûÊngderna fûÑr ûËr 1890 upprûÊttad rûÑstlûÊngd fûÑr allmûÊn
          rûËdstuga i ûrebro stad.
        </note>
        <note xml:id="i-A9Z6zf6M3RUXWmNTN3uZhs">
          Grupp. RûÑd RûÑster. Summa. |
        </note>
        <note xml:id="i-WR4vrHqpKdiJf5AMB7UNdz">
          1ã10 | 1,382 1 1,382
        </note>
        <note xml:id="i-J31qHVn9UPmMKF8zEYz9RB">
          ô£ 209 2 418
        </note>
        <note xml:id="i-2pmTmjaWfFn768RHcAgi6d">
          &gt; 198 3 594
        </note>
        <note xml:id="i-LgBRgFyAm57XoyNw6QztqU">
          ô£ 98 4 392
        </note>
        <note xml:id="i-QxLUJNjsm4EfFwoiwKkbSn">
          ô£ 137 5 685
        </note>
        <note xml:id="i-VybVPgiFuGRmqicApgZS1R">
          ô£ 58 6 318
        </note>
        <note xml:id="i-9N2BcpPBv9GzzWzA73DvjV">
          &gt; 19 7 133
        </note>
        <note xml:id="i-Ruz57GVtfURTvgV6dR4hZu">
          &gt;ô£ 15 8 120
        </note>
        <note xml:id="i-QkA5wDLLb52oVXjzk273p4">
          &gt; 74 | 9 666
        </note>
        <note xml:id="i-BHJXKsnjkvy18K1bGLjR4n">
          5. 41 | 10 410
        </note>
        <note xml:id="i-6gnKksSVbNABAdBqTSD3Ko">
          | 11ã20 233 | ã 3,465 21ã30 118 | ã 3,100 | 81-ã40 73 | ã 2,655
          | 21ã50 51 | ã 2,321 | 51ã560 32) ã 1,782 | 61ã70 2 | ã 1,369
          | 71ã80 18 | ã 1.393 | -81ã90 12) ã 1,040 | 91ã100 56 | ã 5,554
        </note>
        <note xml:id="i-T94rxe2u3TnFYQitXVEbcv">
          ûrebro d. 7 februari 1891. : C. E. N. Berntin,
        </note>
        <note xml:id="i-Q3dAR6PCDRoAESMHvXXMn9">
          stadskamrerare.ô£
        </note>
        <u xml:id="i-DBDvk2DhDRLnVzUrasTFwC" prev="i-9AuH1dR1RK2DLaYH4NsGQL" who="i-6K3VX2t4knoMZsJcDLU1W9" next="i-2jfnwtJS8LHMVbDQa8bsYB">
          <seg xml:id="i-SAxhy57Yuw4uPuD2Vf8Jwz">
            RûÑstberûÊttigade, som ega 1 till och med 40 rûÑster, ûÊro till antalet
            2,650 samt fûÑrfoga ûÑfver sammanlagdt 14,338 rûÑster. De rûÑstberûÊttigade,
            som - ega 41 till och med 100 rûÑster, ûÊro till antalet 190 samt
            fûÑrfoga ûÑfver sammanlagdt 13,459 rûÑster. BerûÊknadt efter 40 ?/,
            skala, hvilken jag framlagt i min motion, erhûËlla de 190 personerna
            7,600 rûÑster, eller omkring !/, af hela rûÑstetalet, dûË de i personantal
            endast utgûÑra omkring !/,, af samtliga rûÑstberûÊttigade. HûÊraf
            framgûËr, att 190 rûÑstberûÊttigade fûÑrfoga ûÑfver nûÊstan lika mûËnga
            rûÑster som de ûÑfriga 2,650 rûÑstberûÊttigade, de stadens invûËnare
            icke inberûÊknade, som sakna rûÑstrûÊtt. Dessa fûÑrhûËllanden ûÊro sûË
            mycket sorgligare, som det i vûËrt sambhûÊlle just ûÊr de smûË rûÑstegarnes
            sparsamhet och omtanke vi hafva att tacka fûÑr vûËr stads utveckling.
            I andra stûÊder ûÊro fûÑrhûËllandena ej bûÊttre, och att missnûÑjet
            der ûÊr lika stort, ûÊr alldeles gifvet. Och naturligt ûÊr att ju
            mer vûËrt land utvecklar sig i sjelfstûÊndig och frisinnad rigtning,
            ju mera menniskovûÊrdet kommer till heders, ju hûËrdare trycka dessa
            band af gamla fûÑrûËldrade lagar och fûÑrfattningar, ocle man kan
            vara viss om att, der dessa band trycka
          </seg>
        </u>
        <note xml:id="i-QL6zpEg8gNjHU8q5uwYwSr">
          ûÊndring i bestûÊmmel-
        </note>
        <note xml:id="i-E3Si85A26soayYANubjhsv">
          serna om den kommunala rûÑstrûÊtten i stad.
        </note>
        <note xml:id="i-XH5VVtnu9MFxQ4yYQKWGGj">
          (Forts.)
        </note>
        <pb facs="https://betalab.kb.se/prot-1891--ak--23/prot_1891__ak__23-005.jp2/_view"/>
        <note xml:id="i-Urikw9txwZvRr5Ke5FCYqo" type="date">
          N:o 23. 6 Torsdagen den 19 Mars.
        </note>
        <u xml:id="i-2jfnwtJS8LHMVbDQa8bsYB" prev="i-DBDvk2DhDRLnVzUrasTFwC" who="i-6K3VX2t4knoMZsJcDLU1W9">
          <seg xml:id="i-LsCAazTCTsfyfzPRo38sXa">
            AngûËende hûËrdast, der sprider sig redan nu den kallbrand vi kalla
            klasshat och . fon om hvilken sjukdom man ej vet huru den kommer
            att sluta. Klokserna om heten synes mig derfûÑr bjuda, att man
            nûËgot lossade pûË dessa band. den kommu- Herr talman! Under fûÑrhoppning
            att de fûË ord, jag nu haft ûÊran nala rûÑstrûÊtanfûÑra, mûË fûË anses
            fûÑrestafvade af en varm och innerlig ûÑfvertygelse, ten i stad.
            beder jag fûË yrka bifall till utskottets utlûËtande. (Forts.) Herr
            Walldûˋn: Jag anhûËller endast att fûË konstatera, att herr Olsson
            nu 1 sitt anfûÑrande rûÊttat ett misstag, som influtit i hans motion
            med afseende ûË Stockholms skuldsûÊttning. DûË rûÊttelsen i anseende
            till herr Olssons lûËgmûÊldhet mûÑjligen icke uppfattades i kammaren,
            ber jag att fûË upprepa den. DûË herr Olsson i sin motion, som af
            lagutskottet ûËtergifvits, anfûÑrt att Stockholms skuldsûÊttning
            fûÑr nûÊrvarande skulle uppgûË till 66 millioner kronor, sûË utgûÑr
            den 1 sjelfva verket, enligt den officiella tabell, ur hvilken
            han hemtat sina uppgifter, 48 millioner, sûËledes 18 millioner
            kronor mindre ûÊn han af misstag i sin motion uppgifvit. I afseende
            ûË sjelfva saken skall jag i dess nûÊrvarande skick icke gûÑra nûËgot
            yrkande.
          </seg>
        </u>
        <note xml:id="i-LMe1gppvmGuotREQwhT3UZ" type="speaker">
          Herr Mankell:
        </note>
        <u who="i-Svtq8XeMeQSg7jx5cENPng" xml:id="i-Ns5epJQ5nM6mhuTpRyyKJU">
          <seg xml:id="i-Xchg7j9UTkxvk99qGE9jQQ">
            DûË nu FûÑrsta Kammaren afslagit lagutskottets fûÑreliggande hemstûÊllan
            och sûËledes, ûÊfven om Andra Kammaren bifûÑlle densamma, det icke
            kan vara frûËga om annat ûÊn en opinionsyttring, och dûË den motionûÊr,
            hvars fûÑrslag jag sûÑkt understûÑdja genom min reservation, icke
            funnit sig fûÑranlûËten att vidhûËlla densamma, utan enat sig med
            det slut, hvartill utskottet kommit, vill jag icke heller hûÊr
            gûÑra nûËgot sûÊrskildt yrkande pûË grund af min reservation, men
            fûÑrbehûËller mig dock i afseende ûË denna frûËga full handlingsfrihet
            fûÑr framtiden.
          </seg>
        </u>
        <note xml:id="i-LrfqGN9jTiAJjbNeixw3bB">
          Sedan ûÑfverlûÊggningen hûÊrmed fûÑrklarats slutad och efter af herr
          talmannen i sûËdant afseende gifven proposition bifûÑll kammaren
        </note>
        <note xml:id="i-EMVFa9pcDUHhL5cxUiS76k">
          utskottets hemstûÊllan.
        </note>
      </div>
      <div type="debateSection" xml:id="i-GnferHbtja5wAFEgHJmGf2">
        <note xml:id="i-DF9iFzEbz4Qag86RqncfCS" type="title">
          ôÏ 5.
        </note>
        <note xml:id="i-12oGzMmcqQ4U8o3mdkkaCw">
          Om ûÊndrade I ordningen fûÑrekom hûÊrnûÊst lagutskottets utlûËtande
          n:o 20, 1 lagbestûÊm anledning af vûÊckta motioner om ûÊndrade lagbestûÊmmelser
          1 frûËga ifrûËga om om byggnad och underhûËll af kyrka med hvad dertill
          hûÑrer; sûË ock byggnad och sockenstufva, prestgûËrd samt tingshus
          och hûÊradsfûÊngelse. underhûËll af : kyrka m. m. Inom Andra Kammaren
          hade herr O. Anderson i Hasselbol vûÊckt trenne sûÊrskilda, till
          lagutskottet hûÊnvisade motioner, n:is 42, 43, 44, om ûÊndring af
          ifrûËgavarande bestûÊmmelser, och i sûËdant hûÊnseende fûÑreslagit:
          i motionen n:o 42: att, med ûÊndring af hvad i lager af den 12
          juni 1885 stadgadt ûÊr i byggningabalkens 26 kap., Riksdagen ville
          fûÑr sin del antaga fûÑljande lag angûËende fûÑrevarande byggnadsoch
          underhûËllsskyldighet: Kyrka med klockstapel, kyrkmur och annat
          som till kyrka hûÑrer, sûË ock sockenstuga, skola, der icke annorlunda
          ûÊr sûÊrskildt fûÑrordnadt,
        </note>
        <pb facs="https://betalab.kb.se/prot-1891--ak--23/prot_1891__ak__23-006.jp2/_view"/>
        <note xml:id="i-8uZsGovP71sDoHEBzAYCEm" type="date">
          Torsdagen den 19 Mars. 7 N:o 28.
        </note>
        <u xml:id="i-RpZp2svfJrUuiqGS5V1YnF" who="i-Svtq8XeMeQSg7jx5cENPng">
          <seg xml:id="i-7NnxNBnjGKpLdowDDxcuMA">
            uppehûËllas och byggas pûË deras kostnad, hvilka inom fûÑrsamlingen
            Om ûÊndrade erlûÊgga kommunalutskylder efter ûËsatt fyrktal; dock
            vare de, hvilka laabegtûÊmega ûËtnjuta de genom presterskapets privilegier
            fûÑrunnade fûÑrmûËner, ;/fr ga om ej skyldige att i den kostnad deltaga
            i vidstrûÊcktare mûËn, ûÊn som byggnad och med samma privilegier
            mûË vara fûÑrenligt; underhûËll af i motionen n:o 43: kyrka m.m.
            att, med ûÊndring af hvad i lagen af den 1 maj 1885 stadgadt (Forts.
            ûÊr i byggningabalkens 26 kap. rûÑrande byggnad och underhûËll af
            prestgûËrd, Riksdagen ville fûÑr sin del antaga fûÑljande lag: Der
            enligt 26 kap. 2 $ byggningabalken eller sûÊrskilda fûÑrfattningar
            det ûËligger socknemûÊn att pûË sin bekostnad bygga eller bûÊttra
            husen ûË prestgûËrd, skola i sûËdan kostnad alla de, hvilka inom
            fûÑrsamlingen erlûÊgga kommunalutskylder, deltaga efter ûËsatt fyrktal;
            dock vare de, hvilka ega ûËtnjuta de genom presterskapets privilegier
            fûÑrunnade fûÑrmûËner, skyldige att i den kostnad deltaga endast
            i den mûËn, de ej ûÊro derifrûËn enligt samma privilegier befriade;
            samt 1 motionen n:o 44: att, med ûÊndring af hvad i lagen af den
            26 september ô£1885ô£ stadgadt ûÊr, Riksdagen ville fûÑr sin del antaga
            fûÑljande lag angûËende skyldigheten att deltaga i kostnaden fûÑr
            byggnad och underhûËll af tingshus oeh hûÊradsfûÊngelse: | I kostnaden
            fûÑr byggnad och underhûËll af sûËdana byggnader skola alla de, hvilka
            inom hûÊradet eller tingslaget erlûÊgga kommunalutskylder, deltaga
            efter den grund, som fûÑr utgûÑrande af dessa utskylder finnes,
            stadgad; och skola vid fûÑrefallande behof dessa bidrag genom kommunalnûÊmndens
            ordfûÑrande af kommunens kassa utbetalas, enligt den af hûÊradets
            fûÑrtroendemûÊn uppgjorda och honom tillstûÊlda uppbûÑrdslûÊngd, pûË
            tid och stûÊlle, som af dem bestûÊmmas.
          </seg>
        </u>
        <note xml:id="i-S9h6FeyQnVkqMJASxnPsGp">
          Utskottet hemstûÊlde emellertid, att ifrûËgavarande motioner icke
          mûËtte af Biksdagen bifallas.
        </note>
        <note xml:id="i-LjqwjA3CLYnvYhfQ1fP3kf">
          Emot denna utskottets hemstûÊllan hade reservation anmûÊlts
        </note>
        <note xml:id="i-99D4irHjkcsx9beidRtLXi">
          af herrar Folke Andersson, H. Andersson i NûÑbbelûÑf, J. Andersom
          i Tenhult, Eriksson i Bjersby, Mankell och NûÊslund, hvilka ansett
          att utskottet bort tillstyrka bifall till motionerna.
        </note>
        <note xml:id="i-KrGijFCor3uhZ5iu6H5TYc">
          Efter fûÑredragning, af ûÊrendet anfûÑrde:
        </note>
        <note xml:id="i-5J4LztTNb42LvrZR8SpjmA" type="speaker">
          Herr Anderson i Hasselbol:
        </note>
        <u who="i-JSD38mWT7YyULoZeavmfbP" xml:id="i-Eede54PNjRfgM5vJSX1LnA" next="i-KXQCZA2PNbHu81b1j9EfhK">
          <seg xml:id="i-VomfuKedbHKX8AVELPDKkc">
            DûË lagutskottet i fûÑrevarande betûÊnkande hemstûÊlt om afslag ûË
            mina motioner, skall jag be att fûË anfûÑra nûËgra af de skûÊl, hvarfûÑr
            jag anser, att utskottet bort komma till ett annat resultat.
          </seg>
        </u>
        <u xml:id="i-KXQCZA2PNbHu81b1j9EfhK" prev="i-Eede54PNjRfgM5vJSX1LnA" who="i-JSD38mWT7YyULoZeavmfbP" next="i-7R9ZEwssWfuTtAwkN1eDxr">
          <seg xml:id="i-GcyREGeyu8qdiHM9EF6kfN">
            Jag ûÊr fast ûÑfvertygad om att rûÊttvisa och billighet krûÊfva en
            ûÊndring af den nuvarande lagen, sûË att alla skattskyldige, hvilka
            i lika mûËn njuta fûÑrdelarne af ifrûËgavarande byggnader, ocksûË
            i samma mûËn ûÊro underkastade skyldigheten att underhûËlla dem i
            mûËn af sin skattefûÑrmûËga. 'Ty det kan icke med fog pûËstûËs, att
            fastighetsegare hafva stûÑrre behof af eller fûÑrdel i anordningar,
            som frûÊmja en kommuns religiûÑsa intresse, ûÊn andra skattskyldige,
            icke heller att de i
          </seg>
        </u>
        <pb facs="https://betalab.kb.se/prot-1891--ak--23/prot_1891__ak__23-007.jp2/_view"/>
        <note xml:id="i-PQ8VQkesjNHtXoyHz9WGwZ" type="date">
          N:o 28. 8 Torsdagen den 19 Mars.
        </note>
        <note xml:id="i-VphjVmeHBCeNZdgLvoUvKr">
          Om ûÊndrade hûÑgre grad ûÊn dessa betjena sig af rûÊttskipningen.
          DerfûÑr borde lagbestûÊmock samtlige skattskyldige inom en kommun
          eller ett tingslag i lika melser i û ego ô¨ac D frûËga om mûËn drabbas
          af ifrûËgavarande byggnadsunderhûËllsskyldighet.
        </note>
        <u xml:id="i-7R9ZEwssWfuTtAwkN1eDxr" prev="i-KXQCZA2PNbHu81b1j9EfhK" who="i-JSD38mWT7YyULoZeavmfbP" next="i-M6jakVuf6hGfAN9wbwYqo4">
          <seg xml:id="i-DejD2eK1d33XQsE5hpH8Sk">
            byggnad och Jag ber att fûË framfûÑra min tacksamhet till dem af
            lagutskottets
          </seg>
        </u>
        <u xml:id="i-M6jakVuf6hGfAN9wbwYqo4" prev="i-7R9ZEwssWfuTtAwkN1eDxr" next="i-L3dfaU4qgnukU4N1dseDdT" who="i-JSD38mWT7YyULoZeavmfbP">
          <seg xml:id="i-UGqtzBtYVscXndRc8KNoFo">
            underhûËll af medlemmar, som hafva reserverat sig till fûÑrmûËn
            fûÑr min motion.
          </seg>
        </u>
        <u xml:id="i-L3dfaU4qgnukU4N1dseDdT" prev="i-M6jakVuf6hGfAN9wbwYqo4" who="i-JSD38mWT7YyULoZeavmfbP" next="i-AKwBVtDV74ybMGmUYDTL9U">
          <seg xml:id="i-RBQeDVr1xMQFYcXRLXo7Av">
            kyrka m.m. Jag anser ocksûË, att det vore fullt berûÊttigadt att
            gifva nûËgon lin- (Forts.) ã dring ûËt den nu sûË mycket betungade
            fastighetsfyrken.
          </seg>
        </u>
        <u xml:id="i-AKwBVtDV74ybMGmUYDTL9U" prev="i-L3dfaU4qgnukU4N1dseDdT" who="i-JSD38mWT7YyULoZeavmfbP" next="i-J33b8RSTK9ZzYGeHxAd1JR">
          <seg xml:id="i-8f7hGpUnWoYDLRTnAmE3xD">
            BevillningsfûÑrordningen tillerkûÊnner nemligen dem, som ûÊro skattskyldige
            efter andra artikeln, ûÊfven i andra afseenden ûÊn nu fûÑrevarande,
            vûÊsentliga lindringar. Det enda skûÊl, hvarfûÑr lagutskottet icke
            vill tillstyrka mina motioner, ûÊr det, att Riksdagen sûË nyligen
            som 1884 och 1885 tagit ett steg i den rigtning jag fûÑreslagit.
            Men, mine herrar, icke kunna vûÊl kraf, hvilkas rûÊttmûÊtighet ûÊr
            bevisad och erkûÊnd, bli tillfredsstûÊlda blott derigenom att man
            erkûÊnner dem, eller att man tager ett litet steg och gûÑr !/, af
            hvad som borde gûÑras helt. DûË nu bevillningsfûÑrordningen, sûËsom
            jag nûÊmnt, i andra afseenden sûË vûÊsentligt gynnar skattskyldige
            efter andra artikeln, sûË anser jag, att utskottet bort anse dessa
            fûÑrdelar vara mer ûÊn tillrûÊckliga.
          </seg>
        </u>
        <u xml:id="i-J33b8RSTK9ZzYGeHxAd1JR" prev="i-AKwBVtDV74ybMGmUYDTL9U" who="i-JSD38mWT7YyULoZeavmfbP" next="i-ExXsAuGPD2uB1qydE85US8">
          <seg xml:id="i-DWBhTkUD6LbN9EuVY9HLKP">
            Jag skall med nûËgra siffror be att fûË berûÑra nûËgra hithûÑrande
            fûÑrhûËllanden. Om jag t. ex. har ett kapital af 9,000 kronor, sûË
            ûÊr jag icke underkastad nûËgon bevillning, ty bevillningsfûÑrordningen
            undantager frûËn skattskyldighet den inkomst, detta kapital lemnar.
            Men kûÑper jag en fastighet fûÑr dessa 9,000 kronor, sûË fûËr jag
            erlûÊgga en bevillning af 2 kronor 70 ûÑre, eller efter fyrktal
            berûÊknadt fûÑr 54 fyrk. Har jag ett kapital pûË 10,000 kronor, fûËr
            jag erlûÊgga en bevillning af 50 ûÑre, eller fûÑr summa 5 fyrk, men
            kûÑper jag en fastighet fûÑr dessa 10,000 kronor, sûË blir min bevillning
            3 kronor och mitt fyrktal 60. Om jag har ett kapital pûË 20,000
            kronor och deraf drar en inkomst af 1,000 kronor, blir min bevillning
            5 kronor 50 ûÑre och mitt fyrktal 55, men om jag kûÑper en fastighet
            fûÑr dessa 20,000 kronor, blir mitt fyrktal icke mindre ûÊn 120.
            Och gûËr jag till sist till ett kapital af 40,000 kronor, hvilket
            lemnar en inkomst af 2,000 kronor, sûË blir bevillningen derfûÑr
            berûÊknad efter 200 fyrk, ty hûÊr lemnas intet bevillningsfritt
            afdrag, men kûÑper jag en fastighet fûÑr . 40,000 kronor, blir mitt
            fyrktal icke 200 utan 240. Skilnaden ûÊr sûËlunda hûÑgst vûÊsentlig,
            och den fûÑrdel, som tillkommer alla ûÑfriga beskattningsfûÑremûËl
            ûÊn fastighet, sûË stor, att den vûÊl borde rûÊcka till.
          </seg>
        </u>
        <u xml:id="i-ExXsAuGPD2uB1qydE85US8" prev="i-J33b8RSTK9ZzYGeHxAd1JR" who="i-JSD38mWT7YyULoZeavmfbP" next="i-HSWyxpqvVXSgzp1ipbsg9n">
          <seg xml:id="i-2qp6PfZcXw33kWZ5rMZgH9">
            Vore nu alla dessa ûÑfriga beskattningsfûÑremûËl en obetydlighet
            af det hela, vore det mindre att sûÊga om det uppskof, utskottet
            fûÑrordar, men sûË ûÊr icke fûÑrhûËllandet. TvûÊrt om. Af statistiska
            centralbyrûËns statistik fûÑr ûËr 1888 ser jag, att det icke finnes
            mindre ûÊn 175 fûÑrsamlingar, der inkomstfyrken, eller de som ûÊro
            beskattade fûÑr alla andra beskattningsfûÑremûËl ûÊn fastighet, hafva
            icke mindre ûÊn 1,398,000 fyrk mer ûÊn fastighetsegarne sammanlagdt.
            I 85 fûÑrsamlingar uppgûËr dessutom inkomstfyrken till nûÊstan samma
            belopp som fastighetsfyrken, och sammanrûÊknar man de olika beloppen
            fûÑr hela riket, sûË fûÑrhûËller sig inkomstfyrken till fastighetsfyrken
            som 2 till 3. Andra beskattningsfûÑremûËl ûÊn fastighet spela sûËlunda
            en ganska stor rol.
          </seg>
        </u>
        <pb facs="https://betalab.kb.se/prot-1891--ak--23/prot_1891__ak__23-008.jp2/_view"/>
        <note xml:id="i-TGEkVtAVyRpjae31U3jWfb" type="date">
          Torsdagen den 19 Mars. | 9 N:o 238.
        </note>
        <u xml:id="i-HSWyxpqvVXSgzp1ipbsg9n" prev="i-ExXsAuGPD2uB1qydE85US8" next="i-R1JmdY9hxviWUgt81PmWP1" who="i-JSD38mWT7YyULoZeavmfbP">
          <seg xml:id="i-JgerWpqtvBrQF6vcgTni9J">
            Om det nu vore sûË, att utgifterna till byggande och underhûËll
            Om ûÊndrade af kyrka, prestgûËrd, sockenstuga, tingshus o. s. v.
            vore obetydliga, tet sûË kunde ûÊndock det vara mindre att sûÊga
            om utskottets afstyrkande frûËga om hemstûÊllan. SûË ûÊr dock icke
            fûÑrhûËllandet. Ty af samma statistik ser byggnad och jag, att i
            icke fûË fûÑrsamlingar fastighetsfyrken ûÊr beskattad med 20 underhûËll
            af till 60 ûÑre hûÑgre pr fyrk, ûÊn hvarje fyrk fûÑr ûÑfriga beskattningsfûÑrekyrka
            m m. mûËl, ja, i somliga fûÑrsamlingar ûÊr denna skilnad ûÊn hûÑgre.
            Om vinu (Forts.) gûÑra en berûÊkning med nyss anfûÑrda siffror, sûË
            finna vi, att om i en fûÑrsamling, der fyrktalen fûÑr fastighet
            och fûÑr alla ûÑfriga beskattningsfûÑremûËl ûÊro lika, fûÑr reparation
            af kyrka eller ûÑfriga nyss af mig nûÊmnda byggnader skall uttaxeras
            en bevillning af 10 ûÑre pr fyrk, sûË faller efter nuvarande lag
            pûË fastighetsfyrken 8 ûÑre och pûË ûÑfriga fyrk 2 ûÑre. Den, som skattar
            fûÑr ett kapital af 10,000 kronor, fûËr dûË fûÑr sina fyrk erlûÊgga
            10 ûÑre, sûÊger 10 ûÑre, under det deremot den, som kûÑpt jordbruksfastighet
            fûÑr sina 10,000 kronor, har att fûÑr sina 60 fyrk erlûÊgga 8 ûÑre
            pr fyrk, d. v. s. 4 kronor 80 ûÑre eller 48 gûËnger hûÑgre skatt
            ûÊn den fûÑrre, blott derfûÑr att han kûÑpt en fastighet.
          </seg>
        </u>
        <u xml:id="i-R1JmdY9hxviWUgt81PmWP1" prev="i-HSWyxpqvVXSgzp1ipbsg9n" who="i-JSD38mWT7YyULoZeavmfbP" next="i-QUJRXEnGTjR1Ea7WR8K5Wa">
          <seg xml:id="i-THUKsT5fuLEoEgNhxLuYfT">
            Jag skall icke upptaga kammarens tid med att angifva, huru berûÊkningarna
            utfalla ûÊfven i de ûÑfriga fallen, men ûÊfven der ûÊr skilnaden sûË
            stor, att ett dylikt fûÑrhûËllande icke vidare borde fûË fortfara.
          </seg>
        </u>
        <u xml:id="i-QUJRXEnGTjR1Ea7WR8K5Wa" prev="i-R1JmdY9hxviWUgt81PmWP1" who="i-JSD38mWT7YyULoZeavmfbP">
          <seg xml:id="i-4Ce2ebPVmzG3J1TgnHZSmE">
            Herr talman! SûË vûÊl pûË grund af hvad jag haft ûÊran anfûÑra i ã
            mina motioner som ock med ûËberopande af de skûÊl jag nu tagit mig
            friheten pûËvisa, anhûËller jag att fûË yrka afslag pûË utskottets
            hemstûÊllan och bifall till mina motioner angûËende ûÊndring i lagen
            af den 12 juni 1885 om byggnad och underhûËll af kyrka och sockenstufva
            samt 1 lagen af den 1 maj 1885 angûËende byggnad och underhûËll
            af prestgûËrd, ûÊfvensom i lagen af den 26 september 1884 angûËende
            byggnad och underhûËll af tingshus och hûÊradsfûÊngelse.
          </seg>
        </u>
        <note xml:id="i-CM9DbZ5QHvkyZ13FoW4Mmp" type="speaker">
          Herr Lilienberg:
        </note>
        <u who="i-La6DhFNe8oWYM8FzBNknGd" xml:id="i-3tPsCCAQgCi3SccBDpkiB7">
          <seg xml:id="i-3HBKRhoP2JQAKYTeRkbRnm">
            DûË jag tror mig veta, att de fûÑreliggande motionerna hafva starka
            sympatier inom kammaren, skall jag inskrûÊnka mig till att, med
            ûËberopande af de skûÊl, utskottet anfûÑrt fûÑr sin hemstûÊllan om
            afslag ûË dessa motioner, anhûËlla att fûË yrka bifall till utskottets
            afstyrkande utlûËtande.
          </seg>
        </u>
        <note xml:id="i-4uTyVAx8dHMNkJKusCpJnV" type="speaker">
          Herr Erickson i Bjersby:
        </note>
        <u xml:id="i-6x6mjFrxVq5T2yFrRLRVn9" next="i-86TBwNjZhCSpSuPSpCBcZa" who="i-JLaP7HXrjrZxGBgnFdHCtg">
          <seg xml:id="i-HLeZ5zE97mDYyJwGwgW5N8">
            Som herrarne af betûÊnkandet finna, har utskottet icke enhûÊlligt
            afstyrkt de utaf herr Olof Anderson i Hasselbol vûÊckta motionerna.
            Icke mindre ûÊn sex ledamûÑter i utskottet hafva mot utskottets
            beslut anmûÊlt reservation, och reservanterna uttalade inom utskottet
            den uppfattningen, att motionerna bort bifallas, hvarom ocksûË
            inom utskottet yrkande framstûÊldes.
          </seg>
        </u>
        <u xml:id="i-86TBwNjZhCSpSuPSpCBcZa" prev="i-6x6mjFrxVq5T2yFrRLRVn9" next="i-GqGzgij6fF1QX8k32Byjyx" who="i-JLaP7HXrjrZxGBgnFdHCtg">
          <seg xml:id="i-6AfJr2h76iyxgLsJ3PKR1S">
            LûÊser man igenom utskottets motivering, finner man, att utskottets
            majoritet icke i nûËgon mûËn sûÑkt jûÊfva det principielt rigtiga
            eller det moraliskt rûÊtta, hvarpûË motionûÊren stûÑdt sig och som
            kraftigt talar fûÑr bifall till hans fûÑrslag, eller att hvar och
            en, som inom en kommun erlûÊgger kommunalutskylder efter ûËsatt
            fyrktal, skall i mûËn af sitt fyrktal deltaga i kostnaden fûÑr byggande
            och underhûËll af kyrka med hvad dertill hûÑrer, husen ûË prestgûËrd
            samt tingshus och hûÊradsfûÊngelse. TvûÊrt om har utskottet sagt,
            ô£att, derest frûËga vore om en lagstiftning i ett alldeles nytt
            ûÊmne, nutida fûÑrhûËllanden icke skulle
          </seg>
        </u>
        <pb facs="https://betalab.kb.se/prot-1891--ak--23/prot_1891__ak__23-009.jp2/_view"/>
        <note xml:id="i-SFwCTMnMsf1jvtj5RuVG8x">
          N:o 238.
        </note>
        <note xml:id="i-STVk9nJJ3aFr6ZgCsDz9gn" type="date">
          10 Torsdagen den 19 Mars.
        </note>
        <note xml:id="i-B49SgM7pGTThnMGdtx1Z8H">
          Om ûÊndrade fûÑranleda till en sûËdan fûÑrdelning, som lagarne den
          26 september
        </note>
        <note xml:id="i-H9cFSt36wfPEFkLU8Joorm">
          lagbestûÊmmelser i frûËga om
        </note>
        <u xml:id="i-GqGzgij6fF1QX8k32Byjyx" next="i-QWhXYWEm4vbnAuxfBcnWhQ" who="i-JLaP7HXrjrZxGBgnFdHCtg" prev="i-86TBwNjZhCSpSuPSpCBcZa">
          <seg xml:id="i-9YVQMxnYWQaDC2uruEDCS4">
            byggnad och
          </seg>
        </u>
        <u xml:id="i-QWhXYWEm4vbnAuxfBcnWhQ" prev="i-GqGzgij6fF1QX8k32Byjyx" next="i-JtsfEUn33QuFSRb9EdFrev" who="i-JLaP7HXrjrZxGBgnFdHCtg">
          <seg xml:id="i-C7X3XV6tiTvP8iYbQkKRn3">
            1884 samt den 1 maj och den 12 juni 1885 bestûÊmmaô£. Utskottet
            har framdragit allenast mera underordnade skûÊl fûÑr sitt afstyrkande;
            och jag ûÊr ûÑfvertygad derom, att majoriteten sjelf ansett dessa
            skûÊl
          </seg>
        </u>
        <u xml:id="i-JtsfEUn33QuFSRb9EdFrev" prev="i-QWhXYWEm4vbnAuxfBcnWhQ" next="i-Hv33KjcWNPbyHUhzeLkAgu" who="i-JLaP7HXrjrZxGBgnFdHCtg">
          <seg xml:id="i-9ekeBvBPUTCijNWzTpei7L">
            underhûËll afaf underordnad vigt, ehuru de fûÑr nûÊrvarande fûÑr
            densamma kunde kyrka m. m. utgûÑra skûÊl fûÑr afslag. Utskottet sûÊger
            nemligen, att, dûË man tager
          </seg>
        </u>
        <note xml:id="i-YEyJZxzrE3SBuT8bSBZ2GA">
          (Forts.)
        </note>
        <u xml:id="i-Hv33KjcWNPbyHUhzeLkAgu" prev="i-JtsfEUn33QuFSRb9EdFrev" who="i-JLaP7HXrjrZxGBgnFdHCtg" next="i-PgnVqxG9aQERBe1dSzBpYQ">
          <seg xml:id="i-8A86TDnLwi8KecYTNfFZeL">
            i betraktande, hurusom de i nyssnûÊmnda lagar af billighetshûÊnsyn
            gifna bestûÊmmelser utgûÑra ett icke ovûÊsentligt steg i den rigtning,
            som af motionûÊren anses vara den rûÊtta, torde det vara att gûË
            vûÊl brûËdstûÑrtadt till vûÊga, om en fûÑrûÊndring, sûËgenomgripande
            som den fûÑreslagna, komme till stûËnd sûË jemfûÑrelsevis kort tid
            efter antagandet af ett fûÑrslag, som dock utgjorde ett med tillfredsstûÊllelse
            helsadt resultat af lûËngvariga meningsbrytningar och upprepade
            framstûÊllningar i ûÊmnet, och utskottet ûËberopar sûÊrskildt, hvad
            betrûÊffar skyldigheten att bygga och underhûËlla tingshus och hûÊradsfûÊngelse,
            att nya lagberedningen 1 sitt betûÊnkande angûËende rûÊttegûËngsvûÊsendets
            ombildning fûÑreslagit, att nûÊmnda skyldighet mûËtte helt och hûËllet
            ûÑfverflyttas pûË staten. VûÊl mûË det vara sant, att man icke har
            nûËgon juridisk rûÊttsgrund att stûÑdja sig pûË fûÑr yrkandet af bifall
            till fûÑrslagen, men hûÊr, om nûËgonsin, torde de moraliska rûÊttsprinciperna
            med hûÊnsyn till nutidens uppfattning bûÑra fûË gûÑra sig gûÊllande.
          </seg>
        </u>
        <u xml:id="i-PgnVqxG9aQERBe1dSzBpYQ" prev="i-Hv33KjcWNPbyHUhzeLkAgu" who="i-JLaP7HXrjrZxGBgnFdHCtg" next="i-3yHVqbprb1K7DFJMno1XXq">
          <seg xml:id="i-MN9n2BHFgNQ2wabf4krbZB">
            DûË utskottet sûÊger, att det var sûË nyligen som ûËren 1884 och
            1885, som en lagfûÑrûÊndring i dessa frûËgor egde rum, sûË skall jag
            be att fûË pûËpeka, att, hvad byggandet af kyrka med hvad dertill
            hûÑrer betrûÊffar, en lagfûÑrûÊndring egde rum ûËr 1885, ehuru en lagfûÑrûÊndring
            redan fûÑrut egt rum sûË nyligen som ûËr 1876 ã sûËledes med blott
            9 ûËrs mellanrum. Nu ûÊr det visserligen icke mer ûÊn 6 ûËr sedan
            den sista lagfûÑrûÊndringen skedde; men 6 ûËr nu och 9 ûËr dûË kunna
            vara ungefûÊr jemfûÑrliga med hvarandra, ty den allmûÊnna opinionen
            angûËende det rûÊtta hûÊrutinnan har sûË mycket fortare utvecklat
            sig under den senaste tiden.
          </seg>
        </u>
        <u xml:id="i-3yHVqbprb1K7DFJMno1XXq" prev="i-PgnVqxG9aQERBe1dSzBpYQ" who="i-JLaP7HXrjrZxGBgnFdHCtg" next="i-WAkyY6oYw7QtVkk7dNLN9v">
          <seg xml:id="i-TiqoLFji57dBhzy1dTQ9uj">
            Utskottet anser, att det skulle vara ô£alltfûÑr brûËdstûÑrtadtô£ att
            nu vidtaga en ô£sûË genomgripande fûÑrûÊndringô£, som den motionûÊren
            hûÊr fûÑreslagit. Jag ber att fûË framhûËlla, att det alls icke ûÊr
            frûËga om nûËgon genomgripande fûÑrûÊndring. Hela saken ûÊr i sjelfva
            verket icke sûË stor som utskottet fûÑrestûÊlt sig. Den ûÊr stor i
            ett hûÊnseende: i frûËga om principen. Men hvad den ekonomiska sidan
            angûËr ã och det ûÊr denna utskottet egentligen synes hafva tûÊnkt
            pûË ã ûÊr den icke egentligen sûË stor. Ett och annat undantag kan
            ju intrûÊffa, sûËsom dûË frûËga uppstûËr om nybyggnader. Men dessa
            intrûÊffa i regeln, kan man sûÊga, endast en gûËng hvart hundrade
            ûËr. Skulle deremot ombyggnad eller nybyggnad tarfvas pûË grund
            af eldsolycka eller dylikt, sûË ûÊro ifrûËgavarande hus i allmûÊnhet
            brandfûÑrsûÊkrade, och i sûË fall brukar ersûÊttningen till fullo
            betûÊcka kostnaderna fûÑr nybyggnaden.
          </seg>
        </u>
        <u xml:id="i-WAkyY6oYw7QtVkk7dNLN9v" prev="i-3yHVqbprb1K7DFJMno1XXq" who="i-JLaP7HXrjrZxGBgnFdHCtg" next="i-Bw2PLNYPQB875sKyXM6sCM">
          <seg xml:id="i-JPH176e6GiS4iKNc57gB7T">
            FûÑrsta Kammaren har emellertid, som herrarne veta, afslagit motionerna;
            sûËlunda ûÊro de fûÑr denna gûËng fûÑrfallna. Jag anseri alla fall,
            att denna kammare bûÑr behjerta deras syfte och stûË pûË samma stûËndpunkt,
            som kammaren flera gûËnger fûÑrut intagit i dessa frûËgor.
          </seg>
        </u>
        <pb facs="https://betalab.kb.se/prot-1891--ak--23/prot_1891__ak__23-010.jp2/_view"/>
        <note xml:id="i-T1caMdQQC78ecUMowDnwJv" type="date">
          Torsdagen den 19 Mars. | 11 N:o 238.
        </note>
        <u xml:id="i-Bw2PLNYPQB875sKyXM6sCM" prev="i-WAkyY6oYw7QtVkk7dNLN9v" who="i-JLaP7HXrjrZxGBgnFdHCtg" next="i-HL6Uc22NUbDzcZGCgWhKF">
          <seg xml:id="i-DZR2XjGuEzDCH6TQ2LVynG">
            Jag kan derfûÑr ej annat ûÊn i likhet med motionûÊren yrka afslag
            pûË Om ûÊndrade
          </seg>
        </u>
        <u xml:id="i-HL6Uc22NUbDzcZGCgWhKF" prev="i-Bw2PLNYPQB875sKyXM6sCM" who="i-JLaP7HXrjrZxGBgnFdHCtg">
          <seg xml:id="i-GyfGpkLnEpwxpXPFvxNScK">
            utskottets betûÊnkande och bifall till motionerna. lagbestûÊm-
          </seg>
        </u>
        <note xml:id="i-NVaRh53QkGRwaBEqciHChC">
          melser i
        </note>
        <note xml:id="i-TJC3PrYR9kaLwUCEUxsqun">
          Hunnedl? Ior ; : i frûËga om HûÊruti instûÊmde herrar Ollas A. Ericsson,
          Olsson i OrnakûÊrr och byggnad och Andersson i LûÑfhult. underhûËll
          af
        </note>
        <note xml:id="i-L7kcerM5UrSVqHiSYEuUyx">
          kyrka m. m.
        </note>
        <note xml:id="i-Aoh3uPEzutrjLkSBaVoBTQ" type="speaker">
          Herr Folke Andersson:
        </note>
        <u who="i-JRYArNufMq8Drn1ggSzm25" xml:id="i-V61vpxM6wGX2Jw2qjc2QSY" next="i-Pi1YmPeTFgJV1YRkwK2jBW">
          <seg xml:id="i-BXvkc9vZqgjx7owCBizT7o">
            DûË FûÑrsta Kammaren redan afslagit (Forts.) denna motion, sûË ûÊr
            det ju icke nûËgot hopp om att nu erhûËlla nûËgon ûÊndring i den rigtning
            motionûÊren fûÑreslagit. Men dûË jag antecknat mig som reservant,
            ber jag fûË tillkûÊnnagifva, att jag anser att motionûÊren haft goda
            skûÊl fûÑr sina motioner. Jag tycker fûÑr min del ã sûËsom han just
            yttrar pûË ett stûÊlle ã att ô£rûÊttvisan krûÊfver, att alla, som hafva
            lika nytta af vûËra samhûÊllsinstitutioner, i lika mûËn bidraga till
            desammas upprûÊtthûËllande, och att det sûËlunda, dûË det icke med
            fog kan pûËstûËs att fastighetsegaren har stûÑrre behof eller fûÑrdel
            af anordningar, som afse frûÊmjandet af en kommuns religiûÑsa intressen
            ûÊn andra skattskyldige eller i hûÑgre grad ûÊn desse betjenar sig
            af rûÊttskipningen, samtlige skattskyldige inom kommunen eller
            tingslaget bûÑra 1 lika mûËn drabbas af ifrûËgavarande byggnadsoch
            underhûËllsskyldighet&gt;.
          </seg>
        </u>
        <u xml:id="i-Pi1YmPeTFgJV1YRkwK2jBW" prev="i-V61vpxM6wGX2Jw2qjc2QSY" who="i-JRYArNufMq8Drn1ggSzm25" next="i-6PpnSHLmvPYBVhA1dnt3qh">
          <seg xml:id="i-2yWZYg1RUgiExt686nwjWu">
            Jag anser, att detta uttalande ûÊr fullkomligt rigtigt, och hoppas,
            att ûËtminstone denna kammare skall godkûÊnna motionûÊrens fûÑrslag.
          </seg>
        </u>
        <u xml:id="i-6PpnSHLmvPYBVhA1dnt3qh" prev="i-Pi1YmPeTFgJV1YRkwK2jBW" who="i-JRYArNufMq8Drn1ggSzm25">
          <seg xml:id="i-74tPRwNe1oABn7PTU2SSAU">
            Jag yrkar afslag pûË utskottets hemstûÊllan och bifall till motionerna.
          </seg>
        </u>
        <note xml:id="i-5gm9ab6nbuUZbKpqhSV2wX">
          HûÊrmed var ûÑfverlûÊggningen slutad. Med afslag ûË utskottets hemstûÊllan
          bifûÑll kammaren de ifrûËgavarande motionerna.
        </note>
      </div>
      <div type="debateSection" xml:id="i-F7jpLNGrK6y4KMQxDTSFuy">
        <note xml:id="i-BjyYyDJZVfT5TJ7d2gEZAk" type="title">
          ôÏ 6.
        </note>
        <note xml:id="i-2MjybnTVFbVnmFfeVSTv9t">
          FûÑredrogos, hvart fûÑr sig, och bifûÑllos lagutskottets nedannûÊmnda
          utlûËtanden:
        </note>
        <note xml:id="i-URL3DG5VMX91q6iyXheScE">
          n:o 21, i anledning af vûÊckt motion om skûÊrpta bestûÊmmelser i
          frûËga om pûËfûÑljd fûÑr uraktlûËten vûËrd om hundkreatur; och
        </note>
        <note xml:id="i-XAmJC33UKJrhzrGU795kf9">
          n:o 22, i anledning af vûÊckt motion om upphûÊfvande af skyldigheten
          att till hofrûÊtt insûÊnda renoveradt exemplar af hûÊradsrûÊtts och
          rûËdstufvurûÊtts dombok.
        </note>
        <note xml:id="i-J4ePNpe5zyVmNnDFDAmW5V">
          g 7.
        </note>
        <note xml:id="i-Syd8QkRgaxX1neXEcCRGbH">
          HûÊrefter fûÑretogs till behandling Andra Kammarens tredje till-
          AngûËende fûÊlliga utskotts utlûËtande n:o 2 (i samlingen n:o 6)
          i anledning af fûÑrbûÊttrade vûÊckta motioner om skrifvelse till
          Kongl. Maj:t angûËende fûÑrbûÊttrade gar &amp; Morra
        </note>
        <note xml:id="i-4My2GqvoCUuP5fdekpZvsf">
          tûËganordningar ûË norra stambanan. stambanan.
        </note>
        <note xml:id="i-526y4e8gRgL4Yj3YQdPf6i">
          Till utskottets handlûÊggning hade blifvit hûÊnvisade dels en inom
          Andra Kammaren vûÊckt motion (n:o 30), hvari herr S. J. Kardell
          m. fl. hemstûÊlt, ô£att Riksdagen behagade ingûË till Konungen med
          en underdûËnig anhûËllan, att ûÊfven vintertiden nattûËg mûËtte anordnas
          pûË den norra stambanan, och att dessa ûË lûÊmplig tid mûË dels pûË
          qvûÊllen
        </note>
        <pb facs="https://betalab.kb.se/prot-1891--ak--23/prot_1891__ak__23-011.jp2/_view"/>
        <note xml:id="i-7u3JoC2Yd2x7TH8X8gZUA9" type="date">
          N:o 28. 12 Torsdagen den 19 Mars.
        </note>
        <note xml:id="i-JbDgPgBKhVHhGMv6kkF7Wi">
          AngûËende utgûË ifrûËn och dels pûË morgonen anlûÊnda till Stockholm;
          dels en af fûÑrbûÊttrade herr G. Eriksson i MûÑrviken uti samma kammare
          afgifven motion tûËûÊganordnmnûË : 5 : : - gar ûË norra (Mo 137),
          deti fûÑreslagits ô£att Riksdagen behagade ingûË till Konungen stambanan.
          med underdûËnig anhûËllan, ej mindre att ûÊfven vintertiden tills
          vidare
        </note>
        <note xml:id="i-3M72QnRp3nxKohXRPGPiwr">
          (Forts.) nattûËg mûËtte anordnas pûË norra stambanan och att dessa
          tûËg mûËtte
        </note>
        <u xml:id="i-8Eq7pp2xWrNBpQSN5WKtfe" who="i-JRYArNufMq8Drn1ggSzm25">
          <seg xml:id="i-vqxEbr8q6zoyfLHuHz6SU">
            som hittills ûË lûÊmplig tid pûË qvûÊllen utgûË ifrûËn BollnûÊs och
            norrut och pûË morgonen anlûÊnda dit frûËn de norra orterna, ûÊn ock
            att frûËgan om nattstationens flyttning frûËn BollnûÊs till ûnge
            och i sammanhang dermed trafikens ordnande, pûË sûÊtt i motionen
            antydes, varder, sûËsom Konungen finner fûÑr godt bestûÊmma, taget
            i ûÑfvervûÊgande ensamt eller samtidigt med andra fûÑrslag, som kunna
            komma under prûÑfning och afse att ordna trafiken pûË den norra
            stambananô£.
          </seg>
        </u>
        <note xml:id="i-5rcSgvLDtXDEA6HKwEE5Ro">
          Utskottet hemstûÊlde i fûÑreliggande utlûËtande:
        </note>
        <note xml:id="i-Lp2bUNWx22kNQtixMeqniq">
          1:o0 att herr S. J. Kardells m. ôÈfl:s motion icke mûËtte till
          nûËgon ûËtgûÊrd fûÑranleda; samt
        </note>
        <note xml:id="i-7jBQQtVTxvN1ovXV7y7yWq">
          2:o att, med anledning af herr G. Erikssons i MûÑrviken motion,
          Andra Kammaren fûÑr sin del mûËtte besluta, att Riksdagen, uttryckande
          ûÑnskvûÊrdheten och nyttan af en hastigare samfûÊrdsel mellan Norrland
          och Stockholm, i skrifvelse till Kongl. Maj:t anhûËller, att Kongl.
          Maj:t mûËtte taga i ûÑfvervûÊgande, huru vida och i hvad mûËn, utan
          allt fûÑr stora kostnader, en snabbare kommunikation ûË norra stambanan
          kan anordnas.
        </note>
        <note xml:id="i-TDmjW8Y1eDV62b79nxaA2B">
          Reservation emot utskottets hemstûÊllan hade anmûÊlts af herr
        </note>
        <note xml:id="i-WsF311h3eRZoQE8qV7Q2Kb">
          C. G. 4. Bergendahl.
        </note>
        <note xml:id="i-91x9gwnCxFT8EGpgcB3AYP">
          Efter det till en bûÑrjan utskottets hemstûÊllan under punkten
          1 blifvit upplûÊst, begûÊrdes ordet af
        </note>
        <note xml:id="i-CkFGJHNdCFQSYn2YyR7iRD" type="speaker">
          Herr Kardell, som yttrade:
        </note>
        <u xml:id="i-UnV4J3KtmLyfQ6oM4Xq7Hx" next="i-Fu6tMUwYUsaQiyYVc6TJ4D" who="i-4kvK2vhBLn5JcJsfGSEoTc">
          <seg xml:id="i-G8kXitT9EsBU6zs8Pw7P2H">
            DûË utskottet i nûÊsta punkt gûÑr en hemstûÊllan derom, att Riksdagen
            mûËtte ingûË till Kongl. Maj:t med en skrifvelse i detta ûÊmne, en
            skrifvelse hvilken visserligen ûÊr hûËllen i allmûÊnna ordalag, men
            i hvilken dock ûËsyftas, att ã i likhet med hvad jag genom min
            motion velat vinna ã de missfûÑrhûËllanden mûËtte afhjelpas, hvaraf
            vintertrafiken pûË den norra stambanan fûÑr nûÊrvarande lider, sûË
            ber jag fûË fûÑrklara, att jag vid denna punkt icke har nûËgot yrkande
            att framstûÊlla; dock under uttalande af den fûÑrhoppning, att kammaren
            behagade antaga det nyss nûÊmnda, af utskottet framstûÊlda fûÑrslaget
            om en skrifvelses aflûËtande till Kongl. Maj:t, och att kammaren
            pûË detta sûÊtt mûËtte gûÑra ett bestûÊmdt uttalande gent emot kongl.
            trafikstyrelsens stûÊndigt ûËterkommande ô£non possumusô£, nûÊr det
            blir frûËga om fûÑrbûÊttring af vinterturlistan pûË den norra stambanan.
          </seg>
        </u>
        <u xml:id="i-Fu6tMUwYUsaQiyYVc6TJ4D" who="i-4kvK2vhBLn5JcJsfGSEoTc" prev="i-UnV4J3KtmLyfQ6oM4Xq7Hx">
          <seg xml:id="i-LVzi58xuogWNeEceJkstV7">
            Herr talman! Jag har, som sagdt, intet yrkande att vid denna
            punkt framstûÊlla.
          </seg>
        </u>
        <note xml:id="i-4Gtb5whLfxDCPDwgPye59E">
          Vidare anfûÑrdes ej. Utskottets ifrûËgavarande hemstûÊllan bifûÑlls.
        </note>
        <note xml:id="i-J5MPqjGBPgNBWJrUrqWDJB">
          Efter fûÑredragning vidare af punkten 2 anfûÑrde:
        </note>
        <pb facs="https://betalab.kb.se/prot-1891--ak--23/prot_1891__ak__23-012.jp2/_view"/>
        <note xml:id="i-RurGr4VzzF2L4egfP4vbfG" type="date">
          Torsdagen den 19 Mars. 13 N:o 23.
        </note>
        <note xml:id="i-F8We3qXFeYpnzYe9qfDBqh" type="speaker">
          Herr Bergendahl:
        </note>
        <u who="i-Ui91Fmc584Lk2HZp1ajoDa" xml:id="i-MzvcB2ehDNfUVYdEetU6zv" next="i-GHnqShNQw5tcgCQXm53WRD">
          <seg xml:id="i-K31dAVzSatyaorcYPgVm5a">
            DûË jag antecknat mig som reservant, men AngûËende icke angifvit
            den rigtning, i hvilken min reservation gûËr, skall jag fûÑrbûÊttrade
            be att fûË sûÊga nûËgra ord. tûÊganorûÊnûÊn-
          </seg>
        </u>
        <u xml:id="i-GHnqShNQw5tcgCQXm53WRD" prev="i-MzvcB2ehDNfUVYdEetU6zv" who="i-Ui91Fmc584Lk2HZp1ajoDa" next="i-KGoeQ7Wvvyg25KnJjvFB1j">
          <seg xml:id="i-XxTPsLYHt8VGmd6FeACLwU">
            Jag har i likhet med utskottet icke funnit anledning att tillstyrka
            ãStumbanan.
          </seg>
        </u>
        <u xml:id="i-KGoeQ7Wvvyg25KnJjvFB1j" prev="i-GHnqShNQw5tcgCQXm53WRD" who="i-Ui91Fmc584Lk2HZp1ajoDa">
          <seg xml:id="i-HesCxHHzHuBPAPMgffdkWr">
            en sûËdan skrifvelse, som de bûËda motionûÊrerna i sina motioner
            afsett. ã (Forts. Men jag har, i motsats till utskottet, ej heller
            kunnat vara med om att fûÑrorda, att kammaren skulle besluta en
            skrifvelse af det innehûËll utskottet fûÑreslagit, enûÊr jag fûÑr
            min del antager, att Kongl. Maj:t nog utan en sûËdan skrifvelse
            tager i ûÑfvervûÊgande, ô£huru vida och i hvad mûËn, utan allt fûÑr
            stora kostoaader, en snabbare kommunikation ûË norra stambanan
            kan anordnasô£. Man har ju ingen anledning att betvifla, att regeringen
            ej med det allra stûÑrsta intresse omfattar Norrland och dess utveckling.
            De, som voro nûÊrvarande vid fûÑregûËende ûËrs riksdag, torde sûÊkerligen
            erinra sig, hurusom, vid behandlingen af Kongl. Maj:ts proposition
            om anslag till stambanans utstrûÊckning i Norrland, herr statsrûËdet
            och chefen fûÑr kongl. civildepartementet dûË uttalade sitt stora
            intresse fûÑr Norrland och dess framtid. Sedan flera ûËr tillbaka
            har ju ocksûË Riksdagen fûËtt mottaga kongl. propositioner angûËende
            anslag till kommunikationsvûÊsendets utveckling i Norrland. Under
            sûËdant fûÑrhûËllande kan jag icke inse, att den pûËtryckning, som
            utskottet anser att Riksdagen bûÑr gûÑra pûË Kongl. Maj:t genom denna
            skrifvelse, ûÊr vare sig berûÊttigad eller lûÊmplig. Jag fûËr derfûÑr
            pûË grund hûÊraf yrka afslag sûË vûÊl pûË motionerna som pûË utskottets
            hemstûÊllan.
          </seg>
        </u>
        <note xml:id="i-3nJ6dU8T6dKeTy5j7JK5Cw" type="speaker">
          Herr SchûÑning:
        </note>
        <u who="i-Xhc5fjdzqZYRf62RK1zz52" xml:id="i-Dvs1QmHMpvs4Wz3FMZnjst" next="i-ReMyMsUWAZMkXVnapcicbg">
          <seg xml:id="i-SERMzDKBnLLrXza4MdDBcK">
            Gent emot den nûÊstfûÑregûËende talaren skall jag be att pûË det
            kraftigaste fûË tillstyrka bifall till utskottets hemstûÊllan angûËende
            en skrifvelses aflûËtande till Kongl. Maj:t. Man har under de senaste
            ûËren funnit, hurusom frûËn olika delar af Norrland genom deras
            representanter vid riksdagen yrkanden framstûÊlts om snabbare kommunikation
            mellan hufvudstaden och Norrland. Jag har ocksûË blifvit ombedd
            att vûÊcka fûÑrslag derom. Men dûË jag ej kunnat gilla den rigtning,
            i hvilken mina kommittenters yrkanden gûËtt ã de hafva nemligen
            ûÑnskat anordnande af nattûËg under hela ûËret ã har jag ej fûÑrut
            yttrat mig i denna sak, vûÊl vetande hurusom det med hûÊnsyn till
            Norrland fûÑrst och frûÊmst gûÊller att tillgodose de stora kraf,
            som stûÊllas pûË trafkstyrelsen i och fûÑr uppehûËllandet af den stora
            trafiken af tungt och skrymmande gods. Jag kan nûÊmna, att under
            februari mûËnad i ûËr har det icke inom nûËgot distrikt varit sûË
            mycket vagnar i rûÑrelse fûÑr nûÊmnda trafik som just i distriktet
            mellan Storvik och Ljusdal.
          </seg>
        </u>
        <u xml:id="i-ReMyMsUWAZMkXVnapcicbg" prev="i-Dvs1QmHMpvs4Wz3FMZnjst" who="i-Xhc5fjdzqZYRf62RK1zz52" next="i-59e8tBhKWi1t7JyRjfERrP">
          <seg xml:id="i-LimRjZag4yCVVMkmg75Aq5">
            En snabbare samfûÊrdsel skulle kunna komma till stûËnd, om tûËgen
            anordnades sûË, att de ginge tidigare frûËn Stockholm ûÊn nu ûÊr fallet,
            t. ex. kl. 8 eller 7,30; och om man hade samma tûËghastighet norr
            om Storvik som begagnas mellan Upsala och Storvik, sûË skulle man
            bestûÊmdt pûË dagen kunna komma till Sundsvall eller ûstersund och
            sûËledes ûÊfven till Hudiksvall och SûÑderhamn.
          </seg>
        </u>
        <u xml:id="i-59e8tBhKWi1t7JyRjfERrP" prev="i-ReMyMsUWAZMkXVnapcicbg" next="i-LiFEPsof6AaeMyJyDJrPpo" who="i-Xhc5fjdzqZYRf62RK1zz52">
          <seg xml:id="i-12jWKoVpiYRn1uGZvTzpGb">
            Under sûËdana fûÑrhûËllanden anser jag, att den fûÑreslagna skrifvelsen
            till Kongl. Maj:t skulle pûËskynda ordnandet af denna vigtiga angelûÊgenhet.
          </seg>
        </u>
        <pb facs="https://betalab.kb.se/prot-1891--ak--23/prot_1891__ak__23-013.jp2/_view"/>
        <note xml:id="i-CQUi2gpoYofMo23RRbGsxb">
          N:o 23.
        </note>
        <note xml:id="i-T7uXivudwcgqx8JMZw8LSJ">
          AngûËende fûÑrbûÊttrade
        </note>
        <note xml:id="i-Nt1vaq92UqjSNFqjB4wJ7Z">
          tûËganordnin gar ûË norra
        </note>
        <note xml:id="i-5DFuP7VpDs8wCv8c512ogA">
          stamba.an. (Forts.)
        </note>
        <note xml:id="i-Q3ELB31sMNeLWuUGkt2tz1" type="date">
          14 Torsdagen den 19 Mars.
        </note>
        <u xml:id="i-LiFEPsof6AaeMyJyDJrPpo" prev="i-59e8tBhKWi1t7JyRjfERrP" who="i-Xhc5fjdzqZYRf62RK1zz52">
          <seg xml:id="i-GXEcW2WWB5QTRWwrDH9ZEU">
            DerfûÑr, herr talman, ber jag att fûË instûÊmma i det slut, hvartill
            utskottet kommit i punkten 2.
          </seg>
        </u>
        <note xml:id="i-GSapLgxPP6Sa4HeyEPvwKd" type="speaker">
          Herr Wijkander:
        </note>
        <u who="i-3hu63jmGgP7kwN8QUMTw6p" xml:id="i-GJhdScLkxF1aB2kkq9kBGA">
          <seg xml:id="i-PmPwRuTB517KmwUTgtFw4N">
            Det har inom utskottet blifvit framhûËllet, att man skulle kunna
            pûËrûÊkna Kongl. Maj:ts intresse fûÑr Norrland ûÊfven utan nûËgon sûÊrskild
            pûËstûÑtning, och jag antager att ûÊfven sûË ûÊr fallet; men dûË ifrûËgavarande
            motioner blifvit vûÊckta, sûË skulle, derest Andra Kammaren afsloge
            hvad deri blifvit begûÊrdt, det blifva betydligt svûËrare fûÑr jernvûÊgsstyrelsen
            att angûËende denna sak taga nûËgot initiativ eller vidtaga nûËgra
            ûËtgûÊrder till densammas pûËskyndande. Jag anser det derfûÑr vara
            synnerligen vigtigt, att Andra Kammaren instûÊmmer i hvad utskottet
            fûÑreslagit i punkt 2, ty annars ûÊr det sannolikt, att den ûÑnskade
            anordningen blir undanskjuten nûËgra ûËr lûÊngre ûÊn hvad eljest kunde
            blifva fallet. Man finner af utskottets betûÊnkande, att jernvûÊgsstyrelsen
            fûÑr sin del uti afgifvet utlûËtande afstyrkt nattûËgs inrûÊttande
            fûÑr det nûÊrvarande emellan BollnûÊs och Stockholm. Detta afstyrkande
            gûÊlde sûËledes endast fûÑr den nûÊrvarande tiden. Sedan har generalpoststyrelsen
            uti ett fûÑr ett par veckor sedan afgifvet betûÊnkande tillstyrkt
            anordnande af nattûËg ûË denna linie, oaktadt de ganska betydande
            utgifter, som med ett dylikt vore fûÑrenade. Jag tror fûÑr min del,
            att det skulle vara synnerligen ûÑnskligt att Andra Kammaren ocksûË
            uttalade sin ûËsigt, att nûËgra fûÑrûÊndringar 1 syfte att fûÑrbûÊttra
            ifrûËgavarande kommunikationer borde vidtagas, derest sûËdant kunde
            ske utan allt fûÑr stora uppoffringar. Vi veta, att svenska staten
            redan har fûÑr dessa banor norr om Storvik med en sammanlagd vûÊglûÊngd
            af 800 ûË 900 kilometer nedlagt en kostnad af 70 ûËa 380 millioner
            kronor. Den rûÊntefûÑrlust, staten gûÑr genom att detta kapital fûÑrrûÊntas
            med, om jag minnes rûÊtt, endast 1,14 procent, ûÊr ej ringa. Utskottet
            antager, att man skulle kunna ûËstadkomma den ûËsyftade anordningen
            fûÑr en kostnad af 50- ûË 100,000 kronor om ûËret. Denna summa ûÊr
            sûË liten mot hvad rûÊntefûÑrlusten nu utgûÑr, att man ej borde lûËta
            sig deraf afskrûÊckas, synnerligen som det ûÊr att vûÊnta att, i
            samma mûËn som man bereder banan en ûÑkad trafik, inkomsterna deraf
            komma att ûÑkas. Det ûÊr naturligtvis en stor frûËga fûÑr landet,
            och dûË bûÑr man ej se saken allt fûÑr smûËtt. FûÑr min del fûËr jag
            derfûÑr varmt fûÑrorda, att kammaren mûËtte fatta sitt beslut i ûÑfverensstûÊmmelse
            med utskottets fûÑrslag.
          </seg>
        </u>
        <note xml:id="i-Rjy8SEcadj8EEJzmRj3ga9" type="speaker">
          Herr SjûÑ:
        </note>
        <u who="i-JSEJ4s9Z7CEa5xpm114bT2" xml:id="i-7XBjHq1FzC1KYnFgcBNjev" next="i-CPqo4U6H6JZLHeiA4929Fw">
          <seg xml:id="i-HfTFXrNTVdqQPTKFaJMC64">
            I olikhet mot den fûÑregûËende talaren skall jag be att fûË yrka
            afslag pûË utskottets betûÊnkande; ty innan Riksdagen gûËr att aflûËta
            en skrifvelse 1 det syfte, som deri omfûÑrmûÊles, sûË mûËste den ocksûË
            vara betûÊnkt pûË att bûÊra de kostnader, som af den fûÑreslagna ûËtgûÊrden
            komma att fûÑranledas. Det tillfûÊlliga utskott, som i fjol hade
            att behandla en med denna likartad motion, hade efter en omsorgsfull
            utredning kommit till det resultat, att kostnaden fûÑr en gûËng
            skulle utgûÑra 586,000 kronor samt tillûÑkningen af de ûËrliga utgifterna
            230,000 kronor; men i ûËr kommer utskottet till det resultat, att
            kostnaden fûÑr trafikafdelningen ûË linien Stockholmã0ûstersund
            fûÑr dagtûËg uppskattats till 175,000 kronor pr ûËr, hvartill kommer
          </seg>
        </u>
        <pb facs="https://betalab.kb.se/prot-1891--ak--23/prot_1891__ak__23-014.jp2/_view"/>
        <note xml:id="i-38CXUDujNqh2MgBw7Vtmkc" type="date">
          Torsdagen den 19 Mars. 15 N:o 28.
        </note>
        <u xml:id="i-CPqo4U6H6JZLHeiA4929Fw" prev="i-7XBjHq1FzC1KYnFgcBNjev" who="i-JSEJ4s9Z7CEa5xpm114bT2">
          <seg xml:id="i-SRttwvCCReAeX8ZZLmGRXy">
            en utgift fûÑr en gûËng af 434,000 kronor i och fûÑr nyanskaffning
            af AngûËende materiel m. m. Detta ûÊr ju ofantligt stora summor,
            hvilka sûËledes fûÑrbûÊttrade skulle komma att utgûË fûÑr ûÊndamûËl,
            med hvilka jag anser att Riksgang nin dagen icke bûÑr befatta sig,
            i all synnerhet som man bûÑr hafva det stambantn fûÑrtroende till
            trafikstyrelsen, att den kommer att ordna icke blott (Forts.)
            nattûËgen, utan ûÊfven godsoch persontrafiken pûË bûÊsta sûÊtt och
            sûË, att de svûËrigheter, som i ena eller andra afseendet kunna
            fûÑrefinnas, pûË det stora hela blefve afhjelpta. Vi veta, mine
            herrar, hvilka stora anslag beviljas till Norrland det ena ûËret
            efter det andra. Vi hafva redan i ûËr fûÑr den norrlûÊndska stambanan
            beviljat 4 millioner; och ûËterigen begûÊr regeringen uti inkomna
            ytterligare 2:ne propositioner ett anslag ûË 1,823,000 kronor och
            ett ûË 2,350,000 fûÑr jernvûÊgsbyggnader i Norrland. Skola vi fortsûÊtta
            pûË det viset, sûË kan man frûËga, om detta kan vara med landets
            fûÑrdel fûÑrenligt. Det har knappt fûÑrgûËtt nûËgon enda riksdag utan
            att man lemnat detta Norrland nûËgot lûËneunderstûÑd, men ûÊfven andra
            provinser, exempelvis det fattiga SmûËland, skulle kunna behûÑfva
            lûËneunderstûÑd eller understûÑd i ûÑfrigt fûÑr vûËra jernvûÊgsbyggnader,
            men ã vi fûË stûË till baka. Jag var 1 bûÑrjan af denna riksdag uppe
            i civildepartementet fûÑr att sûÑka fûÑrbereda ett lûËneunderstûÑd
            fûÑr en jernvûÊg i SmûËland, men erhûÑll dûË till svar, att Kongl.
            Maj:t icke komme att taga befattning dermed i ûËr, utan finge Riksdagen
            styra och stûÊlla med den saken huru den behagade. Jag kan icke
            fûÑrstûË, hvarfûÑr Norrland skall alltjemt komma 1 ûËtnjutande af
            sûË stora fûÑrdelar framfûÑr rikets ûÑfriga landsdelar. PûË dessa af
            mig nu anfûÑrda grunder kommer jag att yrka afslag ûË utskottets
            fûÑreliggande hemstûÊllan. Vi mûËste nemligen tillse, att vi icke
            gûË jernvûÊgsstyrelsen i fûÑrvûÊg, ty det skulle ju kunna hûÊnda att
            man derigenom kunde ûËstadkomma bantûËg, hvilka finge gûË utan bûËde
            fraktoch persontrafik.
          </seg>
        </u>
        <note xml:id="i-Qv94U4BBwQWZB6NooqdwNm">
          HûÊruti instûÊmde herr Petersson i Boestad.
        </note>
        <note xml:id="i-RXocFTojtLkYCABVj1CAur" type="speaker">
          Herr Petersson i Runtorp anfûÑrde:
        </note>
        <u who="i-EVAXcoxBqZMW8GMthp2eHa" xml:id="i-V4asPMA1mEhQGZfHtZZ88E" next="i-3dr3FrD7cyZ3jbazCnjTLq">
          <seg xml:id="i-PQSse7KuN1RFEFwDaAhmpD">
            Den fûÑreslagna skrifvelsen synes visserligen vara af ganska oskyldig
            beskaffenhet; men jag befarar emellertid att den i allt fall manar
            till att iakttaga fûÑrsigtighet. JernvûÊgsstyrelsen har sûÊkerligen
            icke fûÑrtjent nûËgot klander i detta fallet, ty jag tror att styrelsen
            gûÑr allt hvad man rimligtvis kan fordra af densamma fûÑr att befrûÊmja
            vûËra kommunikationer, och nûËgon grûÊns mûËtte vûÊl gifvas ûÊfven fûÑr
            norrlûÊndingarnes ansprûËk. Med all aktning fûÑr norrlûÊndingarne
            och ehuru jag unnar dem allt mûÑjligt godt, sûË tror jag dock att
            deras ansprûËk bûÑra hûËlla sig inom rimliga grûÊnser.
          </seg>
        </u>
        <u xml:id="i-3dr3FrD7cyZ3jbazCnjTLq" prev="i-V4asPMA1mEhQGZfHtZZ88E" who="i-EVAXcoxBqZMW8GMthp2eHa" next="i-LN3yZeG47urn9hgWzZKbnA">
          <seg xml:id="i-X13YZgxtxtDKFanQjryJrE">
            En talare yttrade, att man med anledning af den stora rûÊntefûÑrlust,
            staten finge vidkûÊnnas ûË kostnaderna fûÑr de norrlûÊndska jernvûÊgarne,
            borde fûÑr betûÊckande af denna fûÑrlust ûÑka trafiken. ã Jag ûÊr af
            alldeles motsatt ûËsigt. Ty om man lûÊgger detta plus, som en sûËdan
            anordning som den fûÑreslagna skulle kosta, till nûÊmnda rûÊntefûÑrlust,
            utan motsvarande inkomster, sûË mûËste ju resultatet blifva ett
            alldeles motsatt ã nemligen en ytterligare fûÑrlust. Jag skall
            be att
          </seg>
        </u>
        <pb facs="https://betalab.kb.se/prot-1891--ak--23/prot_1891__ak__23-015.jp2/_view"/>
        <note xml:id="i-3Jf6346DfLr2bP9BwV7ouF">
          N:o 23.
        </note>
        <note xml:id="i-L1kzxUQgQZjByBBcc9KrvK">
          AngûËende fûÑrbûÊttrade tûËganordningar &amp;ûË norra stambanan.
        </note>
        <note xml:id="i-HPZszsaNokChekfo584N1M">
          (Forts.)
        </note>
        <note xml:id="i-3FvcQJBx6vR6cixsMfsr4N" type="date">
          16 Torsdagen den 19 Mars.
        </note>
        <u xml:id="i-LN3yZeG47urn9hgWzZKbnA" prev="i-3dr3FrD7cyZ3jbazCnjTLq" who="i-EVAXcoxBqZMW8GMthp2eHa" next="i-Bp3sk6TQ6LZ8f4Mn8GWVSx">
          <seg xml:id="i-PhYik3LzPsLnhGDcJvPrsR">
            fûÑr herrarne fûË nûÊmna det intryck jag fick vid en resa, som jag
            fûÑrlidet ûËr fûÑretog norrut. SûË snart man hunnit norr om BollnûÊs,
            var trafiken till den grad dûËlig, att jag icke sett nûËgon sûË elûÊndig
            trafik ens pûË de simplaste enskilda jernvûÊgar. I synnerhet var
            detta fallet betrûÊffande persontrafiken. Man fick ûËka ganska mûËnga
            mil och fara fûÑrbi 3 ûË 4 stationer utan att en enda person steg
            in i kupûˋn. Nej, mine herrar, liten mûËtta fûËr man vûÊl lakttaga,
            och man bûÑr i detta fall se tiden an, och jag tror att sûËvûÊl jernvûÊgsstyrelsen
            som Kongl. Maj:t utan sûÊrskild pûËtryckning frûËn Riksdagens sida
            icke skola underlûËta att gûÑra hvad pûË dem ankommer. Men ett gammalt
            ordsprûËk sûÊger, att ô£nûÊr man har fûËtt gult hûËr, sûË vill man ocksûË
            fûË detsamma krusadtô£. Det finnes visserligen en och annan, som
            anser det vara gentilt att ûËka fort; men man borde kunna nûÑja
            sig med de vanliga tûËgen, sûÊrskildt nûÊr man tûÊnker pûË den stora
            fûÑrdelen man har nu mot fûÑrr, dûË man fick ûËka pûË kûÊrra. Man bûÑr
            ûËtminstone vara lugn nûËgra ûËr, innan man vidtager en sûË kostbar
            fûÑrûÊndring som denna, och klokheten bjuder sûËledes att Riksdagen
            icke gûÑr den ifrûËgasatta pûËstûÑtningen, emedan fûÑrûÊndringen fûÑr
            det nûÊrvarande icke pûËkallas af vare sig statens eller Norrlands
            intresse.
          </seg>
        </u>
        <u xml:id="i-Bp3sk6TQ6LZ8f4Mn8GWVSx" prev="i-LN3yZeG47urn9hgWzZKbnA" who="i-EVAXcoxBqZMW8GMthp2eHa">
          <seg xml:id="i-Ffbsc3B9JhoNdw8cyVhPCS">
            Jag anhûËller derfûÑr i Norrlands eget intresse att fûË yrka afslag
            ûË utskottets fûÑrslag.
          </seg>
        </u>
        <note xml:id="i-CjV4XUG8n3EdBzSesHntSW" type="speaker">
          Herr Holmgren:
        </note>
        <u who="i-Ao65QGy15CSfY5Bs93ui2H" xml:id="i-Ut1LgzFn2z7jL2D8rsJ1qE" next="i-Hpugo4ZosoVuuNz142rdU5">
          <seg xml:id="i-Jf3hmJkMh52Kwfu1sEgPB1">
            Vid en jemfûÑrelse mellan det kostnadsfûÑrslag, som i fjor uppgjordes
            och det som nu fûÑreligger, visar det sig att det senare kostnadsfûÑrslaget
            betydligt understiger fjorûËrets, sûÊrskildt i frûËga om nattûËgen.
            Och enahanda ûÊr fûÑrhûËllandet betrûÊffande de ûËrliga utgifterna
            fûÑr dessa tûËg. Men dertill vill jag pûËpeka, att i detta anslag
            fûÑr en gûËng ingûËr den kanske stûÑrsta kostnaden fûÑr anskaffning
            af lokomotiv och personvagnar. Men denna kostnad ûÊr icke bortkastad,
            ûÊfven om det skulle visa sig att den fûÑreslagna anordningen af
            nattûËg ej skall bûÊra sig. Ty dûË man ju hûËller pûË med att bygga
            jernvûÊgar sûË fort man hinner, sûË skulle ju dessa lokomotiv och
            vagnar 1 allt fall komma till anvûÊndning.
          </seg>
        </u>
        <u xml:id="i-Hpugo4ZosoVuuNz142rdU5" prev="i-Ut1LgzFn2z7jL2D8rsJ1qE" next="i-L416FyANNuvook1W67MB1X" who="i-Ao65QGy15CSfY5Bs93ui2H">
          <seg xml:id="i-HeMNWmsCU9PuVY2kREL7Fy">
            Herr Nils Peterssons i Runtorp yttrande, att aflûËtandet af skrifvelsefûÑrslaget
            skulle innebûÊra ett klander mot iernvûÊgsstyrelsen, kan jag icke
            fûÑrstûË, dûË just fûÑrslaget grundar sig pûË ett utlûËtande, som afgifvits
            af ûÑfverdirektûÑren inom jernvûÊgsstyrelsen.
          </seg>
        </u>
        <u xml:id="i-L416FyANNuvook1W67MB1X" prev="i-Hpugo4ZosoVuuNz142rdU5" who="i-Ao65QGy15CSfY5Bs93ui2H">
          <seg xml:id="i-785W15h8SsPG4a5pcT2tZk">
            Jag ûÊr nog med om att hushûËlla med statens medel ã den principen
            har jag fûÑljt under hela min riksdagsverksamhet ã men jag tror
            det vara med god hushûËllning fûÑrenligt, sûÊrskildt hvad Norrland
            betrûÊffar, att, om man vill att trafiken skall kunna ge bûÊttre
            inkomster, ocksûË ordna tûËgen pûË ett mera tillfredsstûÊllande sûÊtt.
            Jag anhûËller derfûÑr om bifall till utskottets fûÑrslag i punkten
            2.
          </seg>
        </u>
        <note xml:id="i-JsTTxJ6kmbo534QiU3tSTN" type="speaker">
          Herr Berg frûËn EksjûÑ:
        </note>
        <u xml:id="i-2kVAwWtwbPW8ZqPeN4aT7G" next="i-G4kQMeksBwo33Rgx2Fd8bL" who="unknown">
          <seg xml:id="i-CEHqZ3dP8g8AogK5AThTvd">
            DûË flere af de fûÑregûËende talarne ogillat det af utskottet framlagda
            skrifvelsefûÑrslaget, skall jag be att med nûËgra ord fûË bemûÑta
            de fûÑr afslag anfûÑrda skûÊlen.
          </seg>
        </u>
        <u xml:id="i-G4kQMeksBwo33Rgx2Fd8bL" prev="i-2kVAwWtwbPW8ZqPeN4aT7G" next="i-L68EZUCZyYYw1vY19gJDPL" who="unknown">
          <seg xml:id="i-5mGTrcWwKuLo93SR7aEnZ9">
            Flere af dem hafva omnûÊmnt de stora anslag, som Riksdagen beviljat
            till den norra stambanan och dervid som sin uppfattning ut-
          </seg>
        </u>
        <pb facs="https://betalab.kb.se/prot-1891--ak--23/prot_1891__ak__23-016.jp2/_view"/>
        <note xml:id="i-UQPKvEQcqU3hTqLVNXkxbn" type="date">
          Torsdagen den 19 Mars. 17
        </note>
        <note xml:id="i-RNuajUZM9Q2LTwDWTaw3RL">
          N:o 28.
        </note>
        <u xml:id="i-L68EZUCZyYYw1vY19gJDPL" who="unknown" next="i-RiWnyWtHWL8kEv7HfTa2Pe" prev="i-G4kQMeksBwo33Rgx2Fd8bL">
          <seg xml:id="i-MxPodAvKeuyD3FeyPjtvWN">
            talat, att dessa anslag skulle vara till fûÑrdel uteslutande fûÑr
            Norr- AngûËende land. Jag kan icke dela denna ûËsigt, dûË jag anser,
            att den norra fûÑrbûÊttrade
          </seg>
        </u>
        <u xml:id="i-RiWnyWtHWL8kEv7HfTa2Pe" who="unknown" prev="i-L68EZUCZyYYw1vY19gJDPL" next="i-NdNv6wTNV19yCmgYT8HM6e">
          <seg xml:id="i-Wm3zv7LFNyhPTjYQkjiEgZ">
            stambanan 1 icke ovûÊsentlig grad ûÊfven medfûÑr fûÑrdelar fûÑr andra
          </seg>
        </u>
        <note xml:id="i-NhZnfypTxBixg156X1WHmW">
          tûËganordningar ûË norra
        </note>
        <u xml:id="i-NdNv6wTNV19yCmgYT8HM6e" who="unknown" prev="i-RiWnyWtHWL8kEv7HfTa2Pe" next="i-ExTJKDEx5EimNa8XtCkT1P">
          <seg xml:id="i-KRCVjEVtds3uX7RDnD2vVW">
            delar af riket. Medgifvas mûËste, att hvarje fûÑrdel eller skada,
            som stambanan.
          </seg>
        </u>
        <u xml:id="i-ExTJKDEx5EimNa8XtCkT1P" who="unknown" prev="i-NdNv6wTNV19yCmgYT8HM6e" next="i-4pJLLhU53xrZSFM2BDe68Q">
          <seg xml:id="i-CrsX7abiCRQC3qbYkFZ9e9">
            tillskyndas en del af det hela ã det hela mûË vara ett stûÑrre
            eller mindre samhûÊlle eller staten i sin helhet ã ûÊfven i sin
            mûËn i stûÑrre eller mindre grad direkt eller indirekt gynnar eller
            skadar det hela. Afven mûËste medgifvas ã hvilket vûÊl ej heller
            af nûËgon talare bestridts ã att fûÑrbûÊttrad samfûÊrdsel pûË norra
            stambanan ûÊr till stor fûÑrdel fûÑr Norrland, och det torde ej heller
            kunna bestridas, att dessa fûÑrdelar i sin mûËn ûÊfven komma andra
            delar af riket till godo. Jag vûËgar ûÊfven pûËstûË, att denna fûÑrdel
            fûÑr Norrland har en icke blott indirekt, utan ûÊfven direkt nytta
            fûÑr hela landet, och sûËsom grund fûÑr detta mitt pûËstûËende torde
            jag endast behûÑfva pûËpeka de lifliga handelsfûÑrbindelserna mellan
            Norrland och Stockholm.
          </seg>
        </u>
        <u xml:id="i-4pJLLhU53xrZSFM2BDe68Q" who="unknown" prev="i-ExTJKDEx5EimNa8XtCkT1P" next="i-RuV1Df5ubawvrbSKY8SmHA">
          <seg xml:id="i-HQ2XzxhFEZMTvhzzg6UzhC">
            Hvad betrûÊffar de uppoffringar, som enligt vissa talares yttranden
            skulle af rikets sûÑdra delar hafva gjorts till fûÑrmûËn fûÑr den
            norra delen, sûË torde vid betraktande hûÊraf icke bûÑra frûËnses,
            att Norrland i sin mûËn fûËtt bidraga till stambanenûÊtet i ûÑfriga
            delar af riket. Dessutom kan jag, ehuru jag icke gerna sammanblandar
            frûËgor, som icke stûË i direkt samband med hvarandra, icke underlûËta
            att vid detta tillfûÊlle erinra om, att det dock gifves andra af
            Riksdagen pûËbjudna uppoffringar, hvilka trycka Norrland i hûÑgre
            grad ûÊn ûÑfriga delar af riket, och detta sûË mycket mera, som de
            ûÊro till fûÑrmûËn fûÑr samhûÊllsklasser, hvilka inom Norrland ûÊro
            fûÑga representerade. Jag syftar dervid pûË de, enligt mitt fûÑrmenande,
            orûÊttvisa lifsmedelstullarne. Dervid torde endast behûÑfva pûËpekas
            den till mer ûÊn 12/, million kronor uppgûËende flûÊsktullen, hvilken
            vûÊl odisputabelt till allra stûÑrsta delen utgûËr frûËn Norrland.
            .
          </seg>
        </u>
        <u xml:id="i-RuV1Df5ubawvrbSKY8SmHA" who="unknown" prev="i-4pJLLhU53xrZSFM2BDe68Q" next="i-KxP39WsG4SqEneAkHDRykb">
          <seg xml:id="i-4bgQUbUpq7my3SdzbHtdZr">
            Rentabiliteten af de norrlûÊndska jernvûÊgarne ûÊr visserligen ringa,
            och har utskottet i betraktande hûÊraf framhûËllit nûÑdvûÊndigheten
            af att all mûÑjlig varsamhet iakttages vid fûÑrûÊndring af redan
            befintliga tûËganordningar. Men dels ber jag att fûË fûÊsta uppmûÊrksamheten
            pûË, att det finnes redan inom ûÑfriga delar af landet stambanelinier,
            hvilkas nettobehûËllning understiger den frûËn stambanan norr om
            Storvik, exempelvis den till sin lûÊngd ej obetydliga linien Kristinehamn
            --Charlottenberg; dels torde detta fûÑrhûËllande, att nettobehûËllningen
            ûÊr ringa, mana till fûÑrsûÑk att medelst fûÑrbûÊttrade tûËganordningar
            sûÑka hûÑja denna behûËllning, och torde det icke vara alldeles otûÊnkbart,
            att sûË skall kunna ske, dûË faktum ûÊr, att underlûÊttad samfûÊrdsel
            i allmûÊnhet har egenskapen att framkalla och ûÑka trafik.
          </seg>
        </u>
        <u xml:id="i-KxP39WsG4SqEneAkHDRykb" who="unknown" prev="i-RuV1Df5ubawvrbSKY8SmHA">
          <seg xml:id="i-3niJsNWq7uUtQ6TEee1ULM">
            DûË ju fûÑr ûÑfrigt skrifvelsefûÑrslaget innehûËller egentligen endast
            ett erkûÊnnande af ûÑnskvûÊrdheten och nyttan af hastigare samfûÊrdsel
            mellan Norrland och Stockholm, sûË torde det vûÊl icke vara kammaren
            emot att till detsamma lemna sitt godkûÊnnande. PûË grund af hvad
            jag haft ûÊran nûÊmna anhûËller jag, herr talman, om bifall till
            utskottets hemstûÊllan.
          </seg>
        </u>
        <note xml:id="i-LGkcd3ioXhWgC4o1hyDfxg">
          Herr Nydahl imstûÊmde hûÊruti. Andra Kammarens Prot. N:o 23. 2
        </note>
        <note xml:id="i-TZv8a8LfC4jdHwv8cdZvmt">
          (Forts.)
        </note>
        <pb facs="https://betalab.kb.se/prot-1891--ak--23/prot_1891__ak__23-017.jp2/_view"/>
        <note xml:id="i-2rSBCfYKhosyu829BALQKw">
          N:o 28.
        </note>
        <note xml:id="i-DxVoBpts6knv6E15EnhUNT">
          AngûËende fûÑrbûÊttrade tûËganordningar ûË norra stambanan.
        </note>
        <note xml:id="i-36sex83Ukmqbw5zqJhdR9M">
          (Forts.)
        </note>
        <note xml:id="i-G4UMpWSLSeHx9M97efbFmo" type="date">
          18 Torsdagen den 19 Mars.
        </note>
        <note xml:id="i-M2fxHm3KZpKuUgXafm3VFk" type="speaker">
          Herr SchûÑning:
        </note>
        <u who="i-Xhc5fjdzqZYRf62RK1zz52" xml:id="i-Y1hAxrZh5rfK6QERBqWJ63" next="i-Xcutue8mxCpqrhXfEiQp2g">
          <seg xml:id="i-G3aNUzR8vXDzmvDrUAuY9S">
            En talare yttrade, att alltid ûÊr det Norrland, som pûË bekostnad
            af ûÑfriga svenska provinser skall ûËtnjuta fûÑrdelar. Nu frûËgar
            jag, om det specielt i denna sak ûÊr sûË rysligt mycket man begûÊr,
            dûË det endast ûÊr fûÑreslaget en skrifvelse till Kongl. Maj:t, i
            hvilken anhûËlles om en utredning, ô£huru vida och i hvad mûËn, utan
            allt fûÑr stora kostnader, en snabbare kommunikation ûË norra stambanan
            kan anordnasô£. Ar dûË detta sûË fûÑrfûÊrligt mycket begûÊrdt? Om utskottet
            hemstûÊlt om nattûËg pûË den norrlûÊndska stambanan, dûË kunde en sûËdan
            ûËsigt vara berûÊttigad, men hûÊr ûÊr ju endast frûËga om snabbare
            kommunikationer, och att en sûËdan fordran icke ûÊr obillig, framgûËr
            af en jemfûÑrelse med fûÑrhûËllandena sûÑderut. Vill man resa sûÑderut,
            sûË kan man pûË aftnarne fara med tvenne snûÊlltûËg, antingen MalmûÑeller
            GûÑteborgssnûÊlltûËget. Afven pûË dagarne afgûË ûËtskilliga blandade
            tûËg och godstûËg sûÑderut. Norrut hafva vi deremot summa summarum
            tvûË tûËg. Det ena utgûËr kl. 10 pûË morgonen och stannar under flere
            mûËnader i BollnûÊs redan kl. 7ã38 pûË aftonen. Vidare ûÊr det ett
            blandadt tûËg, som afgûËr frûËn Stockholm kl. 5,15 e. m. Begagnar
            man detta, fûËr man, om man reser till Gefle, under vintermûËnaderna
            ligga ûÑfver i Tierp ã detta ûÊr emellertid pûË Upsala ãMargretehills
            jernvûÊg, hvilken ej ûÊr statsbana ã och reser man pûË statsbanan
            , norrut, sûË kommer man samma dag ej lûÊngre ûÊn till Krylbo. ûr
            det till SûÑderhamn, som jag skall resa, sûË framkommer jag, om
            jag begagnar detta tûËg, icke fûÑrr ûÊn kl. 6,30 pûË e. m. dagen derpûË;
            och afreser jag med tûËget kl. 10 f. m. frûËn Stockholm, sûË framkommer
            jag visserligen samma dag, men fûÑrst kl. 9 pûË aftonen. Oberoende
            af detta tror jag fûÑr min del, att de norrlûÊndska jernvûÊgarne
            komme att bûÊttre bûÊra sig, om man hade det sûË ordnadt, att tûËgen
            kunde gûË lûÊngre strûÊckor pûË dagen. NûÊr nu trafiken vûÊl snart kommer
            att utstrûÊckas till de nordligare stûÊderna, UmeûË, LuleûË och PiteûË,
            sûË fruktar jag, att, om man icke gûËr litet lûÊngre fûÑrsta dagen,
            det kommer att blifva alldeles detsamma som att ûËtergûË till skjutsen,
            ty vill man ûËka natt och dag med denna, skulle man nûÊra nog komma
            lika lûËngt. Helt annat vore det, om tûËghastigheten ûÑkades, sûË
            att man pûË samma dag man reste frûËn Stockholm kunde komma fram
            till Ange, Sundsvall eller ûstersund, och dûË vore mycket vunnet.
          </seg>
        </u>
        <u xml:id="i-Xcutue8mxCpqrhXfEiQp2g" prev="i-Y1hAxrZh5rfK6QERBqWJ63" who="i-Xhc5fjdzqZYRf62RK1zz52">
          <seg xml:id="i-4Dzby8rs8CyLKB1jFanUga">
            Till slut ûËterkommer jag till hvad jag nûÊmnde i bûÑrjan af mitt
            anfûÑrande. Jag frûËgar den vûÊrde representanten, hvars yttrande
            jag der anfûÑrde; ûÊr det verkligen fûÑrmycket begûÊrdt, dûË Norrland
            fûÑrut fûËtt deltaga i anlûÊggningen af jernvûÊgar i andra delar af
            riket, att man ingûËr till Kongl. Maj:t med anhûËllan om utredning,
            huru vida snabbare kommunikation med Norrland kan komma till stûËnd?
            FûÑr min del kan jag icke finna detta och anhûËller derfûÑr fortfarande
            om bifall till utskottets fûÑrslag.
          </seg>
        </u>
        <note xml:id="i-DZZJXKWCpxHj6cvRUX7pAf" type="speaker">
          Herr Ekman:
        </note>
        <u who="i-6Ts4kphXCTsfgRt5UjoYxr" xml:id="i-8Bpi61AugcLrtaANsSq81B" next="i-SUptdVW9CF1ic3HmZ5FpLK">
          <seg xml:id="i-FubgPLuRaaRtYfGme5n2QG">
            Det fûÑrvûËnar mig, att en fûÑregûËende ûÊrad talare, herr SjûÑ, yttrat,
            att det icke ûÊr rûÊtt, att den ena landsûÊndan gynnas pûË bekostnad
            af den andra. Om han dermed menade, att Norrland blifvit gynnadt
            i det hûÊnseende, hvarom nu ûÊr frûËga, pûË bekostnad af de sûÑdra
            delarne, sûË torde vûÊl detta vara ett fullkomligt
          </seg>
        </u>
        <pb facs="https://betalab.kb.se/prot-1891--ak--23/prot_1891__ak__23-018.jp2/_view"/>
        <note xml:id="i-zR1iC3gcJ9Ud7f4KrBxDf" type="date">
          Torsdagen den 19 Mars. 19
        </note>
        <u xml:id="i-SUptdVW9CF1ic3HmZ5FpLK" prev="i-8Bpi61AugcLrtaANsSq81B" who="i-6Ts4kphXCTsfgRt5UjoYxr" next="i-CMifWKFtiuxuBhnmzcNMhP">
          <seg xml:id="i-UCyb5bRQfxnP3f6JNKUosJ">
            misstag. PûË de stora banorna sûÑderut, sûË vûÊl till GûÑteborg som
            till MalmûÑ, gûË bûËde dagoch nattsnûÊlltûËg. NûËgot sûËdant finnes deremot
            icke uppe i Norrland med undantag af sommartiden pûË linien BollnûÊsã0Ostersund.
            Det kan vûÊl derfûÑr icke vara obilligt, om Norrland ûÑnskar komma
            i ûËtnjutande af samma fûÑrdelar som de sûÑdra delarne af riket.
            Medan man nu t. ex. reser frûËn Stockholm till GûÑteborg pûË en tid
            af 12 timmar 50 minuter eller nûÊra 13 timmar, sûË mûËste norrlûÊndingen
            tillryggalûÊgga samma kilometerlûÊngd pûË 27 timmar, och derunder
            fûËr han ûÊfven bekosta nattlogis, ty tûËget framkommer 1,8 till
            BollnûÊs, och han mûËste dûË stanna der ûÑfver natten. Om man nu byllar
            den satsen, att tid ûÊr pengar, sûË ûÊr detta fûÑrst och frûÊmst en
            penningefûÑrlust genom den stora tidsutdrûÊgten under resan, och
            vidare ûÑkas kostnaderna derigenom, att man mûËste ûÑfvernatta i
            BollnûÊs.
          </seg>
        </u>
        <u xml:id="i-CMifWKFtiuxuBhnmzcNMhP" prev="i-SUptdVW9CF1ic3HmZ5FpLK" who="i-6Ts4kphXCTsfgRt5UjoYxr" next="i-BucYpQndTCP8RbmyWDDouo">
          <seg xml:id="i-Git7LC3hs8D9YWgGzqMXci">
            Herr Nils Petersson i Runtorp yttrade, att han hade rest norrut
            och dervid fûÑrvûËnat sig, att sûË fûË personer stego af och pûË vid
            stationerna. Jag fûÑrmodar, att han fûÑretagit sin resa sommartiden,
            och dûË ûÊr fûÑrklaringen mycket lûÊtt. Med de trûÑga jernvûÊgskommunikationerna
            i Norrland ûÊr det nemligen gifvet, att de flesta resa ner till
            nûÊrmaste sjûÑstad, nûÊr de ûÊmna sig till Stockholm, och sedan resa
            dit per ûËngbûËt, ty hvarje norrlûÊndsk sjûÑstad stûËr i ûËngbûËtsfûÑrbindelse
            med hufvudstaden.
          </seg>
        </u>
        <u xml:id="i-BucYpQndTCP8RbmyWDDouo" prev="i-CMifWKFtiuxuBhnmzcNMhP" who="i-6Ts4kphXCTsfgRt5UjoYxr" next="i-9KJ3eMAZjniDdPEjPspA4b">
          <seg xml:id="i-Q8vRCYgN9s28aJHZvV5rZD">
            Vore deremot kommunikationerna lûÊttare, skulle saken gestalta
            sig annorlunda. Inom utskottet fûÑrelûËgo nu de tvûË fûÑrslagen, antingen
            nattûËg mellan Stockholm och BollnûÊs eller nattûËg mellan BollnûÊs
            och ûstersund, men icke nûËgotdera af dessa fûÑrslag har utskottet
            vûËgat tillstyrka, och detta sûÊrskildt derfûÑr att man hade anledning
            tro, att dûË fûÑrbindelsen med kontinenten blir lûÊmpligare ordnad
            ã hvilket ju nu ûÊr i frûËga ã skulle jernvûÊgsstyrelsen icke vara
            obenûÊgen att fûÑreslûË ett dagsnûÊlltûËgs inrûÊttande mellan Stockholm
            och ûstersund, hvilket naturligtvis vore af mycket stûÑrre betydelse
            ûÊn ett nattsnûÊlltûËg. JernvûÊgsstyrelsen har upplyst, att ett sûËdant
            dagsnûÊlltûËg skulle kunna gûË med sûËdan hastighet, att man kunde
            resa frûËn Stockholm till ûstersund pûË 15 1, 3 16 timmar. Just
            derfûÑr att vi hade anledning tro, att nûËgot dylikt vore i gûÑrningen,
            ehuru visserligen icke nûËgon bestûÊmd uppgift derom kommit utskottet
            till handa, vûËgade vi icke fûÑreslûË inrûÊttandet af ett nattûËg,
            utan ansûËgo klokast att ûÑfverlemna ûËt Kongl. Maj:t att tillse
            hvad som i detta afseende vore lûÊmpligast. Jag vill ocksûË pûËpeka,
            att om ett dagsnûÊlltûËg der kommer till stûËnd, minskas den ûËrliga
            utgiften fûÑr detta tûËg, 175,000 kronor, med 40,000 kronor, eller
            kostnaden fûÑr det nuvarande nattsnûÊlltûËget mellan BollnûÊs och
            ûstersund. Ty om det blir dagsnûÊlltûËg direkt frûËn Stockholm till
            ûstersund, behûÑfves icke nûËgot nattsnûÊlltûËg frûËn BollnûÊs.
          </seg>
        </u>
        <u xml:id="i-9KJ3eMAZjniDdPEjPspA4b" prev="i-BucYpQndTCP8RbmyWDDouo" who="i-6Ts4kphXCTsfgRt5UjoYxr" next="i-81PU7XmtNh9xS85AERicLE">
          <seg xml:id="i-Fk62P5aJVfePDiNL22kXLR">
            Det ûÊr just pûË grund af dessa fûÑrhûËllanden som utskottet icke
            velat tillstyrka nûËgon af motionerna, utan ansett lûÊmpligare att
            fûÑreslûË en skrifvelse till Kongl. Maj:t med anhûËllan om utredning
            af frûËgan. Detta kan vûÊl icke vara farligt, ty om det slûËr sûË
            ut, att det blir en betydlig utgift fûÑr landet, kommer nog Kongl.
            Maj:t icke att tillstyrka denna anordning, men om ûË andra sidan
            det ûÊr rigtigt, hvad reservanten fûÑrmenar, att Kongl. Maj:t hyser
            synnerligt intresse fûÑr Norrland, mûËste dock en pûËstûÑtning frûËn
            Riksdagens sida vara kûÊrkom-
          </seg>
        </u>
        <note xml:id="i-E6dhsvM8RC65fv2gQT1NST">
          N:o 28.
        </note>
        <note xml:id="i-FywLGvtASSEHZtgnWX5VWo">
          AngûËende fûÑrbûÊttrade tûËganordnin-
        </note>
        <note xml:id="i-MYz754mDqar5gpDhhWJm3D">
          gar a norra
        </note>
        <note xml:id="i-UtBPHSy5Li9LY8SwgphdE5">
          stambanan. (Forts.)
        </note>
        <pb facs="https://betalab.kb.se/prot-1891--ak--23/prot_1891__ak__23-019.jp2/_view"/>
        <note xml:id="i-VJ3xozQESwRZqFtvM4ER6x">
          N:o 23.
        </note>
        <note xml:id="i-LbXhQuEwYQZc5V495uPUBs">
          AngûËende
        </note>
        <note xml:id="i-AMCVH7rpqr9eSGWXZ1N6uV">
          fûÑrbûÊttrade ûËganordninar &amp; norra
        </note>
        <note xml:id="i-BcPRH5htzMhqXjSSZ9NH4e">
          stambanan.
        </note>
        <note xml:id="i-52exvM9D7twHvNHRN1zA8c">
          (Forts.)
        </note>
        <note xml:id="i-Mf1Pki8vKSY8yyF5Re7UqX" type="date">
          20 Torsdagen den 19 Mars.
        </note>
        <u xml:id="i-81PU7XmtNh9xS85AERicLE" prev="i-9KJ3eMAZjniDdPEjPspA4b" who="i-6Ts4kphXCTsfgRt5UjoYxr" next="i-RfVjvJ1BW359tqPmQ7D5UZ">
          <seg xml:id="i-B6D7tFcou6ZYYaGAYbjbq8">
            men, och det ûÊr dûË att hoppas, att denna utredning snart kommer
            till stûËnd, och att Norrland fûËr den lûÊttnad i kommunikationer,
            hvaraf det ûÊr i synnerligt behof.
          </seg>
        </u>
        <u xml:id="i-RfVjvJ1BW359tqPmQ7D5UZ" prev="i-81PU7XmtNh9xS85AERicLE" who="i-6Ts4kphXCTsfgRt5UjoYxr">
          <seg xml:id="i-Lk2qED7F7Lbsv3upQgiPmC">
            Jag yrkar bifall till utskottets fûÑrslag.
          </seg>
        </u>
        <note xml:id="i-WmTCQLMsy5EdtvCtsC1KNB">
          Med herr Ekman fûÑrevade sig herrar Bromûˋe och Olsson i FrûÑsvi.
        </note>
        <note xml:id="i-EgcLqTK6XmXbfCAuYfhJpu" type="speaker">
          Herr vice talmannen Danielson:
        </note>
        <u who="unknown" xml:id="i-5bBArWsDXTHW3NpbQHkBtD" next="i-Bm2Suwfyw5GkzZyHUAJ8xZ">
          <seg xml:id="i-XbmwjyevX7fvpVqfy1uS1g">
            Jag har begûÊrt ordet endast fûÑr att gifva till kûÊnna min ûËsigt
            i denna frûËga. Jag ûÊr visserligen ûÑfvertygad om, att kammaren
            bifaller utskottets fûÑrslag, men jag vill dock hafva min mening
            fûÑrvarad i protokollet.
          </seg>
        </u>
        <u xml:id="i-Bm2Suwfyw5GkzZyHUAJ8xZ" who="unknown" prev="i-5bBArWsDXTHW3NpbQHkBtD" next="i-7AezeQQg7L9ydurQyVdEjR">
          <seg xml:id="i-WqqG1kDCkDpKV9JFpB6bkG">
            Jag kan icke erinra mig, att under den tid af nûÊra 20 ûËr, som
            jag nu tillhûÑrt Riksdagen, man skrifvit till Kongl. Maj:t i en
            sûËdan frûËga som denna. VûÊl har Riksdagen skrifvit om byggande
            af jernvûÊgar, men icke om huru de skola trafikeras. Jag tror ocksûË,
            att det ûÊr alldeles oberûÊttigadt af Riksdagen att blanda sig i
            denna sak. Om det, sûËsom hûÊr framhûËllits, ûÊr nûÑdvûÊndigt att ordna
            trafiken ûË de norrlûÊndska jernvûÊgarne pûË ett annat sûÊtt ûÊn nu,
            kommer nog jernvûÊgsstyrelsen att vidtaga erforderliga ûËtgûÊrder.
            Huru skulle ocksûË vi kunna vara sûË inne i sûËdana invecklade saker,
            som jernvûÊgstrafiken, att vi nu skulle vûËga uttala oss derom?
            Dessutom gûÊller det ju betydliga kostnader, och dûË borde vi icke
            sûÑka inverka pûË Kongl. Maj:ts och jernvûÊgsstyrelsens ûËtgûÑranden
            i detta fall.
          </seg>
        </u>
        <u xml:id="i-7AezeQQg7L9ydurQyVdEjR" who="unknown" prev="i-Bm2Suwfyw5GkzZyHUAJ8xZ" next="i-4CsTEe3Dbp7b3Y8AkpKiBR">
          <seg xml:id="i-AKf1tHFF6LwsfquVj2enkZ">
            Jag vill ûÊnnu en gûËng pûËminna om, att ingen enda frûËga i sûËdant
            syfte som detta fûÑrut varit fûÑre i Riksdagen. VûÊl har det varit
            frûËga om att indraga nattsnûÊlltûËg, som man ansûËg mindre inkomstbringande,
            men man har aldrig velat begûÊra igûËngsûÊttande af tûËg, som skulle
            medfûÑra betydliga kostnader utûÑfver de berûÊknade inkomsterna.
          </seg>
        </u>
        <u xml:id="i-4CsTEe3Dbp7b3Y8AkpKiBR" who="unknown" prev="i-7AezeQQg7L9ydurQyVdEjR" next="i-Mw3irhD5BX2N1CHZHixr4">
          <seg xml:id="i-JiKHFKakCyDyXA8wgoD7Zc">
            Herr Ekman sade, att det endast ûÊr frûËga om en utredning; men
            sûË tror jag icke ûÊr fallet. HûÊr begûÊres, ô£att Kongl. Maj:t mûËtte
            taga i ûÑfvervûÊgande, huru vida och i hvad mûËn, utan allt fûÑr stora
            kostnader, en snabbare kommunikation ûË norra stambanan kan anordnasô£.
            Detta innefattar icke nûËgon begûÊran om en utredning, utan en positiv
            ûÑnskan, och jag tror icke att vi ûÊro kompetente att uttala oss
            pûË detta sûÊtt. Denna sak mûË Kongl. Maj:t och jernvûÊgsstyrelsen
            ordna sûËsom de finna lûÊmpligt; de reda sig nog bûÊst utan Riksdagens
            inblandning, hûÊdanefter som hittills.
          </seg>
        </u>
        <u xml:id="i-Mw3irhD5BX2N1CHZHixr4" prev="i-4CsTEe3Dbp7b3Y8AkpKiBR" next="i-SwgxGxqK3V2M9os5dzG6eV" who="unknown">
          <seg xml:id="i-Ce6fsCwbUbiowo7ZCuFRju">
            Af hvad jag nu anfûÑrt torde gifvetvis framgûË, att jag rûÑstar
            fûÑr afslag pûË utskottets hemstûÊllan.
          </seg>
        </u>
        <u xml:id="i-SwgxGxqK3V2M9os5dzG6eV" prev="i-Mw3irhD5BX2N1CHZHixr4" who="unknown">
          <seg xml:id="i-J95sDH4dELKAHHVj89T4S7">
            I detta yttrande instûÊmde herrar Peterson i Hasselstad, Swartling,
            L. Eklund, Rosengren, Larsson i MûÑrtlûÑsa, Pehrsson i Norrsund,
            Eliasson, Svenson i Edum och Andersson i Hamra.
          </seg>
        </u>
        <note xml:id="i-UqAfhW4mAbNWxixcFQ14ek" type="speaker">
          Herr Andersson frûËn MalmûÑ anfûÑrde:
        </note>
        <u who="unknown" xml:id="i-QtMrns6qV2UHpFM5x25ik5" next="i-AbKMrEfUWpfEKLeWuror9K">
          <seg xml:id="i-Tpn7qKX3oYP6WMqn9BCzig">
            DûË jag kommer att yrka afslag pûË utskottets hemstûÊllan, mûË ingen
            fûÑrestûÊlla sig, att det sker af animositet mot Norrland och dess
            befolkning, utan jag gûÑr det endast af sparsamhetsskûÊûÑl.
          </seg>
        </u>
        <u xml:id="i-AbKMrEfUWpfEKLeWuror9K" who="unknown" prev="i-QtMrns6qV2UHpFM5x25ik5" next="i-6rnLBRmD9h28TqVEU389LA">
          <seg xml:id="i-LnseLB2To1qQF1WDGeqthj">
            Talaren frûËn SûÑderhamn sûÑkte gûÑra en jemfûÑrelse mellan huru
          </seg>
        </u>
        <pb facs="https://betalab.kb.se/prot-1891--ak--23/prot_1891__ak__23-020.jp2/_view"/>
        <note xml:id="i-9m9SE7RB3AW4Hs32mLiLz8" type="date">
          Torsdagen den 19 Mars. 21
        </note>
        <note xml:id="i-7Rs6o7TyQUHRGgvRdCXz3P">
          N:o 23.
        </note>
        <u xml:id="i-6rnLBRmD9h28TqVEU389LA" who="unknown" prev="i-AbKMrEfUWpfEKLeWuror9K" next="i-HMwKEpXNvZyTCNHrtobRVo">
          <seg xml:id="i-5gWkaBYRjNdKQJTLDw3sKt">
            tûËgen anordnats norr och sûÑder om Stockholm, och han nûÊmnde,
            huru AngûËende mûËnga tûËg dagligen expedieras mellan MalmûÑ och Stockholm
            samt fûÑrbûÊttrade
          </seg>
        </u>
        <u xml:id="i-HMwKEpXNvZyTCNHrtobRVo" prev="i-6rnLBRmD9h28TqVEU389LA" next="i-6LHxpWVSRUASUwJTpWmKQC" who="unknown">
          <seg xml:id="i-4L2aQfzfDK3dz3unD6pzAB">
            mellan GûÑteborg och Stockholm, samt frûËgade slutligen, hvarfûÑr
            icke
          </seg>
        </u>
        <note xml:id="i-Rxy3iyhEkebgvwiStuPcdh">
          tûËganordningar &amp;ûË norra
        </note>
        <u xml:id="i-6LHxpWVSRUASUwJTpWmKQC" who="unknown" prev="i-HMwKEpXNvZyTCNHrtobRVo" next="i-UJgnZ2Rt7XjuuDPdr6bTLN">
          <seg xml:id="i-64KRi9ht6cHnWiufLhN5y3">
            Norrland skulle vara lika vûÊl gynnadt, Jag vill dock be den ûÊrade
            stambanan.
          </seg>
        </u>
        <u xml:id="i-UJgnZ2Rt7XjuuDPdr6bTLN" who="unknown" prev="i-6LHxpWVSRUASUwJTpWmKQC" next="i-VoWGcFofLjZtXSCYDMiHtg">
          <seg xml:id="i-VewG8KPfkdQBy5UUBU2Cj7">
            talaren besinna, att det ûÊr en mycket stor skilnad mellan fûÑrhûËllandena
            i det sûÑdra Sverige och i Norrland. Det har nemligen visat sig,
            att den inkomst, som de norrlûÊndska banorna gifva, icke uppgûËr
            till mer ûÊn en brûËkdel af en procent pûË anlûÊggningskapitalet,
            dûË deremot jernvûÊgarne i sûÑdra delen af landet inbringa ûÑfver
            tre procent. Derjemte bûÑr man vûÊl taga i betraktande, huru stor
            folkmûÊngd det finnes 1 sûÑdra Sverige mot i norra; det finnes,
            om jag icke missminner mig, 15 gûËnger sûË mûËnga menniskor pûË hvar
            qvadratmil i sûÑdra Sverige som i det norra. Detta tror jag vûÊger
            synnerligen tungt fûÑr ett afslag pûË utskottets hemstûÊllan.
          </seg>
        </u>
        <u xml:id="i-VoWGcFofLjZtXSCYDMiHtg" who="unknown" prev="i-UJgnZ2Rt7XjuuDPdr6bTLN" next="i-7hHT4CoNypSJkHL2bHETuo">
          <seg xml:id="i-fiMCdXY6NfUrTuHiaPkee">
            Jag anser ocksûË fûÑr min del, att Riksdagen icke borde befatta
            sig med dylika detaljsaker som tûËgordningen och tûËghastigheten
            ûË vûËra jernvûÊgar. Det ûÊr nog bûÊst, att Kongl. Maj:t och jernvûÊgsstyrelsen
            i detta fall hafva fria hûÊnder, ty dervid bûÑr fûÊstas afseende
            pûË en del saker, som vi omûÑjligen kunna hafva reda pûË. Man sûÊger
            visserligen, att det nu endast gûÊller en skrifvelse till Kongl.
            Maj:t, men man bûÑr tûÊnka pûË hvad man skrifver och tillse, huru
            vida det blir till fûÑrdel eller nackdel fûÑr landet. Det ûÊr fûÑr
            ûÑfrigt mûÊrkvûÊrdigt, att motioner i dylikt syfte nu bûÑrjat framkomma.
            Nyligen vûÊcktes motion om indragande af kurirtûËgen mellan Stockholm
            och MalmûÑ, och nu vill man hafva tûËg med stûÑrre hastighet till
            Norrland. Motionen fûÑll visserligen, men den hade dock stora sympatier
            sûËvûÊl inom utskottet som i denna kammare.
          </seg>
        </u>
        <u xml:id="i-7hHT4CoNypSJkHL2bHETuo" prev="i-VoWGcFofLjZtXSCYDMiHtg" who="unknown">
          <seg xml:id="i-BKLBWfpq7e7bgjBjYxYbBE">
            Jag skall anhûËlla om afslag pûË utskottets hemstûÊllan.
          </seg>
        </u>
        <note xml:id="i-CKiqwwJYhNzq3CVXAgAArD" type="speaker">
          Herr Nordin:
        </note>
        <u who="i-L71zpdYEqVNSg4tbq93kJJ" xml:id="i-GTaSExAupXNTVX2FHyxSRU" next="i-JfE4P8EAvzMEgWqhqzw8eD">
          <seg xml:id="i-VDhDspTprUwjJQ5VjByxDs">
            Det har icke sûË litet fûÑrvûËnat mig, att en sûË blygsam begûÊran
            som om en skrifvelse, hûËllen i en sûË hofsam ton, som utskottet
            hûÊr fûÑreslagit, kan mûÑta ett sûË kompakt motstûËnd, som nu framtrûÊdt
            frûËn en viss sida af kammaren. Hvad som sûÊrskildt fûÑrvûËnar mig
            ûÊr, att en talare frûËn SmûËland fûÑrmenat, att Norrland vill hafva
            sûË mycket, dûË SmûËland deremot, enligt hans fûÑrmenande, fûËtt ingenting.
            Jag vill dûË pûËminna honom om, att staten gifvit en million kronor
            till NûÊssjûÑãOskarshamns-banan, att Karlskrona-ãVexiûÑbanan fick
            ett stort lûËn utan ûËterbetalningsskyldighet, samt att den sûÑdra
            stambanan gûËr igenom hela SmûËland. Detta kan vûÊl icke kallas fûÑr
            ingenting.
          </seg>
        </u>
        <u xml:id="i-JfE4P8EAvzMEgWqhqzw8eD" prev="i-GTaSExAupXNTVX2FHyxSRU" who="i-L71zpdYEqVNSg4tbq93kJJ" next="i-PCS88yerEExTfdtVA7HHDt">
          <seg xml:id="i-GtYp7kUJkDAeME4dhtzGKn">
            Herr Nils Petersson talade om det vackra guldgula hûËret och den
            granna krusningen samt sade, att sedan man fûËtt det fûÑrra ville
            man ocksûË hafva det senare; ja, ûËr 1888 fingo vi den gula skûÑna
            fûÊrgen och nu fûÑr nûËgra dagar sedan krusningen, och jag ûÊr fullkomligt
            ûÑfvertygad om, att de herrar, som gifvit det denna fûÊrg och krusning,
            icke komma att slûÊppa taget, utan nog fortfarande komma att bestûË
            oss desamma.
          </seg>
        </u>
        <u xml:id="i-PCS88yerEExTfdtVA7HHDt" prev="i-JfE4P8EAvzMEgWqhqzw8eD" who="i-L71zpdYEqVNSg4tbq93kJJ">
          <seg xml:id="i-BKn5Jq1GvAHZqmY18BfC66">
            Jag yrkar bifall till utskottets fûÑrslag.
          </seg>
        </u>
        <note xml:id="i-Rfd9fd5vcdWT28ozLfx4uX" type="speaker">
          Herr SjûÑ:
        </note>
        <u who="i-JSEJ4s9Z7CEa5xpm114bT2" xml:id="i-8wL8XmsJyH9E9yKevbKG12" next="i-8TcE3bmnix4qiRCkausus4">
          <seg xml:id="i-4oTYWFhshiapsPNrs8GEg8">
            Det ûÊr nog rigtigt att, sûËsom herr Nordin uppgaf,
          </seg>
        </u>
        <note xml:id="i-58d2EsD7xSzkPMBMfLterB">
          (Forts.)
        </note>
        <pb facs="https://betalab.kb.se/prot-1891--ak--23/prot_1891__ak__23-021.jp2/_view"/>
        <note xml:id="i-6jv28ryYEgjDGYC9ch6FsS" type="date">
          :0 23. 22 Torsdagen den 19 Mars.
        </note>
        <note xml:id="i-17Z6miMVF5KkJ7uARpQLw">
          AngûËende SmûËland fûËtt de omnûÊmnda anslagen till jernvûÊgsbyggnader,
          men det
        </note>
        <u xml:id="i-8TcE3bmnix4qiRCkausus4" prev="i-8wL8XmsJyH9E9yKevbKG12" who="i-JSEJ4s9Z7CEa5xpm114bT2" next="i-GShys6beQoN8Fs2drDdKbt">
          <seg xml:id="i-6BzzD9ya5JiPFu4NQpdNmL">
            fûÑrbûÊttrade goaktadt ûÊr man i SmûËland i lika stort om icke i
            stûÑrre behof af fûÑr-
          </seg>
        </u>
        <u xml:id="i-GShys6beQoN8Fs2drDdKbt" prev="i-8TcE3bmnix4qiRCkausus4" next="i-HSRg5z2MhdFB1iZw9iuCei" who="i-JSEJ4s9Z7CEa5xpm114bT2">
          <seg xml:id="i-7bRKbkje23GBMxiZHWJdTh">
            tûËganordninhûÊttrade jernvûÊgskommunikationer ûÊn i Norrland. Hvad
            jag yttrade gar ûË norra as a 5 oc ûÊ 3
          </seg>
        </u>
        <u xml:id="i-HSRg5z2MhdFB1iZw9iuCei" prev="i-GShys6beQoN8Fs2drDdKbt" who="i-JSEJ4s9Z7CEa5xpm114bT2" next="i-Rw4pdvMAJKSwUZ3dKvuxZC">
          <seg xml:id="i-MeY5YVyTBuiTDVWrTE9FHj">
            stambanan. om den ort jag tillhûÑr ûÊr alltsûË icke vederlagdt.
            Sjelf har jag myc-
          </seg>
        </u>
        <note xml:id="i-AVExU9vvuJvQw8PEzc57Jp">
          (Forts.) ket lûËngt frûËn hvarje jernvûÊgsfûÑrbindelse. Hvad sûÊrskildt
          betrûÊffar
        </note>
        <u xml:id="i-Rw4pdvMAJKSwUZ3dKvuxZC" prev="i-HSRg5z2MhdFB1iZw9iuCei" next="i-HBsszHzBr35s2yEQRGfV2g" who="i-JSEJ4s9Z7CEa5xpm114bT2">
          <seg xml:id="i-NeaLkDVDvKYGL2UntBZnpj">
            anslaget till KarlskronaãVexiûÑ jernvûÊg, sûË erhûÑlls detta anslag
            huf-
          </seg>
        </u>
        <u xml:id="i-HBsszHzBr35s2yEQRGfV2g" prev="i-Rw4pdvMAJKSwUZ3dKvuxZC" who="i-JSEJ4s9Z7CEa5xpm114bT2" next="i-QFLtM4vvnaqHwAYhnfQNqH">
          <seg xml:id="i-AoEWN6jFmGUo2v6tEtfEBF">
            vudsakligen fûÑr att banan skulle byggas bredspûËrig, pûË det att
            sta-
          </seg>
        </u>
        <u xml:id="i-QFLtM4vvnaqHwAYhnfQNqH" prev="i-HBsszHzBr35s2yEQRGfV2g" next="i-VQdoBSEaMfXwuMfp5k7JL" who="i-JSEJ4s9Z7CEa5xpm114bT2">
          <seg xml:id="i-823HjbmijMD29Py85hDUS9">
            ten skulle vara i tillfûÊlle att vid behof derûË framfûÑra materiel
            och
          </seg>
        </u>
        <u xml:id="i-VQdoBSEaMfXwuMfp5k7JL" prev="i-QFLtM4vvnaqHwAYhnfQNqH" next="i-RzFs5y8SuBLAgzbp5fsuHA" who="i-JSEJ4s9Z7CEa5xpm114bT2">
          <seg xml:id="i-K8iNm7WvVzmMaeg9uiiJXm">
            manskap till flottans station i Karlskrona. Det var af denna
            anled-
          </seg>
        </u>
        <u xml:id="i-RzFs5y8SuBLAgzbp5fsuHA" prev="i-VQdoBSEaMfXwuMfp5k7JL" next="i-3edp9d9mD9pCjNejtccYEM" who="i-JSEJ4s9Z7CEa5xpm114bT2">
          <seg xml:id="i-UFVbQrrrb1h9RAgfpf3vai">
            ning som 1,100,000 kronor beviljades till denna jernvûÊgsanlûÊggning.
          </seg>
        </u>
        <u xml:id="i-3edp9d9mD9pCjNejtccYEM" prev="i-RzFs5y8SuBLAgzbp5fsuHA" who="i-JSEJ4s9Z7CEa5xpm114bT2" next="i-9UiJDJ8NFSsGaBCmAbNkoP">
          <seg xml:id="i-DyM41QCuvF6EE6Ca4JrESj">
            Jag nûÊmnde mycket rigtigt ûÊfven, att Norrland blifvit mera
          </seg>
        </u>
        <u xml:id="i-9UiJDJ8NFSsGaBCmAbNkoP" prev="i-3edp9d9mD9pCjNejtccYEM" who="i-JSEJ4s9Z7CEa5xpm114bT2" next="i-QLWDCo1B2gXNc8Y3m5Size">
          <seg xml:id="i-PQEhjfDFWU4npvLViZ4t8X">
            gynnadt med jernvûÊgsanlûÊggningar ûÊn andra provinser, och jag
            be-
          </seg>
        </u>
        <u xml:id="i-QLWDCo1B2gXNc8Y3m5Size" prev="i-9UiJDJ8NFSsGaBCmAbNkoP" who="i-JSEJ4s9Z7CEa5xpm114bT2" next="i-A4fs2jAiDbbDfKgYtSMJZb">
          <seg xml:id="i-FHEBDLo262EiHrjGnwuLCt">
            hûÑfver icke upprepa skûÊlen fûÑr detta pûËstûËende, ehuru ûÊnnu mera
          </seg>
        </u>
        <u xml:id="i-A4fs2jAiDbbDfKgYtSMJZb" prev="i-QLWDCo1B2gXNc8Y3m5Size" who="i-JSEJ4s9Z7CEa5xpm114bT2" next="i-G1dGLAr1VrJb2NQxL6Af5G">
          <seg xml:id="i-7KnEPah57xDEGzewmapGKC">
            ûÊn hvad jag derom yttrat kunde vara att tillûÊgga. HûÊr ûÊr allenast
          </seg>
        </u>
        <u xml:id="i-G1dGLAr1VrJb2NQxL6Af5G" prev="i-A4fs2jAiDbbDfKgYtSMJZb" next="i-FgYt6QGRCQmrA3GfVUtbaz" who="i-JSEJ4s9Z7CEa5xpm114bT2">
          <seg xml:id="i-2bZ3SRprN6bWZRnbkmZg6e">
            frûËga om, huru vida man skall besluta en skrifvelse till Kongl.
            Maj:t
          </seg>
        </u>
        <note xml:id="i-C2c9bfwZqV9tCqce2PzdGz">
          med begûÊran om anordnande af jernvûÊgstûËg, som mûË hûÊnda vare sig
        </note>
        <u xml:id="i-FgYt6QGRCQmrA3GfVUtbaz" prev="i-G1dGLAr1VrJb2NQxL6Af5G" who="i-JSEJ4s9Z7CEa5xpm114bT2" next="i-DvVtMinHoSTnahrXgjGX14">
          <seg xml:id="i-V4Q5pPxAaJk39WmuWxRUXh">
            i ena eller andra hûÊnseendet ej skola bûÊra sig, enûÊr, om man
            stûÊller
          </seg>
        </u>
        <u xml:id="i-DvVtMinHoSTnahrXgjGX14" prev="i-FgYt6QGRCQmrA3GfVUtbaz" who="i-JSEJ4s9Z7CEa5xpm114bT2" next="i-9AaFpmxciAVe9gUuAe4maN">
          <seg xml:id="i-FB7soowqqpDtT5yS7cJHDA">
            till fûÑr mûËnga tûËg, mûË hûÊnda det kommer att saknas ûË dessa tillrûÊck-
          </seg>
        </u>
        <u xml:id="i-9AaFpmxciAVe9gUuAe4maN" prev="i-DvVtMinHoSTnahrXgjGX14" next="i-JYrCdakyJwR79Z2TSJXiqU" who="i-JSEJ4s9Z7CEa5xpm114bT2">
          <seg xml:id="i-WLxQQrHkPJE4VfcHj76fsx">
            ligt med bûËde passagerare och gods. Kongl. Maj:t och trafikstyrelsen
          </seg>
        </u>
        <u xml:id="i-JYrCdakyJwR79Z2TSJXiqU" prev="i-9AaFpmxciAVe9gUuAe4maN" who="i-JSEJ4s9Z7CEa5xpm114bT2" next="i-TUAezzj4vvS2qJCx7YShyw">
          <seg xml:id="i-2xp1UUpUqF7QAiNcvtuLe8">
            skola nog Riksdagens skrifvelse fûÑrutan draga fûÑrsorg om att,
            nûÊr
          </seg>
        </u>
        <u xml:id="i-TUAezzj4vvS2qJCx7YShyw" prev="i-JYrCdakyJwR79Z2TSJXiqU" who="i-JSEJ4s9Z7CEa5xpm114bT2" next="i-UqPaL7LJzsreDDnk1LtjLH">
          <seg xml:id="i-XQ3hmwfqdsmVf59RzDnb4z">
            jernvûÊgar byggas, de ûÊfven blifva trafikerade bûËde till trafikanternas
          </seg>
        </u>
        <u xml:id="i-UqPaL7LJzsreDDnk1LtjLH" prev="i-TUAezzj4vvS2qJCx7YShyw" who="i-JSEJ4s9Z7CEa5xpm114bT2" next="i-3dctKFvXqp6dkYVEtMfjHA">
          <seg xml:id="i-6UK8Y6G5RdyrUoyZN5PT3V">
            beqvûÊmlighet och pûË det sûÊtt att de kunna i nûËgon mûËn bûÊra sig.
          </seg>
        </u>
        <u xml:id="i-3dctKFvXqp6dkYVEtMfjHA" prev="i-UqPaL7LJzsreDDnk1LtjLH" who="i-JSEJ4s9Z7CEa5xpm114bT2" next="i-4Ke3WXQkDCAf9nbbitRGj2">
          <seg xml:id="i-SBCpvdnBAZ1KiUq7PWAnSw">
            Det har sagts, att sûÑdra stambanorna skulle hafva sûË mûËnga tûËg
            och
          </seg>
        </u>
        <u xml:id="i-4Ke3WXQkDCAf9nbbitRGj2" prev="i-3dctKFvXqp6dkYVEtMfjHA" who="i-JSEJ4s9Z7CEa5xpm114bT2" next="i-AwA2oPzsCHetcx1EtqnCq8">
          <seg xml:id="i-7xjydCj3tiJ8PPHmaRPzR7">
            stor tûËghastighet. Men jag har dock redan pûËpekat de naturliga
          </seg>
        </u>
        <u xml:id="i-AwA2oPzsCHetcx1EtqnCq8" prev="i-4Ke3WXQkDCAf9nbbitRGj2" who="i-JSEJ4s9Z7CEa5xpm114bT2" next="i-Pq1J29PbvnmCNDc8eEB4uW">
          <seg xml:id="i-NxTEHrFNyh9wEtNFKvC2P1">
            orsakerna dertill, nemligen att der finnes folk och gods att
            frakta.
          </seg>
        </u>
        <u xml:id="i-Pq1J29PbvnmCNDc8eEB4uW" prev="i-AwA2oPzsCHetcx1EtqnCq8" who="i-JSEJ4s9Z7CEa5xpm114bT2" next="i-MXbNv15VL6A2wPJHH5WUR9">
          <seg xml:id="i-Di574NCr3ibSWAfKb8V3eo">
            Der fraktas ej blott skogsprodukter, utan ocksûË jordbruksprodukter
          </seg>
        </u>
        <note xml:id="i-8YTKPywwR9yKWuxwxb2gBU">
          af alla slag, gjutgods och trûÊmassa m. m. FûÑr framfûÑrande af
          allt
        </note>
        <u xml:id="i-MXbNv15VL6A2wPJHH5WUR9" prev="i-Pq1J29PbvnmCNDc8eEB4uW" who="i-JSEJ4s9Z7CEa5xpm114bT2" next="i-4FL2eG4trwzoVj3EqdhVmU">
          <seg xml:id="i-8zfPcJH4rbGnZ1ERMk8u7M">
            detta mûËste ju tûËg anordnas, och vi veta ju ocksûË, att dessa
            tûËg bûÊra
          </seg>
        </u>
        <u xml:id="i-4FL2eG4trwzoVj3EqdhVmU" prev="i-MXbNv15VL6A2wPJHH5WUR9" who="i-JSEJ4s9Z7CEa5xpm114bT2" next="i-AM6A3ZD5ydAC46S51jnSit">
          <seg xml:id="i-DtWBgjy9sRe3i7vzUtgDr">
            sig ganska vûÊl. Men hvad lemna vûÊl tûËgen ofvanfûÑr Bollnas fûÑr
          </seg>
        </u>
        <u xml:id="i-AM6A3ZD5ydAC46S51jnSit" prev="i-4FL2eG4trwzoVj3EqdhVmU" next="i-Ju1YCd62zULJcedq1y1SYw" who="i-JSEJ4s9Z7CEa5xpm114bT2">
          <seg xml:id="i-T6Q8DdQdXrqQ2CXDe6kZV7">
            afkastning? SûÑdra stambanan deremot ger afkastning till betûÊckande
          </seg>
        </u>
        <u xml:id="i-Ju1YCd62zULJcedq1y1SYw" prev="i-AM6A3ZD5ydAC46S51jnSit" next="i-KtZXpuqb2e9w3iu3nxjcQK" who="i-JSEJ4s9Z7CEa5xpm114bT2">
          <seg xml:id="i-RkpY8xNa2ikMWyGP6a2Vgf">
            af rûÊnta ûË nedlagda kapitalet, oaktadt der finnas anordnade bûËde
            natt-
          </seg>
        </u>
        <u xml:id="i-KtZXpuqb2e9w3iu3nxjcQK" prev="i-Ju1YCd62zULJcedq1y1SYw" who="i-JSEJ4s9Z7CEa5xpm114bT2" next="i-BiDC2hc6muZFJU5zEqsoJr">
          <seg xml:id="i-8t6w4fjwzCB71nCKgQDUXf">
            snûÊlltûËg och kurirtûËg. Vid sûËdana fûÑrhûËllanden och dûË jag icke
            vill
          </seg>
        </u>
        <u xml:id="i-BiDC2hc6muZFJU5zEqsoJr" prev="i-KtZXpuqb2e9w3iu3nxjcQK" who="i-JSEJ4s9Z7CEa5xpm114bT2" next="i-LM2wBvUMBUdzkTAuppgmDR">
          <seg xml:id="i-QA11Mr2GBjmq7arYenwDop">
            vara med om att medverka till utgifter, hvilka jag sûË mycket
            hellre
          </seg>
        </u>
        <u xml:id="i-LM2wBvUMBUdzkTAuppgmDR" prev="i-BiDC2hc6muZFJU5zEqsoJr" who="i-JSEJ4s9Z7CEa5xpm114bT2" next="i-22sYepxBCVAPcKf1Tpk8Uo">
          <seg xml:id="i-KhK2cKA1hcu8LSnhzcczff">
            mûËste frukta vara onûÑdiga, som trafikstyrelsen icke tagit initiativet
          </seg>
        </u>
        <u xml:id="i-22sYepxBCVAPcKf1Tpk8Uo" prev="i-LM2wBvUMBUdzkTAuppgmDR" who="i-JSEJ4s9Z7CEa5xpm114bT2" next="i-V464QX7PKmihFUXGFm5AN9">
          <seg xml:id="i-VvcezVFeGpgDrGQMD8VdsJ">
            till dem, anser jag icke Riksdagen bûÑra befatta sig med en skrifvelse
          </seg>
        </u>
        <u xml:id="i-V464QX7PKmihFUXGFm5AN9" prev="i-22sYepxBCVAPcKf1Tpk8Uo" next="i-H7h6tsyevjrvVRJsjfPzmx" who="i-JSEJ4s9Z7CEa5xpm114bT2">
          <seg xml:id="i-9v93rvLhjDQfV4LUkfBdET">
            af den beskaffenhet som den fûÑrevarande. BehûÑfvas dessa fûÑrûÊndrade
          </seg>
        </u>
        <u xml:id="i-H7h6tsyevjrvVRJsjfPzmx" prev="i-V464QX7PKmihFUXGFm5AN9" who="i-JSEJ4s9Z7CEa5xpm114bT2" next="i-AKw9BXsMjUrLCt85g9AaEC">
          <seg xml:id="i-2gpVnovYe93GiK2DgpCi34">
            kommunikationer och kunna de bûÊra sig, skall jag vara den fûÑrste
          </seg>
        </u>
        <u xml:id="i-AKw9BXsMjUrLCt85g9AaEC" prev="i-H7h6tsyevjrvVRJsjfPzmx" who="i-JSEJ4s9Z7CEa5xpm114bT2" next="i-8eSEhL9eY2esPvBNmTKEJv">
          <seg xml:id="i-Ro3SF4Y6AoQYvH8fdtWbKo">
            att vara med om en fûÑrûÊndring, men till dess mûËste jag protestera
          </seg>
        </u>
        <u xml:id="i-8eSEhL9eY2esPvBNmTKEJv" prev="i-AKw9BXsMjUrLCt85g9AaEC" who="i-JSEJ4s9Z7CEa5xpm114bT2" next="i-XdVuMZtJTJLHSkywByWcPm">
          <seg xml:id="i-MubZJUGNdrypW9pGeNF6ee">
            deremot. Herr Nordin har sagt, att hûÊr vore frûËga allenast om
            en
          </seg>
        </u>
        <u xml:id="i-XdVuMZtJTJLHSkywByWcPm" prev="i-8eSEhL9eY2esPvBNmTKEJv" who="i-JSEJ4s9Z7CEa5xpm114bT2" next="i-Q2FJMaDcJFE3EAMXBRDE3h">
          <seg xml:id="i-DBDiz1EATYo73uVcN2TLVG">
            oskyldig och blygsam skrifvelse. Men ûÊr skrifvelsen sûË oskyldig,
            sûË lûËt
          </seg>
        </u>
        <u xml:id="i-Q2FJMaDcJFE3EAMXBRDE3h" prev="i-XdVuMZtJTJLHSkywByWcPm" who="i-JSEJ4s9Z7CEa5xpm114bT2" next="i-693cTi4TbaMAFRh1anP8o1">
          <seg xml:id="i-35PyxJXLvDnfRt87tt9abi">
            oss dûË afslûË densamma och ûÑfverlûËta ûËt de vederbûÑrande, som hafva
          </seg>
        </u>
        <u xml:id="i-693cTi4TbaMAFRh1anP8o1" prev="i-Q2FJMaDcJFE3EAMXBRDE3h" who="i-JSEJ4s9Z7CEa5xpm114bT2">
          <seg xml:id="i-Pk9vjDh8wPbKUth1U825yt">
            hand om saken, att ordna pûË bûÊsta sûÊtt. Jag yrkar fortfarande
            afslag.
          </seg>
        </u>
        <note xml:id="i-VNeLA4pvbG82t5PhYbhAsh" type="speaker">
          Herr Brodin:
        </note>
        <u who="i-MnpRCQi1c4oPRb8RrpTepV" xml:id="i-ThWsc7SmJBzwm795veeMxD" next="i-Pk2creeuJyh3J6bzp4J5kv">
          <seg xml:id="i-ADLRxWW25rte2fo5mMKTXg">
            Jag hade icke tûÊnkt yttra mig i denna frûËga, men pûË grund af
            den uppfattning, som herr vice talmannen uttalat, anser jag mig
            bûÑra yttra mig nûËgot deremot. Den ûÊrade talaren ansûËg, att trafikstyrelsen
            borde fûË skûÑta om trafiken bûÊst den ville utan nûËgon gensaga frûËn
            Riksdagens sida. Jag kan icke fûÑrena mig i denna ûËsigt. SûËsom
            vi veta, har trafikstyrelsen en mycket stor magt i sin hand och
            kan skûÑta trafiken snart sagdt hur den vill. Denna
          </seg>
        </u>
        <pb facs="https://betalab.kb.se/prot-1891--ak--23/prot_1891__ak__23-022.jp2/_view"/>
        <note xml:id="i-2rqFM8uM4Tng8u2gn4Hv5r" type="date">
          Torsdagen den 19 Mars, 23 N:o 28.
        </note>
        <u xml:id="i-Pk2creeuJyh3J6bzp4J5kv" prev="i-ThWsc7SmJBzwm795veeMxD" who="i-MnpRCQi1c4oPRb8RrpTepV">
          <seg xml:id="i-WZdzArXViG9g9redRXZipf">
            magt har ocksûË trafikstyrelsen begagnat sig af, dûË den i konkurren-
            AngûËende sen med andra jernvûÊgar ofta lûËter trafikanterna sitta
            emellan, och JûÑrbûÊttrade detta har kunnat ske derfûÑr att trafikstyrelsen
            ej varit bunden af ganordninnûËgra principiella regler fûÑr trafikens
            skûÑtande. Genom samtrafikens stambanan. reglerande har vûÊl nûËgon
            begrûÊnsning skett 1 trafikstyrelsens bestûÊm- ã (Forts. manderûÊtt,
            men ûË andra sidan har denna samtrafik delvis blifvit ordnad sûË,
            att enskilda trafikanter ofta mûËste skicka sitt gods lûËnga omvûÊgar,
            hvilka icke varit oundgûÊngligen nûÑdiga. PûË grund af dessa och
            dylika fakta, som lûÊtt kunna styrkas om sûË tarfvas, anser jag
            en gensaga bûÑra inlûÊggas emot herr vice talmannens yttrande. DûË
            jag har ordet vill jag ocksûË yttra nûËgot om hr Erikssons motion,
            och det synes mig dûË, sûËsom om hvad der fûÑreslûËs vore en sûË billig
            begûÊran, att det skulle fûÑrvûËna mig, om ej kammaren bifûÑlle densamma.
            Det har sagts, att dessa norrlûÊndska jernvûÊgar gûËfve sûË liten
            procent i afkomst. Ja, om man berûÊknar procenten pûË den del af
            banan, som ûÊnnu ûÊr under byggnad och ûÊnnu ej bûÑrjat trafikeras,
            kan detta vûÊl vara sant. Men jag frûËgar, hvilken bana i Sverige
            har burit sig, sûË lûÊnge blott en ringa del af banan varit ûÑppnad
            och stûÑrre delen under byggnad, hvilken bana har icke dûË gifvit
            ringa afkastning? Det ûÊr fûÑrst sedan en bana ûÊr i dess helhet
            ûÑppnad och trafiken derûË upparbetad, som man kan gûÑra rigtiga
            inkomstberûÊkningar eller tala om, huru vida den bûÊr sig eller
            icke. DûË jag sûËlunda anser sûËvûÊl motionen som utskottets hemstûÊllan
            vara mycket billiga, synes det mig icke vara nûËgot skûÊl att afslûË
            fûÑrslaget om aflûËtande af en skrifvelse i ûÊmnet, utan jag yrkar
            bifall till utskottets hemstûÊllan.
          </seg>
        </u>
        <note xml:id="i-LTDofVRDLSALKzmBSNovCX">
          Herr Arhusiander instûÊmde med herr Brodin.
        </note>
        <note xml:id="i-DVqYERrse43FzP3dZnrJx3" type="speaker">
          Herr Ekman:
        </note>
        <u who="i-6Ts4kphXCTsfgRt5UjoYxr" xml:id="i-Q6yk28Z9Vsco4M8xRvmGE" next="i-8wJ3hb6XrCXX6bGm5PJ9iN">
          <seg xml:id="i-R6eojgdTEA5tMzWaRBNhLF">
            Det fûÑrvûËnar mig verkligen, att herr vice talmannen numera hyser
            en sûËdan ûÑmhet fûÑr regeringen, att han anser det otillbûÑrligt
            att framkomma med en skrifvelse, sûËdan som den hûÊr fûÑreslagna.
            Han sade att i detta skrifvelsefûÑrslag lûËge en positiv begûÊran
            om anordnande af lûÊttare jernvûÊgskommunikationer pûË Norrland.
            Jag vill dûË erinra om klûÊmmen i utskottets hemstûÊllan, der det
            heter att Riksdagen mûË i skrifvelse till Kongl. Maj:t anhûËlla,
            ô£att Kongl. Maj:t mûËtte taga 1 ûÑfvervûÊgande, huru vida och i hvad
            mûËn, utan allt fûÑr stora kostnader, en snabbare kommunikation
            ûË norra stambanan kan anordnasô£.
          </seg>
        </u>
        <u xml:id="i-8wJ3hb6XrCXX6bGm5PJ9iN" prev="i-Q6yk28Z9Vsco4M8xRvmGE" who="i-6Ts4kphXCTsfgRt5UjoYxr" next="i-Dvj2tgm4KWo6d8iV4kiugx">
          <seg xml:id="i-YKWLQekv4Rr5U6Y8cZpviG">
            Jag tycker att denna klûÊm ûÊr till den grad mildt affattad, att
            man just icke deri bûÑr kunna spûËra nûËgon bestûÊmd fûÑreskrift. NûÊr
            frûËgan var fûÑre inom utskottet, pûËyrkade jag der ett mera positivt
            och bestûÊmdt uttalande, men utskottet fann sig bûÑra mildra formen
            till en begûÊran allenast att Kongl. Maj:t mûËtte taga i ûÑfvervûÊgande,
            huru vida och i hvad mûËn utan allt fûÑr stora kostnader en sûËdan
            lûÊttnad i kommunikationerna kunde verkstûÊllas, och en sûËdan skrifvelse
            bûÑr man vûÊl ej vara rûÊdd fûÑr att ûÑfverskicka till Kongl. Maj:t.
          </seg>
        </u>
        <u xml:id="i-Dvj2tgm4KWo6d8iV4kiugx" prev="i-8wJ3hb6XrCXX6bGm5PJ9iN" who="i-6Ts4kphXCTsfgRt5UjoYxr" next="i-J8mDvuvA47atdHvN8NcN34">
          <seg xml:id="i-TYJiCE8SSpboSpxfoQpKKh">
            Det har sagts, att det vûËr en sûË betydlig skilnad pûË omfattningen
            af trafiken ûË landets sûÑdra jernvûÊgar och ûË dem norrut. Herr SjûÑ
            inblandade dock hûÊrvid nûËgot, som ligger utom saken, nemligen
            gods-
          </seg>
        </u>
        <pb facs="https://betalab.kb.se/prot-1891--ak--23/prot_1891__ak__23-023.jp2/_view"/>
        <note xml:id="i-6B22VkyPcecVakjjLU4d3v">
          N:o 23.
        </note>
        <note xml:id="i-AM9SoYYD5mbNJAnVUxninh">
          AngûËende fûÑrbûÊttrade tûËganordningar a norra stambanan.
        </note>
        <note xml:id="i-5CbyCGsR52UgPF8Pp4JJe7">
          (Forts.)
        </note>
        <note xml:id="i-CTKDyKAx6CeC1m1X2JDt9V" type="date">
          24 Torsdagen den 19 Mars.
        </note>
        <u xml:id="i-J8mDvuvA47atdHvN8NcN34" prev="i-Dvj2tgm4KWo6d8iV4kiugx" who="i-6Ts4kphXCTsfgRt5UjoYxr">
          <seg xml:id="i-Y1MLW4KUANDLqoxfn2BYQe">
            transporter, hvilka ju alls icke bedrifvas med snûÊlltûËg. HûÊr
            ûÊr frûËga om snabbare persontrafik, och i detta afscende gûÊller,
            att ju snabbare trafiken ûÊr ordnad, desto mera folk begagnar sig
            deraf. DûË man, sûËsom nu ûÊr fallet, skall tillbringa nûÊra tvûË dagar
            pûË vûÊgen emellan Sundsvall eller ûstersund och Stockholm, har
            man ingen benûÊgenhet att resa denna vûÊg annat ûÊn i stûÑrsta nûÑdfall,
            men om man finge till stûËnd ett dagsnûÊlltûËg, som tillryggalade
            vûÊgen emellan ûstersund och Stockholm pûË 15 ûË 16 timmar, skulle
            sakerna stûÊlla sig helt annorlunda, och ett sûËdant snûÊlltûËg kanske
            skulle fûË ganska mycket passagerare, om ocksûË ej sûË mûËnga som
            1 de sûÑdra orterna. Men jag tûÊnker 1 allt fall, att ett sûËdant
            tûËg skulle bûÊra sig vida bûÊttre ûÊn de som gûË sûË lûËngsamt, som
            nu ûÊr fallet.
          </seg>
        </u>
        <note xml:id="i-LV1BupGz7MyWLtsh4UDFFb" type="speaker">
          Herr Petersson i Runtorp:
        </note>
        <u who="i-EVAXcoxBqZMW8GMthp2eHa" xml:id="i-DcaBjjXc3g3ftDRDEXQo2T" next="i-AdVnoDSaZqtxbfdxGWuA6S">
          <seg xml:id="i-GvqM85G6NMQfucSmGX9LzC">
            Jag skall icke lûÊnge upptaga tiden. En talare frûËn EksjûÑ nûÊmnde,
            att denna norrlûÊndska bana bure sig lika bra som en del enskilda
            jernvûÊgar. Jag har inom statsrevisionen varit 1 tillfûÊlle att
            taga kûÊnnedom om huru hûÊrmed rûÊtteligen fûÑrhûËller sig, nemligen
            pûË det viset, att trafikstyrelsen fûËtt sig tillgodofûÑrdt af byggnadsstyrelsen
            ett belopp, som uppgûËr, om jag ej minnes orûÊtt, till flera procent
            af berûÊknade byggnadskostnader, utan hvilket tillgodofûÑrande inkomsterna
            af dessa norrlûÊndska jernvûÊgar kanske ej skulle uppgûËtt ens till
            en half procent ûË byggnadskostnaden. Jag vill dermed ej hafva
            sagt, att icke jernvûÊgarne i Norrland mûÑjligen kunna bûÊra sig
            i en framtid. Men det behûÑfs derfûÑrinnan att folk slûËr sig ned
            der och uppdrifver en rûÑrelse, som kan gûÑra jernvûÊgarne inkomstbringande.
          </seg>
        </u>
        <u xml:id="i-AdVnoDSaZqtxbfdxGWuA6S" prev="i-DcaBjjXc3g3ftDRDEXQo2T" who="i-EVAXcoxBqZMW8GMthp2eHa">
          <seg xml:id="i-VTnC9tu3UnzgdKWGS7zvJY">
            Jag har vûÊl hûÑrt, att jag fallit i onûËd derfûÑr att jag framdragit
            ett litet exempel, som jag ansûËg vara helt oskyldigt. Jag vill
            nu icke vidare tûÑla hûÊrom, men sûË mycket kûÊnner jag fûÑrhûËllandena
            i Norrland, att jag vûËgar pûËstûË, att om vi hade det sûË bra i de
            sûÑdra orterna som invûËnarne i Norrland i allmûÊnhet ha det, sûË
            skulle vi alls ej behûÑfva nûËgra tullar. Ty jag kan fûÑrsûÊkra, att
            de mûË rûÊtt bra i Norrland och mycket vûÊl kunna betala bûËde tullar
            och annat. Hvad nu betrûÊffar behofvet fûÑr Norrland af snabbare
            kommunikationer, sûË medger jag att den tid nog kan komma, dûË sûËdana
            snabbare kommunikationer behûÑfvas. Men fûÑr nûÊrvarande skulle nog
            dessa snûÊlltûËg, som man vill inrûÊtta, endast komma att befaras
            af profryttare ooh resepredikanter. Det var blott detta jag har
            velat sûÊga.
          </seg>
        </u>
        <note xml:id="i-QLYNUM8T2o2CjQNqDWu9Lx" type="speaker">
          Herr SchûÑning:
        </note>
        <u who="i-Xhc5fjdzqZYRf62RK1zz52" xml:id="i-UYVeJSY6aAvuQ34YwGLJUr" next="i-LdPXb9woUMVqkfdUYukrid">
          <seg xml:id="i-UY2u3nCgCmAGH4FFBqtjLW">
            Jag anser denna sak sûË vigtig, att jag mûËste yttra ûÊnnu nûËgra
            ord. Det fûÑrvûËnar mig, att en representant fûÑr det lifaktiga MalmûÑ
            upptrûÊdt och talat emot den hûÊr fûÑreslagna skrifvelsen. Han har
            vûÊl gifvit skûÊl derfûÑr, nemligen sparsamhetsskûÊlet, hvilket skûÊl
            jag i allmûÊnhet vûÊl aktar. Men jag kan hvarken ingûË pûË hans uppfattning
            eller bemûÑta honom, dûË han till skûÊl fûÑr detta sitt sparsamhetsskûÊl
            icke angifvit en enda siffra eller gifvit nûËgon motivering. Han
            sade vidare, att Norrland fordrar fûÑr mycket i fûÑrhûËllande till
            folkmûÊngden i denna landsdel, och han jemfûÑrde tûËgen sûÑder om
            Stockholm med dem som gûË norr om Stockholm. Men hûÊr fordra vi
            ju ej ens en tiondedel af de fûÑrdelar 1 detta afseende, som
          </seg>
        </u>
        <pb facs="https://betalab.kb.se/prot-1891--ak--23/prot_1891__ak__23-024.jp2/_view"/>
        <note xml:id="i-UAQ2RtSUFxpMiRbzTQAteN" type="date">
          Torsdagen den 19 Mars. 25
        </note>
        <note xml:id="i-7LfrNJABCarxipseaoDVFg">
          N:o 238.
        </note>
        <u xml:id="i-LdPXb9woUMVqkfdUYukrid" prev="i-UYVeJSY6aAvuQ34YwGLJUr" who="i-Xhc5fjdzqZYRf62RK1zz52" next="i-FVomVAKDYZMTqi6hP7GbsU">
          <seg xml:id="i-Tg6qYgHFU6cEgJVr5rfDMZ">
            de sûÑdra provinserna ûËtnjuta, utan yrka endast att detta beskedliga
            AngûËende ã jag vill icke sûÊga oskyldiga eftersom detta uttryck
            anvûÊndts sûËsom fûÑrbûÊttrade
          </seg>
        </u>
        <u xml:id="i-FVomVAKDYZMTqi6hP7GbsU" prev="i-LdPXb9woUMVqkfdUYukrid" next="i-KErtMBgFy67w6TBNAt7QMF" who="i-Xhc5fjdzqZYRf62RK1zz52">
          <seg xml:id="i-3NEPLehW9NrdEUtuAByRoD">
            grund fûÑr yrkande om afslag ã att detta beskedliga skrifvelsetûË
          </seg>
        </u>
        <u xml:id="i-KErtMBgFy67w6TBNAt7QMF" prev="i-FVomVAKDYZMTqi6hP7GbsU" who="i-Xhc5fjdzqZYRf62RK1zz52" next="i-ArMGp4qeK2rzLwW1mK6zue">
          <seg xml:id="i-NPsrY8PsTVHHj62pLcbWQ4">
            fûÑrslag mûËtte vinna kammarens bifall. Herr SjûÑ drog upp en jemfûÑrelsetablûË
            emellan afkastningen af banorna norr och sûÑder om Stockholm och
            uppgaf, att de senare afkastade 3 procent och derûÑfver, under
            det de fûÑrra gûËfvo knappast 1 procent ûË nedlagda kostnaderna.
            Den norra stambanan, som ûÊnnu ûÊr under byggnad, gûËr framûËt dag
            fûÑr dag, men kan naturligtvis endast sûË smûËningom skapa sig trafik,
            under det den sûÑdra stambanan fûÑr lûÊnge sedan ûÊr fûÊrdig och nu
            stûËr i sitt bûÊsta for. Och det ûÊr ju gifvet, att en fullt fûÊrdig
            bana mûËste gifva stûÑrre inkomst ûÊn en som ûÊr under byggnad. Jag
            har dessutom flere gûËnger hûÊr i kammaren hûÑrt frambûËllas, att
            dûË kommunikationerna 1 Norrland ûÊro sûË svûËra, bûÑr man genom jernvûÊgars
            anlûÊggande sûÑka framkalla trafik, och jag tror, att detta argument
            anfûÑrts ûÊfven af herrar representanter fûÑr sûÑdra Sverige, dûË de
            ûÑnskat nûËgon ny jernvûÊgsfûÑrbindelse. Det ûÊr derfûÑr sûË besynnerligt,
            att man skall misstûÊnkas fûÑr att vara partisk, nûÊr man upptrûÊder
            till fûÑrmûËn fûÑr ett fûÑrslag sûËdant som det nu ifrûËgasatta. Herr
            Nils Petersson sûÑkte att med skûÊmt slûË bort hela saken, men detta
            ûÊr ju ingenting ovanligt frûËn det hûËllet, nûÊr det gûÊller nûËgot
            fûÑr Norrlands framtid gagneligt. Och det ûÊr ju vûÊl att han endast
            skûÊmtar; det finnes ty vûÊrr andra, som ûÊro rent af elaka mot Norrland.
          </seg>
        </u>
        <u xml:id="i-ArMGp4qeK2rzLwW1mK6zue" prev="i-KErtMBgFy67w6TBNAt7QMF" who="i-Xhc5fjdzqZYRf62RK1zz52">
          <seg xml:id="i-CagjGUxd36Pb8Nj5UhtrD">
            Jag har nu uttalat mina ûËsigter i den fûÑreliggande frûËgan och
            skall derfûÑr icke vidare upptaga kammarens tid. Den lûËnga debatt,
            som nu pûËgûËtt och hvilken jag med den stûÑrsta uppmûÊrksamhet ûËhûÑrt,
            har icke kunnat ûÊndra min ûÑfvertygelse, utan fortfar jag sûËledes
            i mitt yrkande om bifall till utskottets fûÑrslag, fûÑrmenande mig
            dermed gagna landet i sin helhet.
          </seg>
        </u>
        <note xml:id="i-MA8aHQs9AAGV7Fnmp3XWrf" type="speaker">
          Herr Jonsson i Hof:
        </note>
        <u who="i-BtvLLTdEWsPLoULTnmNQvo" xml:id="i-WaEvLDuxtz8iVffUwHCGuX" next="i-BA4jpULbqNFBa9wqndYxCM">
          <seg xml:id="i-KCE6QGPRZ14ECgAw7w845K">
            Jag skall icke fûÑrlûÊnga debatten, utan endast sûÑka slûË fast nûËgra
            fakta, som under densamma ûËberopats.
          </seg>
        </u>
        <u xml:id="i-BA4jpULbqNFBa9wqndYxCM" who="i-BtvLLTdEWsPLoULTnmNQvo" prev="i-WaEvLDuxtz8iVffUwHCGuX" next="i-3ASPLCr4aPeyyG6XgAwXcP">
          <seg xml:id="i-L2rmCd9HXX4VYbUHES8XSD">
            Det ena ûÊr, att hvarje ny eller fûÑrbûÊttrad tûËganordning naturligtvis
            mûËste medfûÑra ûÑkade kostnader. Men dessa kostnader har jernvûÊgsstyrelsen
            sjelf ûËlagt sig, naturligtvis under den fûÑrutsûÊttning, att de
            fûÑrbûÊttrade anordningarne skola medfûÑra ûÑkade inkomster.
          </seg>
        </u>
        <u xml:id="i-3ASPLCr4aPeyyG6XgAwXcP" who="i-BtvLLTdEWsPLoULTnmNQvo" prev="i-BA4jpULbqNFBa9wqndYxCM">
          <seg xml:id="i-5Uc6hEXHzDeEwyd9ZnpXkD">
            Ett annat faktum, som hûÊr frambûËllits, ûÊr, att Riksdagen aldrig
            fûÑrr skrifvit till Kongl. Maj:t i dylika frûËgor som denna, utan
            att ûÊndringar derutinnan fûËtt bero pûË trafikstyrelsens initiativ.
            Detta ûÊr nog ocksûË i allmûÊnhet rigtigt, men i detta fall finnes
            ett skûÊl fûÑr den ifrûËgasatta skrifvelsen, som fûÑrut icke kunnat
            anfûÑras, och det ûÊr, att under det att trafikstyrelsen ûËsatt samma
            taxa fûÑr trafik ûË persontûËg och snûÊlltûËg och de ûÑfriga stambanorna
            hafva dessa snûÊlltûËg till sitt fûÑrfogande, sûË saknar Norrland
            dem, men fûËr i alla fall betala lika hûÑg afgift. Detta fûÑrhûËllande
            ûÊfvensom trafikstyrelsens benûÊgenhet att i fûÑrsta rummet och hufvudsakligast
            tillgodose den trafik, som ûÊr af kontinental betydelse, tror jag
            utgûÑra fullt talande skûÊl fûÑr bifall till det fûÑreliggande skrifvelsefûÑrslaget,
            hvarfûÑr jag fûÑr min del anhûËller om bifall till detsamma.
          </seg>
        </u>
        <note xml:id="i-Tg6VS8cHamuGucuwP8MvCK">
          ganordninar ûË norra stambanan.
        </note>
        <note xml:id="i-WoGCdry2oKhfb5FfvNJVwS">
          (Forts.)
        </note>
        <pb facs="https://betalab.kb.se/prot-1891--ak--23/prot_1891__ak__23-025.jp2/_view"/>
        <note xml:id="i-BaXooNK8oSz52P3bqJ12gA" type="date">
          :0 23. 26 Torsdagen den 19 Mars,
        </note>
        <note xml:id="i-H9kHGCTDbwctJx6sSEUWQF">
          AngûËende Herr GûÑransson instûÊmde i detta yttrande. fûÑrbûÊttrade
          FûËganordmin Sedan ûÑfverlûÊggningen hûÊrmed fûÑrklarats slutad, gaf
          herr talman-
        </note>
        <note xml:id="i-DaBrm4NhiZSiYzU55Zn7n4">
          ar ûË norra LûË : ; Ntambanan. nen propositioner dels pûË bifall
          till utskottets hemstûÊllan och dels pûË
        </note>
        <note xml:id="i-8L4PZSztWikMfcTkfhs361">
          (Forts.) afslag ûË sûËvûÊl utskottets hemstûÊllan som herr G. Erikssons
          i MûÑrviken uti ûÊmnet vûÊckta motion. Herr talmannen fann den fûÑrra
          propositionen hafva blifvit med ûÑfvervûÊgande ja besvarad; men
          som votering begûÊrdes, blef nu uppsatt justerad och anslagen en
          sûË lydande voteringsproposition: .
        </note>
        <note xml:id="i-FPqGxJnYSK4pdkhjkG5Z2">
          Den, som bifaller Andra Kammarens tredje tillfûÊlliga utskotts
          hemstûÊllan i 2:dra punkten af utlûËtandet n:o 6, rûÑstar
        </note>
        <note xml:id="i-3oMycMu7Qd7JmT8ZXd5Rad">
          Ja; Den, det ej vill, rûÑstar
        </note>
        <note xml:id="i-EJFwUfUc325SyHDfxhyZDq">
          Nej;
        </note>
        <note xml:id="i-GtSv4M3C4yrsiM1p1BnjhL">
          Vinner Nej, har kammaren afslagit sûËvûÊl utskottets nûÊmnda hemstûÊllan
          som herr G. Erikssons i MûÑrviken uti ûÊmnet vûÊckta motion.
        </note>
        <note xml:id="i-SruUUBb9RjcwZsdQANTgG5">
          OmrûÑstningen utfûÑll med 91 ja mot 70 nej, i fûÑljd hvaraf utskottets
          hemstûÊllan af kammaren bifallits; och skulle detta beslut, jemlikt
          63 $ 3 mom. riksdagsordningen genom utdrag af protokollet delgifvas
          medkammaren.
        </note>
      </div>
      <div type="debateSection" xml:id="i-E9x6CBxiz7wGp6dw2onewx">
        <note xml:id="i-DDuDuCBtoqTB8zZXb2qoPw" type="title">
          ôÏ 8.
        </note>
        <note xml:id="i-LAKFcBa8t4tKbSTHPAngmz">
          Om ûÑfver- FûÑredrogs vidare bankoutskottets utlûËtande n:o 6, i
          anledning af flyttande pûË motion om ûÑfverflyttande pûË bankoutskottet
          af skyldigheten att utse et af sky revisorer jemte suppleanter
          fûÑr granskning af riksbankens afdelningsdigheten Ii kontors rûÊkenskaper
          och fûÑrvaltning. | utse reviso- Med hufvudsakligt tillstyrkande
          af berûÑrda inom FûÑrsta Kamma-
        </note>
        <note xml:id="i-Xrr2APr7twvZjJEqRwvDxA">
          rer jemte ren af herr Alb. Anderson afgifna motion, n:o 8, hemstûÊlde
          utskottet
        </note>
        <note xml:id="i-6P54Afse3qWPzM1eDCnimK">
          suppleanter + fûÊreli ûË .
        </note>
        <note xml:id="i-StLyTvzdEiQmCtaSMAnWKE">
          fûÑr granski fûÑreliggande utlûËtande:
        </note>
        <note xml:id="i-4xzGd8aVupe4YtronnAnfB">
          ning af riks-
        </note>
        <note xml:id="i-P7rEmYywDkyswFitgKkcKs">
          bankens af- 5 1:ûÑ. delningskon-
        </note>
        <note xml:id="i-FA3keuKTNXy6nK9CDZkLJf">
          kora, rûÊkenatt fûÑre nuvarande fûÑrsta punkten af $ 5 i instruktionen
          fûÑr SKAPer. &gt; bankoutskottet mûËtte, med bibehûËllande i ûÑfrigt
          af $:n ofûÑrûÊndrad, infûÑras fûÑljande bestûÊmmelse:
        </note>
        <u xml:id="i-6FwsRrXpTV5FyRvL3i1Hfq" next="i-Cz6NAVG9HjP4mMY5FoG5mm" who="i-BtvLLTdEWsPLoULTnmNQvo">
          <seg xml:id="i-UDNXcCFxGFpec5Aia1YDws">
            Utskottet ûËligger att sûÊrskildt fûÑr hvarje riksbankens afdelningskontor
            utse fyra revisorer och lika antal suppleanter fûÑr granskning
            af dessa kontors rûÊkenskaper och fûÑrvaltning under nûÊstfûÑregûËende
            ûËr, dervid dock, i frûËga om nytt kontor, den fûÑrsta granskningen
            skall afse tiden frûËn och med detsammas ûÑppnande till utgûËngen
            af nûÊstpûËfûÑljande kalenderûËr; och skall vid dessa val utskottet
            vara fulltaligt.
          </seg>
        </u>
        <pb facs="https://betalab.kb.se/prot-1891--ak--23/prot_1891__ak__23-026.jp2/_view"/>
        <note xml:id="i-FXkydo8jonK2Y7CGB8DWMq" type="date">
          Torsdagen den 19 Mars. 217 30 23.
        </note>
        <note xml:id="i-RVxwT9JgQ6UvLrCbhNgcae">
          2:0. Om ûÑfver-
        </note>
        <note xml:id="i-6BnaMT9ieCoD672Vs6DqFF">
          Jlyttande pûË
        </note>
        <note xml:id="i-HB3CJQUCVRZzPRLLYMo9Mr">
          û ng 3 . . ig s a bankoutskot-
        </note>
        <note xml:id="i-9Vq3Aq893CLhdo2GVezzCZ">
          att fûÑrsta stycket i $ 1 af instruktionen fûÑr Riksdagens revisorer
          tot af skyl-
        </note>
        <note xml:id="i-Td5Qj92hmvke9bwX9bcyct">
          vid riksbankens afdelningskontor i orterna ûÊndras sûËlunda: digheten
          att
        </note>
        <note xml:id="i-YARSWRvEvQWf2W1TmVhAj4">
          Revisorerne sammantrûÊda ûËrligen fûÑrsta helgfria dag i april mûËutse
          revisonad. rer jon
        </note>
        <note xml:id="i-VDD4gCu5orwtgrKJ52ZmNS">
          suppleanter
        </note>
        <note xml:id="i-5kTGQsU4DUN26NHJ98Bhia">
          samt fûÑr gransk-
        </note>
        <note xml:id="i-LSLL5ia193iSbCr878QLVd">
          30; ning af riks-
        </note>
        <note xml:id="i-Kcs1QsmYBDQeJnUwwk125P">
          bankens af-
        </note>
        <note xml:id="i-SxTXzZKzkgxiYkCLwyW3bA">
          att ûËt $ 64 mom. 1 i bankoreglementet gifves fûÑljande lydelse:
          delningskon-
        </note>
        <note xml:id="i-FH4ECkgwNbvS8j69MFtoab">
          tors rûÊken- Hvarje afdelningskontors rûÊkenskaper och fûÑrvaltning
          granskas KR
        </note>
        <u xml:id="i-Cz6NAVG9HjP4mMY5FoG5mm" prev="i-6FwsRrXpTV5FyRvL3i1Hfq" who="i-BtvLLTdEWsPLoULTnmNQvo">
          <seg xml:id="i-DGof2QXybyY2vj2hmnt9in">
            ûËrligen genom fyra personer, hvilka jemte ett lika antal suppleanter
            fûÑr dem vûÊljas pûË sûÊtt instruktionen fûÑr bankoutskottet fûÑreskrifver.
          </seg>
        </u>
        <note xml:id="i-HuvALqW8Q3LWTiVsbGv22Y">
          I en vid utlûËtandet fogad reservation hemstûÊlde deremot herrar
          Harald Ericsson, Ivar MûËnsson, J. P. Nilsson i KûÊggla och A. Johansson
          i LûÑfûËsen:
        </note>
        <note xml:id="i-WYXgQqgknZR8zXEBarhZpe">
          att Riksdagen mûËtte besluta, att herr Alb. Andersons ifrûËgavarande
          motion ej skall till nûËgon Riksdagens ûËtgûÊrd fûÑranleda.
        </note>
        <note xml:id="i-XdfjBGk2fodtxe8TmaWwNc">
          Efter det utskottets hemstûÊllan blifvit upplûÊst, anfûÑrde:
        </note>
        <note xml:id="i-mvMa841CEj9wfb5QSHDK8" type="speaker">
          Herr MûËnsson:
        </note>
        <u who="i-2ASB6DoU1XW9sV8ZGbcxey" xml:id="i-Hdk3AmoHZgGvbRn4fYrZNp">
          <seg xml:id="i-WmJjioqBes4gbN3xuYwGXi">
            SûËsom herrarne finna af betûÊnkandet, har utskottet icke varit
            enigt i sitt beslut rûÑrande denna frûËga, utan ûËtskilliga af dess
            ledamûÑter, och bland dem ûÊfven jag, hafva reserverat sig mot detsamma.
            Jag vill emellertid nu icke upptaga kammarens tid med att nûÊrmare
            redogûÑra fûÑr de skûÊl, som hûÊrvid fûÑr mig varit bestûÊmmande, utan
            ber endast att med hûÊnvisning till de skûÊl, som i reservationen
            blifvit anfûÑrda, fûË yrka afslag pûË utskottets hemstûÊllan i det
            fûÑreliggande betûÊnkandet.
          </seg>
        </u>
        <note xml:id="i-4FJchYSNAbreCURee9akMb" type="speaker">
          Herr SjûÑ:
        </note>
        <u who="i-JSEJ4s9Z7CEa5xpm114bT2" xml:id="i-QTujX6b5JqiK93HaCN7d9z" next="i-2LQdpho1aHMHKHrRGRoRDg">
          <seg xml:id="i-7DdpEuD5eFi2MHVB1ffNjp">
            DûË jag inom utskottet bitrûÊdt det fûÑrslag, som nu fûÑreligger
            till afgûÑrande, sûË skall jag ûÊfven be att fûË angifva de skûÊl,
            som dervid fûÑr mig varit bestûÊmmande, synnerligast som en af reservanterna
            nu upptrûÊdt och yrkat bifall till den vid betûÊnkandet fogade reservationen.
          </seg>
        </u>
        <u xml:id="i-2LQdpho1aHMHKHrRGRoRDg" prev="i-QTujX6b5JqiK93HaCN7d9z" next="i-Q9EzVSEsRjukdsoY9t3Sf3" who="i-JSEJ4s9Z7CEa5xpm114bT2">
          <seg xml:id="i-Q1Hu95sQYy3Y7vuaGRDjPW">
            SûËsom herrarne veta, har bankoutskottet till sitt fûÑrfogande
            icke allenast bankofullmûÊgtiges utan ûÊfven styrelsernas fûÑr afdelningskontoren
            protokoll och handlingar rûÑrande afdelningskontoren samt dessutom
            revisorernas berûÊttelser och anmûÊrkningar tillika med styrelsernas
            vid afdelningskontoren afgifna fûÑrklaringar ûÑfver gjorda anmûÊrkningar.
            Af dessa handlingar kan utskottet sûËledes lûÊra kûÊnna fûÑrhûËllandena
            vid afdelningskontoren och bedûÑma huru revisorerna fûÑregûËende
            ûËr skûÑtt sitt fûÑrtroendeuppdrag. Dessutom ûÊr utskottet i tillfûÊlle
            att, nûÊr anledning dertill fûÑrefinnes, meddela sig dels med vederbûÑrande
            inspektûÑrer och dels med riksdagsmûÊn och andra lûÊmpliga personer
            frûËn de olika orterna fûÑr inhemtande af de upplysningar, som kunna
            vara erforderliga. Till fûÑljd af alla dessa omstûÊndigheter fûÑrestûÊller
            jag mig, att val af dessa revisorer lûÊmpligast bûÑr
          </seg>
        </u>
        <pb facs="https://betalab.kb.se/prot-1891--ak--23/prot_1891__ak__23-027.jp2/_view"/>
        <note xml:id="i-4BCsQLBzNMQEX7KwYugyjh" type="date">
          N:o 23. 28 Torsdagen den 19 Mars,
        </note>
        <u xml:id="i-Q9EzVSEsRjukdsoY9t3Sf3" prev="i-2LQdpho1aHMHKHrRGRoRDg" who="i-JSEJ4s9Z7CEa5xpm114bT2" next="i-93X3F2YtcmjrDk9EwAFkTn">
          <seg xml:id="i-SDWkX8wxkUnN2TmouenLhH">
            so ûÊfver-. uppdragas ûËt bankoutskottet, pûË sûÊtt nu ûÊr fûÑreslaget.
            Man skulle ûÑnkowskat genom en sûËdan anordning kunna fûË fullt ut
            lika trovûÊrdiga, insigtstet af skylfulla och dugliga mûÊn som fûÑrut
            till dessa fûÑrtroendeuppdrag och digheten att dessutom icke behûÑfva
            riskera att, sûËsom fûÑrut ofta skett, kasta bort utse revisosina
            rûÑster pûË personer, som fûÑr flera ûËr sedan aflidit. Man skulle
            spener hûÊrigenom ocksûË undvika att till revisorer utse sûËdana
            personer, som fûÑr gransksamtidigt med att de vûÊljas aftrûÊdt sin
            egendom till sina borgenûÊrer. hing af riks SûËdana fall hafva verkligen
            fûÑrut intrûÊffat, likasom det ûÊfven hûÊndt, bankens afatt till revisorer
            blifvit valde sûËdana personer, som legat i rûÊttegûËng ekrûÊngeken.
            med styrelserna i afdelningskontoren. | skaper. Dessa omstûÊndigheter
            hafva fûÑranledt mig att bitrûÊda det nu (Forts,) fûÑreliggande fûÑrslaget,
            och jag ûÊr fullt fûÑrvissad derom, att, om detta fûÑrslag af Riksdagen
            antages, bankoutskottet dûË kommer att tillsûÊttas icke allenast
            med fûÊstadt afseende pûË handlûÊggningen af de ûÊrenden, som till
            detta utskott nu hûÊnskjutas, utan ûÊfven med afseende pûË det val,
            som sûËlunda blefve dem anfûÑrtrodt.
          </seg>
        </u>
        <u xml:id="i-93X3F2YtcmjrDk9EwAFkTn" prev="i-Q9EzVSEsRjukdsoY9t3Sf3" next="i-HR4vZQ5c8ZiYVrX7VzvQtq" who="i-JSEJ4s9Z7CEa5xpm114bT2">
          <seg xml:id="i-TeAUqRwp7h4rvbzqtwprjo">
            BetrûÊffande tiden fûÑr revisionens bûÑrjan har motionûÊren fûÑreslagit,
            att revisorerna fortfarande skulle sammantrûÊda, hvad angûËr afdelningskontoret
            i Visby, fûÑrsta helgfria dag i juni mûËnad och, betrûÊffande de
            ûÑfriga afdelningskontoren, fûÑrsta helgfria dag i mars. Men utskottet
            har ansett lûÊmpligare, att ifrûËgavarande revisioner taga sin bûÑrjan
            fûÑrsta helgfria dagen i april, pûË det att utskottet blefve i tillfûÊlle
            att derfûÑrinnan taga fullstûÊndig kûÊnnedom om fullmûÊgtiges protokoll
            ûÊfvensom deras och afdelningskontorens samt nûÊst fûÑregûËende revisorers
            berûÊttelser, hvarigenom dessutom vunnes den fûÑrdelen att samma
            tidsbestûÊmmelse blefve gûÊllande fûÑr rikets samtliga afdelningskontor.
            Afven i detta afseende ûÊr jag fullkomligt af samma ûËsigt som utskottet.
          </seg>
        </u>
        <u xml:id="i-HR4vZQ5c8ZiYVrX7VzvQtq" prev="i-93X3F2YtcmjrDk9EwAFkTn" who="i-JSEJ4s9Z7CEa5xpm114bT2" next="i-BgkDzJmevq1zbiFnCxnRiH">
          <seg xml:id="i-2zXpDcQUE3yjC5vtRmpvjp">
            PûË grund af hvad jag nu anfûÑrt anhûËller jag om bifall till ut-
          </seg>
        </u>
        <u xml:id="i-BgkDzJmevq1zbiFnCxnRiH" prev="i-HR4vZQ5c8ZiYVrX7VzvQtq" who="i-JSEJ4s9Z7CEa5xpm114bT2">
          <seg xml:id="i-NR6pf8Hca18HGKvGxhBaDK">
            skottets fûÑrslag. Herr Hansson i Solberga instûÊmde med herr SjûÑ.
          </seg>
        </u>
        <note xml:id="i-36A5LeDhviE4o8aTQoXFm2" type="speaker">
          Herr Petersson i Boestad:
        </note>
        <u xml:id="i-M8keEmg6FGhzEANqZr32LH" next="i-RABAgFcAWD8HDDtr5P6iyg" who="i-NyMtKzHTNQNABExAsiB74y">
          <seg xml:id="i-DvkUACj7QFSTNCvWAox6ga">
            I olikhet med den fûÑregûËende talaren ûÊr jag af den ûËsigten, att
            nûËgra skûÊl icke fûÑrefinnas att antaga den ifrûËgasatta ûÊndringen
            rûÑrande sûÊttet fûÑr utseende af revisorer fûÑr afdelningskontorens
            rûÊkenskaper och fûÑrvaltning.
          </seg>
        </u>
        <u xml:id="i-RABAgFcAWD8HDDtr5P6iyg" next="i-SqAkeY9dkkaAuQHU6AtidB" who="i-NyMtKzHTNQNABExAsiB74y" prev="i-M8keEmg6FGhzEANqZr32LH">
          <seg xml:id="i-Tvg3pNJ3SkdDDELXvbdzw">
            Jag hyser nemligen den ûÑfvertygelsen, att den kûÊnnedom om personer
            och fûÑrhûËllanden i de olika orterna, som hos de vûÊljande bûÑr fûÑrefinnas
            fûÑr beredande af trygghet fûÑr ett godt val, existerar i hûÑgre
            grad hos kamrarnes ledamûÑter samfûÊldt ûÊn i bankoutskottet. Och
            hvad betrûÊffar den omstûÊndigheten, att man genom den fûÑreslagna
            fûÑrûÊndringen skulle inbespara tid fûÑr Riksdagen, sûË anser jag
            att detta skûÊl ûÊr utan betydelse; jag tror att Riksdagen har tillrûÊckligt
            godt om tid fûÑr att kunna fûÑrrûÊtta ifrûËgavarande val. HûÊrtill
            kommer ocksûË, att, dûË dessa revisorer uppbûÊra aflûÑning fûÑr sitt
            arbete, det lûÊtt kunde gifva anledning till intriger, om valen
            ûÑfverlemnades ûËt bankoutskottet. Jag anser sûËledes, att detta
            utskottets fûÑrslag icke allenast ûÊr helt och hûËllet onûÑdigt utan
            till och med skadligt. Man
          </seg>
        </u>
        <pb facs="https://betalab.kb.se/prot-1891--ak--23/prot_1891__ak__23-028.jp2/_view"/>
        <note xml:id="i-8A9U2fSxcfUWrfS4ZJqaUX" type="date">
          Torsdagen den 19 Mars. | 29 N:o 23.
        </note>
        <u xml:id="i-SqAkeY9dkkaAuQHU6AtidB" prev="i-RABAgFcAWD8HDDtr5P6iyg" who="i-NyMtKzHTNQNABExAsiB74y">
          <seg xml:id="i-KZBiE3ELXWgTu7VRqugkwn">
            bûÑr derfûÑr enligt mitt fûÑrmenande icke afhûÊnda Riksdagen den
            rûÊtt Om ûÑfver-. den sedan lûËngliga tider egt att sjelf utse ifrûËgavarande
            revisorer. Jlyttande pûË 8 SG aa 5 - - . bankoutskot- PûË dessa
            grunder anhûËller jag, herr talman, om afslag ûË bankotet af skylutskottets
            nu fûÑredragna betûÊnkande. digheten att utse reviso- Herr Johansson
            i LûÑfûËsen: SûËsom af betûÊnkandet synes, har vor gemte. jag icke
            varit enig med utskottets majoritet, utan reserverat mig mot fûÑr
            granskdess hemstûÊllan. ning af riks- Jag har gjort detta dels
            af det skûÊl att, sûË vidt jag vet, man bankens aficke kunnat pûËvisa
            nûËgon enda olûÊgenhet af det sûÊtt, hvarpûË ifrûËgadelningskonvarande
            val hittills fûÑrrûÊttats, och dels emedan den fûÑreslagna fûÑrûÊn-
            HûÑr Re dringen skulle kunna hafva till pûËfûÑljd att bankoutskottet
            komme (Pocts.) att tillsûÊttas just med afseende pûË dessa val.
            Hur jag ûÊn ser saken, kan jag icke inse att den fûÑreslagna fûÑrûÊndringen
            kan medfûÑra nûËgon nytta, och jag vill derfûÑr yrka afslag pûË utskottets
            hemstûÊllan och bifall till reservationen.
          </seg>
        </u>
        <note xml:id="i-DoWXZXhBChbju5HTVhHc3Z" type="speaker">
          Herr vice talmannen Danielson:
        </note>
        <u who="unknown" xml:id="i-7sbAj7v6EZsARpsi4qKpEC" next="i-Q5uJDKXojGKMLwCYxSvQ6z">
          <seg xml:id="i-GPdt2XWqjzaMm9Z7U5EQWy">
            ûfven jag tycker, att hvad utskottet hûÊr fûÑreslagit icke ûÊr sûË
            lyckligt funnet som det borde vara. Om man ocksûË, i likhet med
            talaren pûË smûËlandsbûÊnken, vill erkûÊnna, att det nuvarande valsûÊttet
            ûÊr olûÊmpligt, tror jag dock icke att det vore vûÊlbetûÊnkt att bifalla
            utskottets fûÑrslag. Ty huru skulle resultatet blifva deraf? Jo
            det kunde lûÊtt hûÊnda, i fall bankoutskottet skulle vûÊlja dessa
            revisorer, att det blefve FûÑrsta Kammaren, som valde alla revisorerna
            vid ett afdelningskontor. Ty det skulle ju blifva utskottet i
            sin helhet, som valde, och det kunde sûËledes komma att bero pûË
            den fûÑrseglade sedeln, huru vida valet komme att gûË ûËt det hûËllet,
            att FûÑrsta Kammaren blefve den vinnande eller att Andra Kammaren
            sûË blefve. Valen skulle i sûË fall, derest kamrarnes ledamûÑter
            i utskottet komme att stûË mot hvarandra, blifva ensidigt. Jag
            fûÑr min del tycker derfûÑr, att vi icke bûÑra slûÊppa ifrûËn oss den
            gamla fûÑreskriften, som stûËr i grundlagen, att hvardera kammaren
            skall utse sina revisorer, och derfûÑr tror jag, att man bûÑr afslûË
            detta utskottets fûÑrslag, ûËtminstone denna gûËng, till dess vi
            fûË ett annat, som kan lûÑsa frûËgan pûË ett bûÊttre sûÊtt. Jag vill
            ej, att slumpen skall fûË afgûÑra, om alla fyra revisorerna vid
            ett afdelningskontor skola vûÊljas af en enda fraktion. Jag troricke
            att detta skulle vara lyckligt, och derfûÑr fûÑrenar jag mig med
            dem, som yrkat afslag. Det kan ju hûÊnda, att dessa val i framtiden
            kunna ordnas genom ett annat valsûÊtt, men fûÑr nûÊrvarande tror
            jag det icke ûÊr skûÊl att slûÊppa ifrûËn sig den vackra grundtanken,
            att hvardera kammaren skall utse sina revisorer.
          </seg>
        </u>
        <u xml:id="i-Q5uJDKXojGKMLwCYxSvQ6z" who="unknown" prev="i-7sbAj7v6EZsARpsi4qKpEC">
          <seg xml:id="i-RdqNWqg99DY56bDSFmfAgi">
            Jag yrkar som sagdt afslag.
          </seg>
        </u>
        <note xml:id="i-RLwLE2raYyQKPKGmKCEH55">
          Med herr vice talmannen fûÑrenade sig herrar Anderson i Hasselbol
          och Nilsson i VrûÊngebol.
        </note>
        <note xml:id="i-BJvNdLZj9ECuJVDUeKLnaM" type="speaker">
          Herr Dieden:
        </note>
        <u who="i-HbJdWKG5vqkPeq7cRxuLgC" xml:id="i-CFfHKvDoq2kJrt5VgnkCt3" next="i-KGuvYHbxPz5aSNcidQFJeE">
          <seg xml:id="i-RETo16Bd3edX1JZxQuMeRZ">
            NûÊr man betûÊnker huru stort antal riksbanksafdelningskontor inom
            en viss tid komma att finnas i vûËrt land, inser man lûÊtt, hvilket
            arbete och hvilken tidsfûÑrlust skall uppkomma fûÑr
          </seg>
        </u>
        <pb facs="https://betalab.kb.se/prot-1891--ak--23/prot_1891__ak__23-029.jp2/_view"/>
        <note xml:id="i-RXN47DEC3ibEJoj7fqimok" type="date">
          N:o 28. 30 Torsdagen den 19 Mars.
        </note>
        <note xml:id="i-TDTxoEgs6a9rvq6Z1zSjP8">
          Om ûÑfver- Riksdagen genom valen af revisorer och revisorssuppleanter
          fûÑr dessa Jytande pûË kontor, dûË man vet att dessa val nu upptaga
          en hel dag. Det blefve fet af skyl sûËledes ett betydligt arbete,
          som kunde inbesparas Riksdagen genom diaheten att att ûÑfverlemna
          dessa val till bankoutskottet. LedamûÑterna i utskotutse revisotet
          skulle ocksûË utan tvifvel mycket lûÊttare ûÊn kamrarne kunna fûÑr-
        </note>
        <u xml:id="i-KGuvYHbxPz5aSNcidQFJeE" prev="i-CFfHKvDoq2kJrt5VgnkCt3" next="i-HdTjw1BtG2wSZ3hFEKMiYZ" who="i-HbJdWKG5vqkPeq7cRxuLgC">
          <seg xml:id="i-YBcKPAaahPJoeLEx9HYYQA">
            rer jemte skaffa sig kûÊnnedom om lûÊmpliga personer fûÑr detta
            uppdrag pûË sûË FRE vanek mûËnga spridda orter. DerfûÑr tror jag att
            fûÑrslaget i och fûÑr sig ning af riks Sjelft ûÊr godt, men dûË FûÑrsta
            Kammaren afslagit detsamma, tjenar bankens afdet till ingenting
            att yrka vare sig det ena eller andra.
          </seg>
        </u>
        <u xml:id="i-HdTjw1BtG2wSZ3hFEKMiYZ" prev="i-KGuvYHbxPz5aSNcidQFJeE" who="i-HbJdWKG5vqkPeq7cRxuLgC">
          <seg xml:id="i-VCQrWXoxdmcPxsSe83WcVF">
            delningskon-
          </seg>
        </u>
        <note xml:id="i-NfddgBG7KjuoQt9zUsc6ay" type="speaker">
          tors rûÊken- Herr SjûÑ:
        </note>
        <note xml:id="i-Fn2ksBa2BUCj8y1xvvo33B">
          Med anledning af herr vice talmannens anfûÑrande skaper.
        </note>
        <u xml:id="i-H6XzQxNyiDMi7NizBXK3Z2" next="i-Wt8PTgq7KJK39qMbiWbQVh" who="i-JSEJ4s9Z7CEa5xpm114bT2">
          <seg xml:id="i-GmXuvNPhcrfZzDFnWe895p">
            (Forts.) skall jag be att fûË yttra ûÊnnu ett par ord. Han sade,
            att, om fûÑrslaget antoges, det skulle kunna hûÊnda, att FûÑrsta
            Kammaren komme att vûÊlja alla fyra revisorerna vid hvarje afdelningskontor.
            Jag ber dervid fûË fûÊsta uppmûÊrksamheten pûË, huru det brukar gûË
            till vid tillsûÊttande af sammansatt utskott inom utskott. DûË utser
            FûÑrsta Kammaren sina ledamûÑter bland dem, som tillhûÑra denna kammare
            inom utskottet, och Andra Kammaren utser sina ledamûÑter bland
            dem, som tillhûÑra den kammaren. PûË samma sûÊtt kunde ju: gûË till
            vid utseende af revisorer, blott med den skilnaden, att desse
            icke skulle tagas inom utskottet, utan att dertill skulle tagas
            lûÊmpliga, dugliga och insigtsfulla personer frûËn de orter, der
            afdelningskontoren ûÊro fûÑrlagda.
          </seg>
        </u>
        <u xml:id="i-Wt8PTgq7KJK39qMbiWbQVh" next="i-6mMwPj4arfCmutd8XHZwcC" who="i-JSEJ4s9Z7CEa5xpm114bT2" prev="i-H6XzQxNyiDMi7NizBXK3Z2">
          <seg xml:id="i-J3Z6Gr2PqCqH25ntBjpY9s">
            Hvad sjelfva valsûÊttet betrûÊffar, skulle man ûÊfven kunna tûÊnka
            sig ett annat tillvûÊgagûËende inom utskottet, och det vore, att
            valen skedde pûË samma sûÊtt som nu ûÊr fûÑrhûËllandet vid utseende
            af de valmûÊn, som hafva att vûÊlja bankooch riksgûÊldsfullmûÊgtige.
            Det ûÊr vûÊl sant, att dûË skulle valets utgûËng kunna komma att hûÊnga
            pûË den
          </seg>
        </u>
        <u xml:id="i-6mMwPj4arfCmutd8XHZwcC" prev="i-Wt8PTgq7KJK39qMbiWbQVh" who="i-JSEJ4s9Z7CEa5xpm114bT2" next="i-fhbVjE7xzxFjrbndLmsMH">
          <seg xml:id="i-QrFKYzjqToE37PqaUJpnjE">
            fûÑrseglade sedeln, och det vore mindre lyckligt ã jag medgifver
            det ã; men jag tror att, dûË man hade sûË stort ansvar, som banko-
          </seg>
        </u>
        <u xml:id="i-fhbVjE7xzxFjrbndLmsMH" prev="i-6mMwPj4arfCmutd8XHZwcC" who="i-JSEJ4s9Z7CEa5xpm114bT2">
          <seg xml:id="i-UQdCPTH9jEbx4CDhHqUiVp">
            utskottet dûË finge pûË sina axlar, man alltid skulle tillse att
            prûÊgtiga, dugliga och insigtsfulla mûÊn blefve valde, likasom fallet
            ûÊr med dem, som nu vûÊljas fûÑr att utse bankooch riksgûÊldsfullmûÊgtige.
            Jag tror icke att vi ha nûËgot skûÊl att klaga pûË dem, utan det
            har varit personer, som skûÑtt sig ganska bra.
          </seg>
        </u>
        <note xml:id="i-CzbzFAHXjL1RrV5dRCwSRQ" type="speaker">
          Herr Folke Andersson:
        </note>
        <u who="i-JRYArNufMq8Drn1ggSzm25" xml:id="i-XWDWgxbQrcTaLhmj7scKZH">
          <seg xml:id="i-KUQEj9e8YauKUTaA3oWHwc">
            Jag skulle kunna inskrûÊnka mig till att instûÊmma med vice talmannen.
            Jag tror icke att denna fûÑrûÊndring ûÊr vare sig nûÑdig eller nyttig.
            Det fûÑrslagna sûÊttet att utse revisorer liknar mycket, synes mig,
            det omedelbara valsûÊttet fûÑr utseende af riksdagsmûÊn. DûË det icke
            upplysts, att nûËgra olûÊgenheter egt rum genom det nuvarande valsûÊttet,
            hemstûÊller jag om afslag ûË utskottets fûÑrslag.
          </seg>
        </u>
        <note xml:id="i-EwDtsPtierZgAQmKkCqYVM" type="speaker">
          Herr Sven Nilsson:
        </note>
        <u who="i-BqxiGcrvRSyw7vSVD9ghzT" xml:id="i-QNLG5dPTxB5LK6wLAimVsE" next="i-YDw4WXVqpBATYPLBVNwAFL">
          <seg xml:id="i-APA3c8XDREjpDV7uCfgMfw">
            ûfven jag fûÑr min del anhûËller om afslag ûË utskottets fûÑrslag.
            Jag tror att utskottet icke varit synnerligen lyckligt i redigeringen
            af detsamma. Ty om man skulle fûÑrekomma de olûÊgenheter, som herr
            SjûÑ pûËpekat, skulle sûÊttet derfûÑr finnas angifvet i utskottets
            fûÑrslag. Det kan icke lida nûËgot tvifvel derom, att, om detta
            fûÑrslag blefve antaget, och en enda person inom utskottet yrkade,
            att valen skulle ske gemensamt inom hela utskottet,
          </seg>
        </u>
        <pb facs="https://betalab.kb.se/prot-1891--ak--23/prot_1891__ak__23-030.jp2/_view"/>
        <note xml:id="i-HjxTyvP3KEcPBHvTEkdZGb" type="date">
          Torsdagen den 19 Mars. 31 N:o 238.
        </note>
        <u xml:id="i-YDw4WXVqpBATYPLBVNwAFL" prev="i-QNLG5dPTxB5LK6wLAimVsE" who="i-BqxiGcrvRSyw7vSVD9ghzT" next="i-89kV1bjTvC5UKvJMghvndr">
          <seg xml:id="i-DrCTnToZbwSwrCCmt7tXwX">
            de dûË mûËste ske pûË det sûÊttet; och man kunde dûË icke vara sûÊker,
            Om ûÑfverhuru vida valens utgûËng komme att bero pûË den fûÑrseglade
            sedeln flyttande pûË
          </seg>
        </u>
        <note xml:id="i-NedSocTCrZ5hG31s6Rhrqb">
          s ? ; o ã bankoutskot- (lottning) hela vûÊgen igenom eller med
          andra ord huru vida det blefve fet af skyl-
        </note>
        <u xml:id="i-89kV1bjTvC5UKvJMghvndr" prev="i-YDw4WXVqpBATYPLBVNwAFL" who="i-BqxiGcrvRSyw7vSVD9ghzT">
          <seg xml:id="i-USnHtK5gfWDCK4AfaZdRum">
            FûÑrsta eller Andra Kammaren som komme att tillsûÊtta revisorerna.
            digheten att Jag kan icke fûÑrestûÊlla mig att detta fûÑrslag framkommit
            i annat utse revisosyfte ûÊn att bespara nûËgon tid fûÑr Riksdagen.
            Ty icke ûÊr det vûÊl suor fanteR sûÊkert, att bankoutskottet kommer
            att hafva stûÑrre personkûÊnnedom fûÑr. gransk. ûÊn kamrarne hafva,
            den mûËste vûÊl tvûÊrt om vara mindre hos bankoning uf riksutskottet
            ûÊn hos hela Riksdagen. DûË det sûËledes blott ûÊr frûËga om bankens
            afen besparing i tid, tror jag icke att det fûÑr den skull ûÊr nûÑdvûÊndigt,
            eg att Riksdagen afhûÊnder sig den grundlagsenliga rûÊtt att sjelf
            utse reskaper. visorer, som nu ligger i dess hand. Det ûÊr fûÑr
            resten blott en fûÑr- (Forts.) middags gûÑra i kammaren med dessa
            val. Vill man minska kamrarnes arbete dermed, torde en annan utvûÊg
            vara lûÊmpligare ûÊn den nu fûÑreslagna, nemligen att kamrarne hvar
            fûÑr sig utse sina valmûÊn, som jemvûÊl hvar fûÑr sig utse sin kammares
            revisorer ã jag anhûËller om afslag ûËtminstone fûÑr nûÊrvarande.
          </seg>
        </u>
        <note xml:id="i-2fBwVtSDHRafpaAmJmEy4R">
          HûÊruti instûÊmde herrar Lasse JûÑnsson, O. B. Olsson, Nilsson i
          SkûÊrhus, Gunnar Eriksson, Bromûˋe och Olsson i Kyrkebol.
        </note>
        <note xml:id="i-71wyb6Yz5m2W2kTiCNgHw6" type="speaker">
          Herr BjûÑrkman:
        </note>
        <u who="i-HG75w9uy7R57N3BxQiSTX5" xml:id="i-LnQv4BhQAZ6MtWetp7YBfy">
          <seg xml:id="i-3EGhuDyFiLVu2UF2HhngiT">
            Jag skulle kunna inskrûÊnka mig till att instûÊmma med hr Sven
            Nilsson, men dûË jag har ordet, fûËr jag sûÊga, att jag verkligen
            trodde, nûÊr jag begûÊrde ordet, att min ûÊrade vûÊn SjûÑ skulle komma
            fram med nûËgra starkare skûÊl ûÊn hans sista. Han har icke pûËstûËtt
            att revisionen hittills gûËtt slarfvigt till vûÊga eller att nûËgra
            olûÊgenheter varit fûÑrknippade med det nuvarande valsûÊttet. Han
            nûÊmnde visserligen om cen dûÑd person, som kommit upp pûË listan,
            men han blef ju icke vald och kunde ju icke stûÊlla till nûËgon
            oreda. Jag hade verkligen tûÊnkt nûËgra bûÊttre skûÊl skulle hafva
            kunnat anfûÑras. Jag yrkar afslag ûË utskottets hemstûÊllan.
          </seg>
        </u>
        <note xml:id="i-Kyh5LSB2WE3AMb5e2Jc12J" type="speaker">
          Herr Johansson i Esset:
        </note>
        <u who="i-Hyqvgdf3ZjCXhRaGtAsh5V" xml:id="i-GBFqVkrdbnfPyuM5Lp6vSo" next="i-3SUqWQLuPn7wz2dWMCtmRN">
          <seg xml:id="i-9TjF3VyV5AVTXDRgseVf2Y">
            Jag har icke begûÊrt ordet fûÑr att framstûÊlla nûËgra skûÊl fûÑr fûÑrslaget,
            utan allenast fûÑr att instûÊmma med reservanterna, Egentliga snledulûÑgen
            hvarfûÑr jag begûÊrde ordet var, att nûËgra talare uppgifvit att
            den fûÑrseglade sedeln skulle kunna afgûÑra valet. SûË ûÊr alls icke
            fûÑrhûËllandet enligt min uppfattning, utan det skulle blifva genom
            lottning, om rûÑsterna utfûÑllo lika. DûË
          </seg>
        </u>
        <u xml:id="i-3SUqWQLuPn7wz2dWMCtmRN" who="i-Hyqvgdf3ZjCXhRaGtAsh5V" prev="i-GBFqVkrdbnfPyuM5Lp6vSo">
          <seg xml:id="i-QNCrSW9W1mC1TDdxFmAQQm">
            det gûÊller voteringar ûÊr det som den fûÑrseglade sedeln skall
            afgûÑra och icke vid val.
          </seg>
        </u>
        <note xml:id="i-VXcM7idzrUuH3pMGCzehR2">
          ûfverlûÊggningen var hûÊrmed slutad och efter det herr talmannen
          till proposition upptagit de olika yrkandena, afslog kammaren
          sûËvûÊl utskottets hemstûÊllan, som den i ûÊmnet vûÊckta motionen.
        </note>
        <note xml:id="i-YUE53Tb7q52x2rYbEtM6pB" type="title">
          g 9.
        </note>
        <note xml:id="i-WPtGvbApr3jGfroqw4r7Ra">
          Slutligen fûÑredrogs Andra Kammarens tredje tillfûÊlliga utskotts
          utlûËtande n:o 3 (i samlingen n:o 7), i anledning af herr C.G.
          Anders-
        </note>
        <pb facs="https://betalab.kb.se/prot-1891--ak--23/prot_1891__ak__23-031.jp2/_view"/>
        <note xml:id="i-4pNa9hu4dgGrpqy5sxbLLY">
          N:o 23.
        </note>
        <note xml:id="i-2U7QKEbZuV87Ug9LpMZTZt">
          Om ûÊndrade bestûÊmmelser rûÑrande utarrendering af vissa fyeneren
          vid statens jernvûÊgar. (Forts.)
        </note>
        <note xml:id="i-7p3ckozVKcoRgEHndKvF2X" type="date">
          32 Torsdagen den 19 Mars.
        </note>
        <note xml:id="i-P1HKojLDUhaU963wFLPs9F">
          sons i Skeenda motion, n:o 45, om ûÊndrade bestûÊmmelser rûÑrande
          utarrendering af vissa lûÊgenheter vid statens jernvûÊgar.
        </note>
        <note xml:id="i-UyE7YWyVnryvZX6ydGvS9H">
          MotionûÊren hade fûÑreslagit det Riksdagen fûÑr sin del behagade
          besluta att i skrifvelse till Kongl. Maj:t anhûËlla, att Kongl.
          Maj:t tûÊcktes vidtaga ûËtgûÊrder, sûË att vid de lûÊgenheter vid statens
          jernvûÊgsstationer, som uthyras till enskilda personer, vare sig
          fûÑr servering ûËt resande eller eljest, mûËtte frûËn och med nûÊsta
          ûËr eller, sûË snart ske kan, den anordning vidtagas, att dessa
          statens lûÊgenheter uthyras fûÑr hvarje gûËng fûÑr en tid af hûÑgst
          trenne ûËr och sûËlunda, att dessa arrenden offentligen kungûÑras,
          pûË det allmûÊnheten mûË blifva i tillfûÊlle att afgifva anbud, dervid
          godkûÊnd borgen skall aflemnas fûÑr arrendevilkorens rigtiga fullgûÑrande.
        </note>
        <note xml:id="i-JH7g4ZCshQQtXjPp4iHxxD">
          Utskottet hemstûÊlde emellertid, att motionen icke mûËtte till
          nûËgon ûËtgûÊrd fûÑranleda.
        </note>
        <note xml:id="i-MqkYZUmAr6dCdYsLhGCw74">
          Emot denna utskottets hemstûÊllan hade reservation anmûÊlts af
          herrar E. J. Ekman och A. G. Olsson i FrûÑsvi, hvilka, med afstyrkande
          af motionen i hvad den anginge arrendetidens bestûÊmmande till
          3 ûËr, fûÑreslagit att Andra Kammaren mûËtte besluta att i skrifvelse
          till Kongl. Maj:t anhûËlla, att Kongl. Maj:t tûÊcktes vidtaga ûËtgûÊrder,
          sûË att vid de lûÊgenheter fûÑr hotelloch restaurationsrûÑrelse vid
          statens jernvûÊgsstationer, som uthyras till enskilde personer,
          mûËtte frûËn och med nûÊsta ûËr eller, sûË snart ske kan, den anordning
          vidtagas, att nûÊmnda lûÊgenheters utarrendering mûËtte offentligen
          kungûÑras och anbud infordras, dervid godkûÊnd borgen skall stûÊllas
          fûÑr arrendevilkorens rigtiga fullgûÑrande, tillkommande det jernvûÊgsstyrelsen
          att prûÑfva icke blott de gjorda anbuden utan ock arrendatorernas
          lûÊmplighet; samt
        </note>
        <note xml:id="i-EFQLUq8YLyFiPKsyyP3iEM">
          af herrar J. A. Johanson i Bastholmen och J. Nordin. Efter fûÑredragning
          af detta ûÊrende anfûÑrde nu:
        </note>
        <note xml:id="i-UZXyYLJhoN2ARBQmGdHjnK" type="speaker">
          Herr Andersson i Skeenda:
        </note>
        <u who="i-Lw4gLz6r653vCudGthQP19" xml:id="i-Db9iDFC9LzrhZVFmGizKRe" next="i-CeFjRb7LgHFJu1YyBRPf8A">
          <seg xml:id="i-BzBdgJSagjhfDyUtZWRBYb">
            Jag ûÊr utskottet tacksam fûÑr den utredning det lemnat rûÑrande
            min motion, men ûÊr icke belûËten med det slut, hvartill utskottet
            kommit. Herrarne veta alla, att statens jernvûÊgar icke lemna sûË
            stora inkomster, och dûË tycker jag, att man bûÑr se till att taga
            noga reda pûË alla dess inkomster. Jag afser sûÊrskildt fûÑrhûËllandena
            vid Gnesta, som ûÊr min nûÊrmaste station. Dervarande restaurationslokaler
            uthyras fûÑr 400 kronor om ûËret, och de utgûÑra en lûÊgenhet pûË fjorton
            mûÑblerade rum. Der ûÊr ûÑppen krog hela dagen, ty ûÊfven om icke
            spirituosa utskûÊnkes, sûË fûÑrsûÊljas der vin och maltdrycker. Dessutom
            ûÊr det en torgdag i mûËnaden och dûË sûÊljes i tredje klassens restaurationslokal
            ûÑfver 500 halfbuteljer ûÑl, hvarpûË restauratûÑren fûÑrtjenar minst
            200 "/,. Kan det dûË vara lûÊmpligt att hyran skall vara sûË billig
            fûÑr en lûÊgenhet, som kostat staten 4 3 5,000 kronor? Jag har i
            min motion endast begûÊrt en skrifvelse till Kongl. Maj:t och skall
            gerna afstûË ifrûËn fûÑrslaget om uthyrande pûË hûÑgst tre ûËr och instûÊmma
            med reservanterna. Jag yrkar afslag pûË utskottets hemstûÊllan och
            bifall till reservationen.
          </seg>
        </u>
        <pb facs="https://betalab.kb.se/prot-1891--ak--23/prot_1891__ak__23-032.jp2/_view"/>
        <note xml:id="i-76SJoa141fEwoJF3V3Lass" type="date">
          Torsdagen den 19 Mars. 33
        </note>
        <note xml:id="i-7yeqbQnMRC989ZGanfmqDA">
          N:o 23.
        </note>
        <note xml:id="i-9WLLmgWcqMGvWGE8H65aBn">
          Herr Ekman: Orsaken, hvarfûÑr jag reserverat mig mot utskottets
          Om ûÊndrade
        </note>
        <u xml:id="i-CeFjRb7LgHFJu1YyBRPf8A" prev="i-Db9iDFC9LzrhZVFmGizKRe" who="i-Lw4gLz6r653vCudGthQP19" next="i-6WLcxq3kmk2wG784QMXP3c">
          <seg xml:id="i-SmHJMeFg24z4StxFDVTQZU">
            beslut, ûÊr den, att jag finner klûÊmmen och motiveringen icke
            rûÊtt stûÊmma ûÑfverens. I motiveringen sûÊger utskottet fûÑljande:
            ô£Utskottet ûÊr, likfom motionûÊren, af den ûÑfvertygelse att pûË flera
            af stationerna, sûÊrskildt pûË de stûÑrre, icke obetydligt hûÑgre
            arrendebelopp skulle kunna betingas utan att det ofvan nûÊmnda
            hufvudmûËlet blefve tillbakasatt, och anser att ûÑnskligt vore att
            i allmûÊnhet vid utarrenderandet af lûÊgenheter och sûÊrskildt af
            de stûÑrre bland dessa offentlig kungûÑrelse anvûÊndes, pûË det allmûÊnheten
            mûËtte blifva i tillfûÊlle att afgifva anbud, dock utan skyldighet
            fûÑr kongl. jernvûÊgsstyrelsen att antaga det hûÑgsta anbudet, derest
            omstûÊndigheterna 1 speciella fall gjorde detta mindre lûÊmpligt.
            Utskottet anser sûËledes ûÑnskligt att JernvûÊgsstyrelsen mûËtte genom
            offentlig kungûÑrelse tillkûÊnnagifva nûÊr utarrendering skall ske.
            Man hade efter en sûËdan motivering kunnat vûÊnta, att utskottsmajoriteten
            skulle tillstyrkt motionen, men i stûÊllet har den yrkat afslag.
            Det ûÊr derfûÑr som jag tagit mig friheten att jemte herr ûlsson
            reservera mig mot det slut, hvartill utskottet kommit. Att en
            annan sakernas ordning ûÊn den nuvarande ûÊr nûÑdvûÊndig, torde jag
            fûË bevisa genom ûËtskilliga siffror. MotionûÊren har nyss pûËpekat,
            hurusom vid Gnesta staten hûËller ett hus med fjorton mûÑblerade
            rum fûÑr en-ûËrlig arrendesumma af icke mer ûÊn 400 kronor. Vid LaxûË,
            som ûÊr en ganska stor station, har staten betingat sig en sûË kallad
            tomthyra af 79 kronor 50 ûÑre, men restauratûÑren behûÑfver icke
            erlûÊgga ett enda ûÑre fûÑr restaurationsrûÊttigheterna. Vidare t.
            ex. vid NûÊssjûÑ, som ûÊr en af vûËra stûÑrsta stationer med ofantligt
            mycket trafik och der, sûËsom en hvar hvilken passerat vûÊgen vet,
            vûÊntsalarne vid mûËltiderna ûÊro ûÑfverfulla, tillhandahûËller staten
            rum i jernvûÊgsbyggnaden. FûÑr denna lokal betalar restauratûÑren
            400 kronor och fûÑr restaurationsrûÊttigheterna endast 200 kronor,
            sûËledes 600 kronor fûÑr en sûË stor rûÑrelse. Vid Stockholms centralstation
            upplûËter jernvûÊgen rum fûÑr restaurationen, men tager ingen hyra
            fûÑr lokalen, utan restauratûÑren fûËr erlûÊgga 600 kronor sûËsom atgift
            fûÑr restaurationsrûÊttigheterna. Jag vill pûËpeka sûÊrskildt dessa
            siffror fûÑr att visa, huru det verkligen ûÊr af behofvet pûËkalladt
            att en skrifvelse kommer till Kongl. Maj:t och genom Kongl. Maj:t
            till jernvûÊgsstyrelsen, sûË att det mûËtte intrûÊda ett annat fûÑrhûËllande.
            Jag kan icke fûÑrstûË, hvarfûÑr det skall gûÑras undantag fûÑr utarrenderingen
            af jernvûÊgsrestaurationerna, nûÊr eljest alla staten tillhûÑrande
            egendomar utbjudas pûË offentlig tûÊflan. Naturligtvis ûÊr det nûÑdvûÊndigt
            att vid en sûËdan tûÊflan gûÑra afseende pûË icke endast den hûÑgre
            arrendesumman, som bjudes, utan ûÊfven pûË personens lûÊmplighet.
            Det ûÊr sûËledes derfûÑr vi tagit oss friheten pûËpeka i vûËr reservation,
            att visserligen bûÑr ett offentligt tillkûÊnnagifvande och tûÊflan
            komma till stûËnd, men att i sista hand JernvûÊgsstyrelsen skall
            prûÑfva icke blott de gjorda anbuden, utan ûÊfven restauratûÑrens
            lûÊmplighet. Det ûÊr alldeles klart, att eger intet sûËdant offentligt
            utbjudande rum, blir det kanske ingen som tûÊflar. Jag tûÊnker t.
            ex. pûË Gnesta, der endast 400 kronor erlûÊggas fûÑr restaurationsrûÊttigheten
            och fûÑr hyra af fjorton mûÑblerade rum. Det ûÊr klart, att blefve
            dessa rûÊttigheter utbjudna, skulle det kunna finnas fullt lûÊmpliga
            personer, som bjûÑde t. ex. 800 ûË 1,000 kronor, och dûË
          </seg>
        </u>
        <note xml:id="i-AVWEGVH1WviTn1n3HbTXWc">
          Andra Kammarens Prot. 1891. N:o 23. 3
        </note>
        <note xml:id="i-V3bdH2TvtoLgUKnZNkHQMF">
          bestûÊmmelser
        </note>
        <note xml:id="i-EVWgxNKAM3TEktedwU5zJx">
          rûÑrande utarrendering af vissa lûÊgenheter vid statens JjernvûÊgar.
          (Forts.)
        </note>
        <pb facs="https://betalab.kb.se/prot-1891--ak--23/prot_1891__ak__23-033.jp2/_view"/>
        <note xml:id="i-GtbJFsSHh1MMDAhGqsj6bT" type="date">
          N:o 28, 34 Torsdagen den 19 Mars.
        </note>
        <u xml:id="i-6WLcxq3kmk2wG784QMXP3c" prev="i-CeFjRb7LgHFJu1YyBRPf8A" who="i-Lw4gLz6r653vCudGthQP19" next="i-QfBwpFzUAQxW1qXbXc3oZd">
          <seg xml:id="i-DEMjTRZGkTJMFmM8hH46zs">
            Om ûÊndrade kunde jernvûÊgsstyrelsen komma i tillfûÊlle att taga
            andra och hûÑgre bestûÊmmelser anbud under omprûÑfning. PûË grund
            hûÊraf tager jag mig friheten att
          </seg>
        </u>
        <u xml:id="i-QfBwpFzUAQxW1qXbXc3oZd" prev="i-6WLcxq3kmk2wG784QMXP3c" next="i-6QfNB1NR9LRTgLZvpJPgdB" who="i-Lw4gLz6r653vCudGthQP19">
          <seg xml:id="i-2igbxe7EhGG8xrS7K6tnLT">
            Rdr yrka bifall till reservationen.
          </seg>
        </u>
        <note xml:id="i-qBS5zd81s91MsMK8TyJqG">
          af vissa
        </note>
        <note xml:id="i-9gT5YbvQS4kp9k1YQXha1G">
          lûÊgenheter Herr Wijkander: Jag skall fûÑrst och frûÊmst be fûË betona,
          att fn den frûËga som hûÊr fûÑreligger ûÊr af mycket smûË dimensioner.
          I bûÑrjan (Forts. " byggde jernvûÊgsstyrelsen sûÊrskilda hotell och
          restaurationslokaler, men 7 sedan mûËnga ûËr har jernvûÊgen slutat
          dermed och uthyr i stûÊllet tomter. SûËsom herrarne se af den tabell,
          som ûÊr bifogad betûÊnkandet, ûÊr det ej mer ûÊn pûË fem stûÊllen jernvûÊgen
          lemnar sûÊrskildt uppfûÑrda hotell. Naturligtvis mûËste vid utarrenderingen
          pûË alla platser, der endast tomt ûÊr uthyrd, fûÑrhûËllandet blifva
          helt annorlunda, ûÊn der ûÊfven byggnad ingûËr i arrendet. Ty sedan
          en gûËng husen ûÊro byggda och kontrakt upprûÊttade, kan pûË dessa
          stûÊllen icke utarrendering till andra gerna komma 1 frûËga. Det
          ûÊr sûËledes endast pûË de stûÊllen, der jernvûÊgen lemnar lokaler
          1 jernvûÊgens egna hus, som sûËdant skulle kunna komma i frûËga.
          De afgifter som numera betingas vid dessa stûÊllen uppgûË till 8,000
          kronor. HûÊr ûÊr sûËledes frûËga om att genom en skrifvelse ûËstadkomma
          en hûÑjning af sûË och sûË mûËnga procent af denna summa. Men vill
          man besvûÊra regeringen med en sûËdan skrifvelse, bûÑr man hafva
          fullt klart fûÑr sig det berûÊttigade uti
        </note>
        <note xml:id="i-UbTWmVth8HPHTSvigNwUg6">
          framstûÊllningen.
        </note>
        <u xml:id="i-6QfNB1NR9LRTgLZvpJPgdB" prev="i-QfBwpFzUAQxW1qXbXc3oZd" who="i-Lw4gLz6r653vCudGthQP19" next="i-DpgpeRawVxypvYxuGxeaAp">
          <seg xml:id="i-82s1Gw7GJogPeVr8kch2vD">
            Jag vûËgar sûÊga, att man kan vara ganska tveksam om det kloka
            i en sûËdan ûËtgûÊrd. I de festa statens fûÑrvaltningsgrenar tillgûËr
            det visserligen pûË det sûÊtt, att man annonserar offentligt och
            borgen mûËste anskaffas, och fûÑr ûÑfrigt ûÊro med ett sûËdant tillvûÊgagûËende
            fûÑrbundna mûËnga andra omstûÊndigheter, som lemna ganska mycket
            att anmûÊrka och mot hvilka denna kammare vid mûËnga tilltûÊllen
            fûÑrhûËllit sig ganska tveksam. Skulle nu dessa bestûÊmmelser infûÑras
            ûÊfven hûÊr, och fûÑr t. ex. smûË restaurationslokaler, der arrendesumman
            skulle kanske uppgûË till ett eller annat tiotal eller hundratal
            kronor, offentlig annonsering och auktion ega rum, tror jag, sûÊrskildt
            dûË det gûÊller ett industrielt omrûËde, sûËsom jernvûÊgarnes drift,
            att man kan vara ganska tveksam om fûÑrdelarne hûÊraf, ûÊfven om
            det kan tillûÊmpas i frûËga om de stûÑrre restaurationerna. Detta
            har utskottet ansett lûÊmpligt, men med den utstrûÊckning, som reservanterna
            anfûÑrt, tror Jag att det ûÊr i hûÑgsta grad olûÊmpligt.
          </seg>
        </u>
        <u xml:id="i-DpgpeRawVxypvYxuGxeaAp" prev="i-6QfNB1NR9LRTgLZvpJPgdB" who="i-Lw4gLz6r653vCudGthQP19" next="i-NSSgQATjaVnm6NFsMJrEhh">
          <seg xml:id="i-TSPzg1GindayoPzZXhpKfp">
            Herrar reservanter hafva dessutom framhûËllit sûËsom en fordran,
            att borgen skulle stûÊllas fûÑr dessa smûË arrenden. Jug hemstûÊller
            till kammaren, om det vore lûÊmpligt att fordra af fruntimmer och
            andra personer, som arrendera lûÊgenheter pûË 50 ûËa 100 kronors
            ûËrligt arrende, att de skulle stûÊlla borgen fûÑr betalandet af
            afgifter, som icke ûÊro stûÑrre, ûÊn att de lûÊmpligen qvartalsvis
            erlûÊggas i fûÑrskott. Borgenssystemet i vûËrt land ûÊr en verklig
            krûÊfta, och man kan med allt skûÊl vara tveksam, dûË det gûÊller
            att utstrûÊcka det till nya omrûËden.
          </seg>
        </u>
        <u xml:id="i-NSSgQATjaVnm6NFsMJrEhh" prev="i-DpgpeRawVxypvYxuGxeaAp" who="i-Lw4gLz6r653vCudGthQP19" next="i-TjEtCX41T9XVDJRowXCnwS">
          <seg xml:id="i-DHahDSw3c3MRR1aJZKfKi9">
            Det fûÑrekommer mig derfûÑr, att, nûÊr frûËgan ûÊr af sûË smûË dimensioner,
            man icke lûÊmpligen bûÑr gûË till vûÊga pûË det sûÊtt som reservanterna
            fûÑreslagit. Ty om man vill aflûËta en skrifvelse, bûÑr man ega ett
            bestûÊmdt, afsevûÊrdt mûËl, och ett dylikt synes mig att man icke
            i hûÊr fûÑreliggande fall har, sûË vida man icke vill pricka jern-
          </seg>
        </u>
        <pb facs="https://betalab.kb.se/prot-1891--ak--23/prot_1891__ak__23-034.jp2/_view"/>
        <note xml:id="i-DLhMXfJf8s2x8jTPbKJj93" type="date">
          Torsdagen den 19 Mars. 35 N:o 23.
        </note>
        <note xml:id="i-CEHGjfuAid2m4afVbjEZYF">
          vûÊgsstyrelsen fûÑr det sûÊtt, hvarpûË restaurationsvûÊsendet vid
          jernvûÊgs- Om ûÊndrade
        </note>
        <u xml:id="i-TjEtCX41T9XVDJRowXCnwS" prev="i-NSSgQATjaVnm6NFsMJrEhh" next="i-V2cpj943kKwq2b6MrEYeFR" who="i-Lw4gLz6r653vCudGthQP19">
          <seg xml:id="i-LQE1mngxWkaTyzfLLKvK78">
            stationerna handhafves. Vill man det, dûË har man anledning till
            bestûÊmmelser sp 2 os SN . : -. rûÑrande ut-
          </seg>
        </u>
        <u xml:id="i-V2cpj943kKwq2b6MrEYeFR" prev="i-TjEtCX41T9XVDJRowXCnwS" next="i-SmqWhg7dVsZuL6AyKwfkAG" who="i-Lw4gLz6r653vCudGthQP19">
          <seg xml:id="i-MLYA9HhZwAc14wmrp16c5t">
            skrifvelse, Men dûË vill jag instûÊmma uti hvad herr vice talmannen
            fûÑr arrendering
          </seg>
        </u>
        <u xml:id="i-SmqWhg7dVsZuL6AyKwfkAG" prev="i-V2cpj943kKwq2b6MrEYeFR" who="i-Lw4gLz6r653vCudGthQP19" next="i-5xy52aNxKpj9qiQEVNVmPm">
          <seg xml:id="i-7rtQzdBjcZMK5CupgSd2Ad">
            en stund sedan yttrade i en annan jernvûÊgstrûËga, att man icke
            bûÑr af vissa
          </seg>
        </u>
        <u xml:id="i-5xy52aNxKpj9qiQEVNVmPm" prev="i-SmqWhg7dVsZuL6AyKwfkAG" who="i-Lw4gLz6r653vCudGthQP19" next="i-Pa6usJRjR8r6KLhTFF4Mre">
          <seg xml:id="i-FeBVNWkTmYqLKN6GR8VwiX">
            gûÑra detta utan att grundliga skûÊl finnas fûÑr en skrifvelse.
            Jag tror lûÊgenheter
          </seg>
        </u>
        <u xml:id="i-Pa6usJRjR8r6KLhTFF4Mre" prev="i-5xy52aNxKpj9qiQEVNVmPm" who="i-Lw4gLz6r653vCudGthQP19" next="i-SjWKWzhZe4h7Zh4vcdc6ms">
          <seg xml:id="i-ExfYgoX4wPrzzLSFkTV3dU">
            dock att omdûÑmet sûÊvûÊl i Sverige som i utlandet ûÊr ytterst gynsamt
            vid statens
          </seg>
        </u>
        <note xml:id="i-6ynSmvYkpFnnt99CZqwb1v">
          om det sûÊtt, hvarpûË styrelsen skûÑtt ledningen af jernvûÊgsrestauratio-
          RN
        </note>
        <u xml:id="i-SjWKWzhZe4h7Zh4vcdc6ms" prev="i-Pa6usJRjR8r6KLhTFF4Mre" who="i-Lw4gLz6r653vCudGthQP19" next="i-RF5yWNdW4yGuM6Y55vpg1J">
          <seg xml:id="i-JWwsikmPwJWLJwAJc5saBK">
            nerna.' Jag tror att allmûÊnna meningen ûÊr den, att styrelsen
            lagat (FûÑrts)
          </seg>
        </u>
        <u xml:id="i-RF5yWNdW4yGuM6Y55vpg1J" prev="i-SjWKWzhZe4h7Zh4vcdc6ms" who="i-Lw4gLz6r653vCudGthQP19" next="i-W12CpwRGgTuuNEXSd2iKgK">
          <seg xml:id="i-H4ECxeHPBg8GmYN5fNRmYj">
            sûË att man pûË jernvûÊgsrestaurationerna fûËr bûËde god mat och billig
          </seg>
        </u>
        <u xml:id="i-W12CpwRGgTuuNEXSd2iKgK" prev="i-RF5yWNdW4yGuM6Y55vpg1J" who="i-Lw4gLz6r653vCudGthQP19" next="i-UCv9vkxpRrbpe31k687dgn">
          <seg xml:id="i-NF3PiHhFCBFTxGv8866sjH">
            mat. FûÑr min del anser jag att motionûÊrens hûÊrifrûËn afvikande
            pûË-
          </seg>
        </u>
        <u xml:id="i-UCv9vkxpRrbpe31k687dgn" prev="i-W12CpwRGgTuuNEXSd2iKgK" who="i-Lw4gLz6r653vCudGthQP19" next="i-3g3rLxpsZGoFgR8z8EqEJk">
          <seg xml:id="i-F9onAAQD9VGxLQ8ayvJppM">
            stûËende hvilar pûË sûË lûÑsa grunder, att det icke gûËr an att pûË
            dem
          </seg>
        </u>
        <u xml:id="i-3g3rLxpsZGoFgR8z8EqEJk" prev="i-UCv9vkxpRrbpe31k687dgn" next="i-3j9JSNHKEmBg5aK6BmR5HR" who="i-Lw4gLz6r653vCudGthQP19">
          <seg xml:id="i-8Tt44zQjy4xvUN4u9q8WPU">
            grunda cen skrifvelse, som i sig innebûÊr ett klander mot jernvûÊgs-
          </seg>
        </u>
        <u xml:id="i-3j9JSNHKEmBg5aK6BmR5HR" prev="i-3g3rLxpsZGoFgR8z8EqEJk" next="i-2LZPSituBbs456cG4RX8Gu" who="i-Lw4gLz6r653vCudGthQP19">
          <seg xml:id="i-3scz6cnQK4e2Q2gWWSrMVQ">
            styrelsen fûÑr restaurationsvûÊsendet vid stationerna. Ty, mine
            herrar,
          </seg>
        </u>
        <u xml:id="i-2LZPSituBbs456cG4RX8Gu" prev="i-3j9JSNHKEmBg5aK6BmR5HR" who="i-Lw4gLz6r653vCudGthQP19" next="i-2RNmcs1rG1mpLEWEhGToGw">
          <seg xml:id="i-WJ5GdPvLJE2Tnex6bLrQwA">
            jernvûÊgsstyrelsen har uppstûÊlt som sitt fûÑrsta mûËl, att allmûÊnheten
          </seg>
        </u>
        <u xml:id="i-2RNmcs1rG1mpLEWEhGToGw" prev="i-2LZPSituBbs456cG4RX8Gu" who="i-Lw4gLz6r653vCudGthQP19" next="i-XEo9XgXDo794TwY7at4gEd">
          <seg xml:id="i-D2kQKXLbuKNSUbEqLxGbAD">
            skall fûË det sûË godt och billigt som mûÑjligt, och fûÑrst i andra
            rummet
          </seg>
        </u>
        <u xml:id="i-XEo9XgXDo794TwY7at4gEd" prev="i-2RNmcs1rG1mpLEWEhGToGw" who="i-Lw4gLz6r653vCudGthQP19" next="i-XPhZsqXZ7HziH58krZYQGf">
          <seg xml:id="i-AzjwCdSZZSPiqpwTV1cVS3">
            att skaffa jernvûÊgen inkomst af restaurationerna. Jag tror att,
            om
          </seg>
        </u>
        <u xml:id="i-XPhZsqXZ7HziH58krZYQGf" prev="i-XEo9XgXDo794TwY7at4gEd" who="i-Lw4gLz6r653vCudGthQP19" next="i-SwqakB2sSbnrmmuxXbcBvW">
          <seg xml:id="i-A789SrYTqDs98WTq1fNqvx">
            Riksdagen skulle gûÑra en sûËdan prickning, detta skulle vûÊcka
            en
          </seg>
        </u>
        <u xml:id="i-SwqakB2sSbnrmmuxXbcBvW" prev="i-XPhZsqXZ7HziH58krZYQGf" who="i-Lw4gLz6r653vCudGthQP19" next="i-EwuQGMX24D86Xk6u8b682F">
          <seg xml:id="i-BZhM4sRYdmgkcFih8GY6GA">
            ovilja, som jag tror vore fullkomligt berûÊttigad. Jag anhûËller
            om
          </seg>
        </u>
        <u xml:id="i-EwuQGMX24D86Xk6u8b682F" prev="i-SwqakB2sSbnrmmuxXbcBvW" who="i-Lw4gLz6r653vCudGthQP19">
          <seg xml:id="i-AKKPKFWvT5T3RjyiJDu2KC">
            bifall till utskottets fûÑrslag.
          </seg>
        </u>
        <note xml:id="i-EBZfqWVWGwThqQTZyYNGy8">
          HûÊruti instûÊmde herrar Collander, Melin och Hylander.
        </note>
        <note xml:id="i-3U3tTG1ERBS2maBN3iy17E" type="speaker">
          Herr Persson i Stallerhult yttrade:
        </note>
        <u who="i-StedJdxnLqw4NbNmZQ7ibE" xml:id="i-SQf98peJYYMGxP31Ssanq8" next="i-QJjhatka7RRtgjax66Hakk">
          <seg xml:id="i-Pixt9a91jimbdsNC9vcehw">
            I detta utskottsbetûÊnkande fûËr man se en utredning, som jag tror
            att en stor del af kammarens ledamûÑter skall finna innehûËlla saker,
            om hvilka man fûÑrut ej haft sûË noga kûÊnnedom. Det ûÊr sûÊrskildt
            en punkt, som jag fûÊst afseende vid och hvarom jag anhûËller att
            fûË yttra nûËgra ord. Utskottet anmûÊrker, att det erhûËllit dels
            en promemoria frûËn jernvûÊgsstyrelsen angûËende de vilkor, hvarpûË
            restaurationer och hotell vid statens jernvûÊgar ûÊro upplûËtna,
            och dels afskrifter af kontrakt med restaurationsinnehafvare.
            Af dessa kontrakt har utskottet gjort ett sammandrag ã det finnes
            pûË sid. 4 i betûÊnkandet ã och rûÑrande det, som lûÊgenheternas innehafvare
            ûËligger, heter det i de tvûË fûÑrsta punkterna, dels att de skola
            ô£mot betalning tillhandahûËlla resande mat, vin och maltdrycker
            af god beskaffenhet till fûÑrtûÊring pûË stûÊllet samt ã der dylika
            finnas ã mûÑblerade rum, sûË lûËngt utrymmet medgifver ã allt efter
            af jernvûÊgsstyrelsen eller trafikintendenten godkûÊnd taxaô£, och
            sedan kommer 1 punkten 2 att de skola ô£enligt sûÊrskild, faststûÊld
            taxa lemna fûÑrtûÊring ûËt statens jernvûÊgars personalô£. HûÊraf fûÑrefaller
            det mig, som om det funnes tvûË sûÊrskilda taxor, en fûÑr resande
            och en fûÑr jernvûÊgspersonalen. FûÑr den hûÊndelse nu taxan fûÑr jernvûÊgspersonalen
            ûÊr satt lûÊgre ûÊn taxan fûÑr den resande allmûÊnheten, sûË ûÊr det
            naturligt att den, som arrenderar restaurationslokalen, pûË nûËgot
            sûÊtt mûËste hûËlla sig skadeslûÑs fûÑr det lûÊgre priset. Det som han
            fûÑrlorar pûË den ena taxan, det mûËste han taga tillbaka pûË den
            andra, eller ocksûË mûËste arrendesumman blifva lûÊgre. Men pûË det
            sûÊttet blir det endera staten, som gûÑr fûÑrlust, eller den resande
            allmûÊnheten, som beskattas till fûÑrmûËn fûÑr jernvûÊgspersonalen.
          </seg>
        </u>
        <u xml:id="i-QJjhatka7RRtgjax66Hakk" prev="i-SQf98peJYYMGxP31Ssanq8" who="i-StedJdxnLqw4NbNmZQ7ibE" next="i-si7QAuDDvTPdGT7rFgSXU">
          <seg xml:id="i-W7E2Sa8YVeZkCvGgrM8mtk">
            GûËr man sûË till resereglementet, sûË finner man deri dagtraktamenten
            upptagna jemvûÊl fûÑr personal vid statens jernvûÊgar. Men
          </seg>
        </u>
        <pb facs="https://betalab.kb.se/prot-1891--ak--23/prot_1891__ak__23-035.jp2/_view"/>
        <note xml:id="i-44Xbi6ZjoVeev3r9D34BvF">
          N:o 23.
        </note>
        <note xml:id="i-94UrhmHkSwdrGf1uzYbNfm" type="date">
          36 Torsdagen den 19 Mars,
        </note>
        <note xml:id="i-5DpuMX8kjrtJkkUFhkEfU4">
          Om ûÊndrade hvarfûÑr tillerkûÊnner resereglementet sûËdan ersûÊttning
          som dagtrakta-
        </note>
        <note xml:id="i-B7R4aqbACZVcciEhQAsxQo">
          bestûÊmmelser rûÑrande warrendering
        </note>
        <note xml:id="i-H5FAiKX4bPB82wKKrMyL2E">
          af vissa lûÊgenheter vid statens jernvûÊgar.
        </note>
        <note xml:id="i-58tcQYamkNs61j8Z5tRZsQ">
          (Forts.)
        </note>
        <u xml:id="i-si7QAuDDvTPdGT7rFgSXU" prev="i-QJjhatka7RRtgjax66Hakk" who="i-StedJdxnLqw4NbNmZQ7ibE" next="i-Dx6jabrgU9EkhnVhed7MVa">
          <seg xml:id="i-79QhmbKtJTeF7bJcvdjBFC">
            mente? ã Jo, derfûÑr att det ûÊr dyrbarare att lefva ute ûÊn hemma.
            FûÑr den hûÊndelse emellertid att taxan vid restaurationerna fûÑr
            jernvûÊgspersonalen ûÊr satt lûËgt, sûË blir det billigare fûÑr jernvûÊgspersonalen
            att resa ûÊn fûÑr den resande allmûÊnheten. Det ûÊr ett sûÊtt att gûË
            till vûÊga, som ser alldeles ut, som det vore meningen att rikta
            en samhûÊllsklass pûË bekostnad af en annan. Det kan dock vara mûÑjligt,
            att det icke fûÑrhûËller sig sûË; utan att man kan fûË upplysningar
            frûËn utskottet, hvilka ûËdagalûÊgga att det fûÑrhûËller sig pûË annat
            sûÊtt.
          </seg>
        </u>
        <u xml:id="i-Dx6jabrgU9EkhnVhed7MVa" prev="i-si7QAuDDvTPdGT7rFgSXU" who="i-StedJdxnLqw4NbNmZQ7ibE">
          <seg xml:id="i-WRWqDUY6DkuBVxe2RnpPJ5">
            Hvad betrûÊffar de inkomster, som inflyta fûÑr hotelloch restaurationsarrenden,
            gûËr en stor del, eller nûÊra hûÊlften, till statens jernvûÊgars enkeoch
            pupillkassa. Huru vida detta ûÊr rûÊtt eller i enlighet med lagar
            och fûÑrfattningar, derom vill jag icke yttra mig, ehuru saken
            fûÑrefaller egendomlig. Icke heller skall jag nu gûÑra nûËgot yrkande.
            Men jag vûÊntar att jag mûÑjligen skall fûË svar pûË den fûÑrsta frûËgan,
            om pûË jernvûÊgsrestaurationerna det finnes en sûÊrskild, lûÊgre taxa
            fûÑr jernvûÊgspersonalen ûÊn fûÑr allmûÊnheten.
          </seg>
        </u>
        <note xml:id="i-3amFzGg2u53k9XJX1HLi7m" type="speaker">
          Herr Andersson i HûÑgkil:
        </note>
        <u xml:id="i-CB2gbsi93Ar6gdzys35aG" next="i-BS31FmfFx8u7M1GoRt2Vfh" who="i-9QCqayEzEwDSfgWUUHHs92">
          <seg xml:id="i-LdiwmBmzcLLZNU2eGeTkRS">
            Utskottet har, som herrarne finna, gifvit motionûÊren rûÊtt i hufvudsak.
            Men utskottet har icke velat att motionen skulle till nûËgon ûËtgûÊrd
            fûÑranleda. Hvad har motionûÊren dûË vunnit? ã Rakt ingenting. Ty
            icke mûË man fûÑrestûÊlla sig att vederbûÑrande, om de ej erhûËlla
            skrifvelse, skola taga notis om utskottets motivering, ûÊn mindre
            stûÊlla sig utskottets ûËsigter till efterrûÊttelse. Men motionen
            ger anledning till ganska intressanta betraktelser och uppslag
            till saker, som mûÑjligen motionûÊren icke alls tûÊnkt sig. LûÊser
            man den promemoria, som finnes vidfogad betûÊnkandet, sûË finner
            man att en stor del af hyresinkomsterna fûÑr hotelloch restaurationsrûÑrelsen
            vid statens jernvûÊgar icke ingûËr till statens jernvûÊgars kassa,
            utan till jernvûÊgstjenstemûÊnnens enkeoch pupillkassa. NûÊr jag
            i dag kom att fûÊsta uppmûÊrksamheten pûË detta fûÑrhûËllande, framstûÊlde
            sig sjelfmant den frûËgan: pûË hvilken grund har detta skett? Jag
            har sûÑkt besvara det. Kongl. Maj:ts nûËdiga reglemente fûÑr statens
            jernvûÊgars enkeoch pupillkassa ûÊr uppgjordt pûË grund af Riksdagens
            skrifvelse den 10 maj 1872. Uti nûÊmnda skrifvelse finner man att
            Kongl. Maj:t af Riksdagen ûÊskat dels statsbidrag (fûÑrsta punkten
            i kongl. propositionen) och dels ô£att ûËrliga afkastningen af de
            statens jernvûÊgstrafik tillhûÑriga, men fûÑr densamma fûÑr nûÊrvarande
            icke behûÑfliga jordetycken, hvilkas afkastning hittills ingûËtt
            bland trafikinkomsterna, mûËtte fûÑr innevarande ûËr och vidare framgent
            tillgodokomma en enkeoch pupillkassaô£; och Riksdagen slutar sin
            skrifvelse med att fûÑrklara: ô£Och har Riksdagen beviljat hvad
            Eders Kongl. Maj:t, pûË sûÊtt ofvan ûÊr omfûÑrmûÊldt, ûÊskat sûËsom bidrag
            till pensionering af tjenstepersonalen vid statens jernvûÊgstrafik
            och till enkeoch pupillkassa fûÑr nûÊmnda personals efterlemnade
            enkor och barn; 1 hufvudsaklig ûÑfverensstûÊmmelse med de fûÑrslag,
            som legat till grund fûÑr och finnas fogade vid Eders Kongl. Maj:ts
            fûÑrevarande nûËdiga proposition.ô£
          </seg>
        </u>
        <u xml:id="i-BS31FmfFx8u7M1GoRt2Vfh" next="i-Tc2s36k7EAsBdzBmACvhdA" who="i-9QCqayEzEwDSfgWUUHHs92" prev="i-CB2gbsi93Ar6gdzys35aG">
          <seg xml:id="i-FBJ43XavbQDTzo5FneSUBW">
            Jag ber att fûË fûÊsta uppmûÊrksamheten pûË, att kongl. propositionen
            har icke talat om dessa ã om jag sûË fûËr kalla dem ã hyresafgifter.
            ûr 1872, dûË denna riksdagsskrifvelse utfûÊrdades, utgjorde dessa
            af-
          </seg>
        </u>
        <pb facs="https://betalab.kb.se/prot-1891--ak--23/prot_1891__ak__23-036.jp2/_view"/>
        <note xml:id="i-BncJYxeri2GoabJVmWaMD4" type="date">
          Torsdagen den 19 Mars. 37 N:o 238.
        </note>
        <u xml:id="i-Tc2s36k7EAsBdzBmACvhdA" prev="i-BS31FmfFx8u7M1GoRt2Vfh" who="i-9QCqayEzEwDSfgWUUHHs92" next="i-5J11c3vwvcQxqV49qHwyar">
          <seg xml:id="i-D1Mh27G43AbWkDvCLxVXqg">
            gifter endast 753 kronor. Nu hafva de emellertid stigit sûË, att
            de Om ûÊndrade 1886 uppgingo till 18,225 kronor. ûr 1887 hade de
            nedgûËtt fill bespûÊmpnelser 15,728 kronor. Men jag har anledning
            antaga, att de sedan hafva ûÊrrendering ûËter stigit och blifvit
            ûÊndûË hûÑgre. Man finner sûËledes, att hûÊr ingûË af vissa till pensionsvûÊsendet
            summor, om hvilka man alldeles icke har nûËgon lûÊgenheter kûÊnnedom,
            sûË att nûÊr man vill bedûÑma det sûË ofta omtalade pensions- Vid
            statens vûÊsendet, sûË erhûËller man icke kûÊnnedom derom pûË 9:de
            hufvudont titeln och icke heller genom att efterse och granska
            anslagen pûË de (Eorts:) ûÑfriga hufvudtitlarne.
          </seg>
        </u>
        <u xml:id="i-5J11c3vwvcQxqV49qHwyar" prev="i-Tc2s36k7EAsBdzBmACvhdA" who="i-9QCqayEzEwDSfgWUUHHs92" next="i-3HpWoYcygm7Ms6XvTUreTN">
          <seg xml:id="i-UgopcKzsJqzRTyp1ntAP1c">
            Talaren pûË stockholmsbûÊnken omnûÊmnde restaurationslokalen i Stockholms
            centralstation samt pûËpekade, att det betalades endast 600 kronor
            fûÑr rûÊttigheterna. JemfûÑr man nu hyran fûÑr denna lokal med hyran
            fûÑr motsvarande andra lokaler i Stockholm, sûË finner man att hyran
            ûÊr temligen billig ã och hela detta belopp ingûËr till jernvûÊgstjenstemûÊnnens
            enkeoch pupillkassa. FûÑrlidet ûËr gjordes en dyrbar reparation.
            Men icke var det enkeoch pupillkassan som betalade den. ã Man
            kan gûÑra en ganska intressant jemfûÑrelse med en annan jenvûÊgsstation.
            I Upsala betalas fûÑr restaurationslokalen 800 kronor. JemfûÑrdt
            med det belopp, som betalades i Stockholm, ûÊr det verkligen mûÊrkliga
            siffror. ûfven dessa 800 kronorna gûË till pensionsinrûÊttningen.
          </seg>
        </u>
        <u xml:id="i-3HpWoYcygm7Ms6XvTUreTN" prev="i-5J11c3vwvcQxqV49qHwyar" who="i-9QCqayEzEwDSfgWUUHHs92">
          <seg xml:id="i-4GgcjpDtrqtaUK3vEjHTc6">
            Jag har velat fûÊsta uppmûÊrksamheten pûË dessa fûÑrhûËllanden och
            rekommendera dem till Riksdagens hûËgkomst, jag tror att frûËgan
            ûÊr af temligen stora dimensioner, samt att den mûËste upptagas
            i annan form ûÊn den som nu fûÑreligger. ô£
          </seg>
        </u>
        <note xml:id="i-WzK18TtjrDoB47mQWZg8XS" type="speaker">
          Herr Johanson i Bastholmen:
        </note>
        <u who="i-4JjM8ijAGcAcTyGGkq9yQS" xml:id="i-JVhiBVt48es3wfpVGgUBrj" next="i-R275hcb6DNeEydvYhmjLzn">
          <seg xml:id="i-EBM1EUKHd4zF8ZTofExXdB">
            Jag kan inskrûÊnka mig till att instûÊmma med herr Ekman. Jag vill
            dock mot utskottets ordfûÑrande anmûÊrka att det fûÑrefaller mig
            egendomligt, om man skulle motverka restaurationsverksamheten
            genom att anslûË restaurationslokalerna offentligen till utarrendering.
            "TvûÊrt om synes det mig, att om dessa restaurationslokaler offentligen
            utbjûÑdes, skulle derigenom flere spekulanter anmûÊla sig, och jernvûÊgsstyrelsen
            bland desse bûÊttre gûÑra urval, ûÊn om det endast ûÊr nûËgra fûË. Det
            ûÊr utaf dessa med flera skûÊl, som jag ber fûË instûÊmma med herr
            Ekman.
          </seg>
        </u>
        <note xml:id="i-V6A5UPZgXMRVtnCiAzuCU7">
          Herr Wijkander: Det frûËgades nyss, om det verkligen fans tvûË
          sûÊrskilda taxor, en fûÑr den resande allmûÊnheten och en fûÑr jernvûÊgspersonalen.
          ã Ja, det finnes det och det anser jag ocksûË fullkomligt rigtigt.
        </note>
        <u xml:id="i-R275hcb6DNeEydvYhmjLzn" who="i-4JjM8ijAGcAcTyGGkq9yQS" prev="i-JVhiBVt48es3wfpVGgUBrj" next="i-GXm7vsJvSiM4kRMq6A68F5">
          <seg xml:id="i-4Yuj5TVaHYYVQVWKeKfzgn">
            Den resande allmûÊnheten vexlar oupphûÑrligt. Dess antal vid de
            olika mûËltiderna kan icke pûË fûÑrhand berûÊknas. Den ena gûËngen
            begagnar sig eti stûÑrre antal personer af anrûÊttningarna, den
            andra gûËngen endast ett fûËtal. Af jernvûÊgstjenstemûÊnnen deremot
            kan ett konstant medium fûÑr hela ûËret pûËrûÊknas. IfrûËgavarande
            fûÑrhûËllande kan lûÊmpligen jemfûÑras med hvad som fûÑrekommer vid
            inackordering pûË lûÊngre tid eller nûÊr ett stûÑrre antal matbiljetter
            kûÑpes pûË en gûËng: man kan dûË fordra, att maten skall erhûËllas
            fûÑr nûËgot billigare pris ûÊn eljest. Jag har fûÑr ûÑfrigt skaffat
            mig nûËgra taxor, som visa, huru med nu ifrûËgavarande sak fûÑrhûËller
            sig. Jag vill icke trûÑtta kam-
          </seg>
        </u>
        <pb facs="https://betalab.kb.se/prot-1891--ak--23/prot_1891__ak__23-037.jp2/_view"/>
        <note xml:id="i-MiQeyMVbCsThYpAwDtwKGg">
          N:o 28.
        </note>
        <note xml:id="i-BeASeazAjeLtX9ceRfLn3B" type="date">
          38 Torsdagen den 19 Mars.
        </note>
        <note xml:id="i-ED5TquoZ3h2kFwpaf1unj7">
          Om ûÊndrade maren med att lûÊsa upp dem. Men de finnas tillgûÊngliga
          fûÑr dem af
        </note>
        <note xml:id="i-2Ruk9N1s8aDbkYcgeCxSDG">
          bestûÊmmelser
        </note>
        <note xml:id="i-KFERUdU6NPBWakMre9mySi">
          rûÑrande utarrendering af vissa lûÊgenheter vid statens jernvûÊgar.
          (Forts.)
        </note>
        <u xml:id="i-GXm7vsJvSiM4kRMq6A68F5" who="i-4JjM8ijAGcAcTyGGkq9yQS" prev="i-R275hcb6DNeEydvYhmjLzn" next="i-JCkzmwNMsSSKoj8TDLdQy8">
          <seg xml:id="i-F3hatVLGevqmMK3VSRzQuX">
            kammarens ledamûÑter, som vilja taga dem i betraktande. Jag har
            ocksûË ûÑfvertygat mig om, att dessa hûÊr fûÑreliggande taxor mycket
            vûÊl kunna jemfûÑras med fûÑr andra stationer gûÊllande taxor.
          </seg>
        </u>
        <u xml:id="i-JCkzmwNMsSSKoj8TDLdQy8" who="i-4JjM8ijAGcAcTyGGkq9yQS" prev="i-GXm7vsJvSiM4kRMq6A68F5" next="i-TqGBUjomJ1XUVf4iQcot7k">
          <seg xml:id="i-MomAqKUnVnmhTKhznyPTVW">
            Den nûÊstfûÑregûËende talaren frûËgade: ô£Hvartill skall det tjena
            att pûËpeka i motiveringen, att smûÊrre oegentligheter finnas, om
            man icke i en. sûÊrskild skrifvelse anhûËller att fûË dessa missfûÑrhûËllanden
            afhjelpta?ô£ Mine herrar! UtskottsbetûÊnkandena i riksdagen lûÊsas
            verkligen af de olika embetsverkens tjenstemûÊn. Det ûÊr visst,
            att, om hûÊr fûÑrekommer en diskussion i kammaren, den icke gûËr
            fûÑrbi obemûÊrkt af den stora allmûÊnheten. Offentligheten spelar
            i vûËra dagar en sûË stor rol, att man icke ostraffadt kan fûÑrbise
            densamma. Om hûÊr pûËpekas oegentligheter, som fûÑrtjena att afhjelpas,
            sûË komma vederbûÑrande visserligen att taga dem i betraktande.
            Men det mûËste vara nûËgra vûÊsentliga missfûÑrhûËllanden fûÑr att det
            skall lûÑna sig att sûÊtta i gûËng den stora apparaten att affûÊrda
            skrifvelse till Kongl. Maj:t.
          </seg>
        </u>
        <u xml:id="i-TqGBUjomJ1XUVf4iQcot7k" who="i-4JjM8ijAGcAcTyGGkq9yQS" prev="i-JCkzmwNMsSSKoj8TDLdQy8">
          <seg xml:id="i-8Yrp7aFG77CJM4R9WxHKhq">
            Det torde fûÑr ûÑfrigt hafva varit ett missfûÑrstûËnd, dûË herr Johanson
            i Bastholmen yttrade, att jag skulle hafva sagt, att det skulle
            motverka hûÑjningen af prisen, orm man utarrenderade restaurationslokalerna.
            Utskottet har sagt, att i frûËga om stûÑrre lûÊgenheter det vore
            ûÑnskligt, att en offentlig utarrendering egde rum. Deremot vore
            det ej lûÊmpligt att i alla smûËdetaljer genomfûÑra en sûËdan anordning.
            Man mûË vûÊl med skûÊl kunna framhûËlla det ofûÑrdelaktiga uti att
            ûÊfven i frûËga om de obetydligaste restaurantionslokaler anordna
            offentlig utarrendering. Jag ber fortfarande fûË yrka bifall till
            utskottets hemstûÊllan.
          </seg>
        </u>
        <note xml:id="i-E9d2mUGf2Tk3Mu1Y9H4B2U" type="speaker">
          Herr Thermeenius:
        </note>
        <u who="i-XTf25gUAVtuwZ1GptGyw5N" xml:id="i-WkmFFzETLz7JzeYBYAJAEe" next="i-Lww2KCXZqnpThf4m4Qn3Ve">
          <seg xml:id="i-HcQ657wLDnUtup9YKDxt3h">
            Efter det anfûÑrande, som utskottets ordfûÑrande nyss haft, ûÊr
            det mûË hûÊnda onûÑdigt att jag yttrar mig. Jag skall: dock be stt
            fûË sûÊga nûËgra ord.
          </seg>
        </u>
        <u xml:id="i-Lww2KCXZqnpThf4m4Qn3Ve" who="i-XTf25gUAVtuwZ1GptGyw5N" prev="i-WkmFFzETLz7JzeYBYAJAEe" next="i-46fJjfBnSv34tEdMhq5qMM">
          <seg xml:id="i-V5241GvvyYK44kwsFr37WS">
            Jag vill dûË fûÑrst gûÑra en erinran med anledning af hvad herr
            Carl Persson i Stallerhult yttrade. Hvad betrûÊffar den taxa, som
            gûÊller fûÑr de resande i allmûÊnhet, sûË bûÑr han hafva varit i tillfûÊlle
            att lûÊra kûÊnna densamma, eftersom han mûËnga gûËnger passerat sûË
            vûÊl Gnesta som Hallsberg. Hvad deremot angûËr taxun fûÑr jernvûÊgstjenstemûÊnnen,
            sûË ûÊr det hûÊr ej frûËga om blott de resande jernvûÊgstjenstemûÊnnen,
            utan ûÊfven om dem som ûÊro bofasta vid de respektive stationerna;
            och det ûÊr en hel stab af telegrafister, bokhûËllare m. ôÈ. NûÊr
            dessa inackordera sig, sûË bûÑra de naturligtvis betsla vanligt
            inackorderingspris. Huru JernvûÊgsstyrelsen bestûÊmt detta, ûÊr mer
            ûÊn jag vet. Men det ûÊr klart, att dessa dagliga kunder bûÑra kunna
            erhûËlla billigare pris ûÊn de blott tillfûÊlliga.
          </seg>
        </u>
        <u xml:id="i-46fJjfBnSv34tEdMhq5qMM" who="i-XTf25gUAVtuwZ1GptGyw5N" prev="i-Lww2KCXZqnpThf4m4Qn3Ve" next="i-5Mufi1xMmqdTByWY4cERTb">
          <seg xml:id="i-2KKJXt2B7iUU2SSPnEHDfx">
            Med afseende pûË herr Johansons i Bastholmen uttalande angûËende
            det urval, som jernvûÊgsstyrelsen skulle kunna gûÑra, fûÑr den hûÊndelse
            sûËdana restaurationslokaler utarrenderades pûË offentlig auktion,
            sûË ber jag fûË pûËpeka, att det fûÑrefaller mig, som om ûÊfven en
            annan sida af saken skulle fûÑrtjena att beaktas, nemligen ûÑnskvûÊrdheten
            af att jernvûÊgsstyrelsen vid platserna i frûËga bibehûËller personer,
            som den redan haft tillfûÊlle att sûÊtta vûÊrde pûË till fûÑljd af
            det sûÊtt, hvarpûË de skûÑtt sina ûËligganden.
          </seg>
        </u>
        <pb facs="https://betalab.kb.se/prot-1891--ak--23/prot_1891__ak__23-038.jp2/_view"/>
        <note xml:id="i-8S2PiDxJJCjNKBNAn5gGve" type="date">
          Torsdagen den 19 Mars. 39 N:o 28.
        </note>
        <u xml:id="i-5Mufi1xMmqdTByWY4cERTb" prev="i-46fJjfBnSv34tEdMhq5qMM" next="i-BSJrfswziuGhZ2N5eYNeQM" who="i-XTf25gUAVtuwZ1GptGyw5N">
          <seg xml:id="i-GWWtCjxMB8KGCtmnn4hEu">
            Med afseende hûÊrpûË, och dûË i alla hûÊndelser prisen stûÊlla sig
            Om ûÊndrade ganska billiga fûÑr den resande allmûÊnheten, torde denna
            frûËga godt SLE kunna lemnas ûË sido. AllmûÊnheten, som begagnar
            sig af jernvûÊgsarrendering stationernas restaurationslokaler ã
            deribland fûÑrmodligen flertalet af af vissa denna kammares ledamûÑter
            ã torde hafva alla skûÊl att vara belûËtna lûÊgenheter
          </seg>
        </u>
        <u xml:id="i-BSJrfswziuGhZ2N5eYNeQM" who="i-XTf25gUAVtuwZ1GptGyw5N" prev="i-5Mufi1xMmqdTByWY4cERTb">
          <seg xml:id="i-2G9kgkoWisUqvQjgybqpBq">
            med det sûÊtt, hvarpûË man i allmûÊnhet betjenas vid dessa restaura-
            VernvûÊgar tionslokaler. |
          </seg>
        </u>
        <note xml:id="i-BYSygknH4c8txFxcDU9QL2">
          (Forts.)
        </note>
        <note xml:id="i-5vj1JfkaosEuFvCBZZn4La" type="speaker">
          Herr Andersson i Skeenda:
        </note>
        <u who="i-Lw4gLz6r653vCudGthQP19" xml:id="i-7Ztc4pxkRqdSbHgaMLb65L">
          <seg xml:id="i-T8NFVpUqogHhKG8HMfSRuz">
            Man har hûÊr talat om, att det skulle vara sûË billiga pris pûË
            vûËra jernvûÊgsrestaurationer, samt att dessa skulle hafva tillhandahûËllit
            allmûÊnheten ûÊfven god mat mot billiga pris. Ja, huru vida de ûÊro
            sûË billiga, vet jag icke. NûËgon taxa der vid lag fûÑr allmûÊnheten
            finnes icke. Visserligen finnes en sûËdan fûÑr jernvûÊgstjenstemannapersonalen,
            men det ûÊr just den underordnade personalen, som fûÑr mig klagat
            och icke varit belûËten med nu gûÊllande fûÑrhûËllanden i detta afseende.
            Herrarne kunna vara vissa, att om det blir fri och ûÑppen tûÊflan
            om arrendering af de ifrûËgavarande lûÊgenheterna, komma de, som
            nu betala en ûËrlig arrendeafgift af 400 kronor, att betala 1,000
            kronor och kanske mer till. Jag vidhûËller mitt yrkande.
          </seg>
        </u>
        <note xml:id="i-5eAx6et3QQNVPHoMPC3fH3" type="speaker">
          Herr Andersson i HûÑgkil:
        </note>
        <u who="i-9QCqayEzEwDSfgWUUHHs92" xml:id="i-YQ7gxqoSUgRQVkcGMDpScK">
          <seg xml:id="i-5NkYeHsQ7gr41EmyDsgQ2b">
            En talare pûË gûÑteborgsbûÊnken yttrade, att man i embetsverken
            nog komme att lûÊsa detta betûÊnkande, likasom man der i allmûÊnhet
            lûÊser Riksdagens fûÑrhandlingar. Jag skulle endast vilja svara
            honom hûÊrpûË, att detta ûÊr en sanning med modifikation, och vill
            i detta fall anfûÑra sûËsom exempel, att Kongl. Maj:t fûÑr ett par
            ûËr sedan infordrade frûËn ett embetsverk ett utlûËtande i anledning
            af den utaf statsrevisorerna afgifna berûÊttelsen. Af detta utlûËtande
            kan man bestûÊmdt draga den slutsatsen, att detta embetsverk ûËtminstone
            icke lûÊst ett af denna kammare godkûÊndt, men af FûÑrsta Kammaren
            afslaget utskottsbetûÊnkande i det ifrûËgavarande ûÊrendet, ty i
            annat fall ûÊr det alldeles klart, att verkets utlûË- - tande skulle
            hafva blifvit annorlunda ûÊn det blef. -
          </seg>
        </u>
        <note xml:id="i-YC6YUXYrntmoQbpSJtP2o" type="speaker">
          Herr Nordin:
        </note>
        <u who="i-L71zpdYEqVNSg4tbq93kJJ" xml:id="i-8qRtnUuFWXXKvEiVMsn5jy">
          <seg xml:id="i-2VUexs6dfQMa1U5hi54jsh">
            I egenskap af ledamot i det utskott, som behandlat detta ûÊrende,
            har jag icke kunnat instûÊmma i utskottets utlûËtande, utan reserverat
            mig, men har icke nûÊrmare formulerat min reservation, emedan jag
            tûÊnkte gûÑra det i kammaren. DûË nu emellertid tiden redan ûÊr lûËngt
            nog framskriden, och en dylik formulering derfûÑr skulle kunna
            ûËstadkomma fûÑrvirring, skall jag inskrûÊnka mig till att instûÊmma
            i herr Ekmans reservation.
          </seg>
        </u>
        <note xml:id="i-PBB1BzjaPhNKCj2g3EtNfn" type="speaker">
          Herr Olsson i ûûttersta:
        </note>
        <u who="unknown" xml:id="i-9eQxLFfUKAZP3GjAr8KVN6" next="i-L6rtN2jPFsS8yC7kaf2xqo">
          <seg xml:id="i-rQuLVhhS88JbbCXtrHvfn">
            Jag kan fûÑr min del vitsorda, att de uppgifter, som motionûÊren
            lemnat, ingalunda ûÊro ûÑfverdrifna, utan tvûÊrt om ûËtskilligt stûÑrre,
            ûÊn han uppgifvit. Jag kûÊnner till:frûËn en trakt i SûÑdermanland,
            att de summor, som der betalas fûÑr restaurationsrûÊttigheter ûË
            jernvûÊgshûÑtel, skulle kunna multipliceras mûËnga gûËnger, och affûÊren
            ûÊndûË bûÊra sig, ûÊfvensom att innehafvarne af dessa hûÑtel pûË nûËgra
            fûË ûËr fûÑrtjenat sig fûÑrmûÑgenhet.
          </seg>
        </u>
        <u xml:id="i-L6rtN2jPFsS8yC7kaf2xqo" who="unknown" prev="i-9eQxLFfUKAZP3GjAr8KVN6" next="i-33YVdt5RK8CEQuMBzJ9iou">
          <seg xml:id="i-N6p39NGo5b8HwvtqrJRg2f">
            En talare pûË gûÑteborgsbûÊnken sade visserligen. att denna frûËga
          </seg>
        </u>
        <pb facs="https://betalab.kb.se/prot-1891--ak--23/prot_1891__ak__23-039.jp2/_view"/>
        <note xml:id="i-AKoJBXjnRLzQF6QbAU4yj9">
          N:o 238.
        </note>
        <note xml:id="i-MzknkAJkc3HiZbbDcnopqb" type="date">
          40 Torsdagen den 19 Mars.
        </note>
        <u xml:id="i-33YVdt5RK8CEQuMBzJ9iou" who="unknown" prev="i-L6rtN2jPFsS8yC7kaf2xqo" next="i-Bm1B2DidJTKtBvtL52zc9h">
          <seg xml:id="i-MoK9c2ZsxPAEBx6tXLu2bu">
            Om ûÊndrade hade mycket smûË dimensioner. Ja, det ûÊr nog sant.
            Men dûË Riks-
          </seg>
        </u>
        <note xml:id="i-MV25nmKMThyNTD3aCDyYra">
          bestûÊmmelser rûÑrande ut-
        </note>
        <u xml:id="i-Bm1B2DidJTKtBvtL52zc9h" who="unknown" prev="i-33YVdt5RK8CEQuMBzJ9iou" next="i-FtzeNsER6BzEchWwrTERQ1">
          <seg xml:id="i-KQn6PWUvyZxK9YeSJhgjKw">
            dagens uppmûÊrksamhet blifvit fûÊstad pûË saker, som synas lindrigast
          </seg>
        </u>
        <u xml:id="i-FtzeNsER6BzEchWwrTERQ1" who="unknown" prev="i-Bm1B2DidJTKtBvtL52zc9h" next="i-GbqSZnT8DZejuo2cQWkn8D">
          <seg xml:id="i-6HLTf16xfhQywX99h78o7t">
            arrendering Sagdt oegentliga, bûÑr Riksdagen heller icke tolerera
            dessa oegentlig-
          </seg>
        </u>
        <note xml:id="i-v51GcgEt4cmtUsrY4icq9">
          af vissa lûÊgenheter vid statens JernvûÊgar.
        </note>
        <note xml:id="i-Jmf6ZqcsDcp4eoAjpQEbNK">
          (Forts.)
        </note>
        <u xml:id="i-GbqSZnT8DZejuo2cQWkn8D" who="unknown" prev="i-FtzeNsER6BzEchWwrTERQ1" next="i-Kd38yDwXGoPkhbzmGhtRqJ">
          <seg xml:id="i-6dseLExbs4GNF5MYF58vwf">
            heter. Till fûÑljd hûÊraf anser jag, att Andra Kammaren genom ett
            bifall till motionen uttalar sin tanke i frûËgan, icke sûËsom skulle
            jernvûÊgsstyrelsen vara tvungen att ovilkorligen pûË entreprenadauktion
            antaga hûÑgsta angifna anbudet, ty man mûËste se till att dessa
            rûÊttigheter komma i sûËdana hûÊnder, der de bûÊst skûÑtas, men att
            styrelsen
          </seg>
        </u>
        <u xml:id="i-Kd38yDwXGoPkhbzmGhtRqJ" who="unknown" prev="i-GbqSZnT8DZejuo2cQWkn8D" next="i-H7PHJFvbVSHREFXX2j5qD3">
          <seg xml:id="i-VrwPPctds1vNUihkt3wH33">
            ûËtminstone skulle kunna hafva rûÊtt att fûË nûËgon rûÊnta pûË de kapital,
          </seg>
        </u>
        <u xml:id="i-H7PHJFvbVSHREFXX2j5qD3" prev="i-Kd38yDwXGoPkhbzmGhtRqJ" who="unknown">
          <seg xml:id="i-nMGZqPAEZiPB8eub3Lgkm">
            som nedlagts fûÑr byggnadernas uppfûÑrande och inredning m. m.
            Jag instûÊmmer med motionûÊren.
          </seg>
        </u>
        <note xml:id="i-3MQFH7UGpZ13rstEVWR5Cy">
          HûÊrmed fûÑrklarades ûÑfverlûÊggningen slutad. I enlighet med de
          yrkanden, som derunder fûÑrekommit, gaf herr talmannen propositioner
          dels pûË bifall till utskottets hemstûÊllan och dels pûË afslag derûË
          och bifall till herrar Ekmans och Olssons i ûÊmnet afgifna reservation;
          och fûÑrklarade herr talmannen sig anse svaren hafva utfallit med
          ûÑfvervûÊgande ja fûÑr den fûÑrra propositionen. Votering blef likvûÊl
          begûÊrd och fûÑrsiggick enligt fûÑljande nu uppsatta och af kammaren
          godkûÊnda omrûÑstningsproposition.
        </note>
        <note xml:id="i-EyqeYVhnfQKGJH6vmHQYJW">
          Den, som vill, att kammaren bifaller kammarens tredje tillfûÊlliga
          utskotts hemstûÊllan i utlûËtandet n:o 7, rûÑstar
        </note>
        <note xml:id="i-Pz4BRLKbVEqPHGE1ohByrh">
          Ja; Den, det ej vill, rûÑstar Nej;
        </note>
        <note xml:id="i-KyxZ33enje5NfRYtiWMjda">
          Vinner Nej, har kammaren afslagit utskottets nûÊmnda hemstûÊllan
        </note>
        <note xml:id="i-Qv6fbCMEKpbdpiPVbaeyL4">
          " och bifallit hvad herrar Ekman och Olsson i FrûÑsvi fûÑreslagit
          i deras
        </note>
        <note xml:id="i-UxgxL7Ah3HKjkSzCDJ8TLJ">
          vid utlûËtandet fogade reservation.
        </note>
        <note xml:id="i-N2P3psBNMBAfntr3uCPXar">
          OmrûÑstningen visade 37 ja men 58 nej; och hade kammaren alltsûË
          beslutat i enlighet med nej-propositionens innehûËll.
        </note>
        <note xml:id="i-QPdREUCzeFti47CUG6uxJ">
          Det fattade beslutet skulle jemlikt 63 $ 3 mom. riksdagsordningen
          delgifvas medkammaren genom utdrag af protokollet.
        </note>
      </div>
      <div type="commentSection" xml:id="i-99tR7unwdCivd8NmPUddZ3">
        <note xml:id="i-2k2jEnaWmMsykycnKPuXZG" type="title">
          ôÏ 10. Till bordlûÊggning anmûÊldes statsutskottets memorial, n:o
          32, med
        </note>
        <note xml:id="i-WjxfHsc1hrFMhQqTdrLBv4">
          fûÑrslag till voteringspropositioner i anledning af kamrarnes
          skiljaktiga beslut i frûËgor rûÑrande anslagen under riksstatens
          femte hufvudtitel.
        </note>
        <note xml:id="i-17LNSjJxnjYBegQmbWTkee">
          g 11.
        </note>
        <note xml:id="i-WofKqyYmexfRxWkwytYK9W" type="title">
          Justerades protokollsutdrag.
        </note>
        <pb facs="https://betalab.kb.se/prot-1891--ak--23/prot_1891__ak__23-040.jp2/_view"/>
        <note xml:id="i-BWs17A6egcck16Czw24pH7">
          och
        </note>
        <note xml:id="i-TrXn7FGjKMTeGNYYSowg5S" type="title">
          Torsdagen den 19 Mars. $ 12. Ledighet frûËn riksdagsgûÑromûËlen
          beviljades:
        </note>
        <note xml:id="i-PCEYPNFHx4bZr12iXzwqiK">
          Herr M. Andersson i Stigen under 38 dagar f. o. m. d. 23 dennes
        </note>
        <note xml:id="i-VGYDGBc5XAZf3dvpbJaEw6">
          &gt;ô£ M. EF. StûËnggren ô£ 2 ô£ ô£ N. Rosengren ô£ 12 &gt;ô£ ô£ J. Persson
          frûËn Arboga ô£ 10 &gt;ô£ ô£ 4. Nilsson 1 Binkaby ô£ 12 &gt;ô£
        </note>
        <note xml:id="i-BNpVoY6SWFQtyTSJ3YgiKn">
          ô£ ûG. Elowson ô£ 6 &gt;ô£ ô£ OC. F. Pettersson i TjûÊrstaô£ 12 &gt;ô£ ô£ Sven
          Nilsson ô£ 11 &gt;ô£ &gt; C T. Jacobsen ô£ 11 ooô£ &gt; Folke Andersson ô£ 10
          &gt;ô£
        </note>
        <note xml:id="i-WyGAMPFdHtBHfDiFw4N8QM">
          ô£ J. Andersson i Lysvik ô£ 14 &gt;ô£ ô£ P. Pehrson i TûÑrneryd ô£ 10
          &gt;ô£ ô£ EK. E. Holmgren ô£ 12 ô£
        </note>
        <note xml:id="i-N9E2w3rZ6UfE9TDCNtbBTX">
          HûÊrefter ûËtskildes kammarens ledamûÑter kl. 4,36 e. m.
        </note>
        <note xml:id="i-LHUhf2nfmj5BBKcgzRRt7g">
          A. E. J. Johansson.
        </note>
        <note xml:id="i-HGvp2knwQeSRgAcDQyd472">
          Andra Kammarens Prot. 1891. N:o 23.
        </note>
        <note xml:id="i-TSSp5cMYMNLJAn3K8CmuM4">
          frûËn f. o. m. ô£ ô£ ô£ ô£ ô£ ô£ ô£ ô£ ô£ ô£
        </note>
        <note xml:id="i-8wstiz5XDJkkQwUPB97KNu">
          ô£ ô£ ô£ ô£ ô£ ô£ ô£ ô£ ô£ ô£ ô£ ô£
        </note>
        <note xml:id="i-QrTWcabJM62G48p7gXDQx7">
          al 22 23 22 26 20 23 23 23 20 238 20
        </note>
        <note xml:id="i-8QKA6fsXRKfdfwumUT8JmY">
          In fidem
        </note>
        <note xml:id="i-HW9U5hahhQMhaWS3hxSHin">
          41
        </note>
        <note xml:id="i-Fzyn2CjpZ2AN9F5voeisx3">
          ô£
        </note>
        <note xml:id="i-LSF1xvMQJmFAcdHhj21tVo">
          N:o 238.
        </note>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
