<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="prot-197778--136">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>Swedish parliamentary record 197778, number 136</title>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <authority>SWERIK Project, 2023-2027</authority>
        <availability>
          <licence target="https://creativecommons.org/licenses/by/4.0/">Licence: Attribution 4.0 International (CC BY 4.0)</licence>
        </availability>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <title>Swedish parliamentary record 197778, number 136</title>
          <idno type="URI">https://betalab.kb.se/prot_197778__136/_view</idno>
        </bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <encodingDesc>
      <editorialDecl>
        <correction>
          <p>Some programmatic corrections have been made to counter errors stemming from the OCR process.</p>
        </correction>
      </editorialDecl>
    </encodingDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <front>
      <div type="preface">
        <head>prot_197778__136</head>
        <docDate when="1978-05-08">1978-05-08</docDate>
      </div>
    </front>
    <body>
      <div type="commentSection" xml:id="i-B6VKCZrntrQwKLRCZA3AG">
        <pb facs="https://betalab.kb.se/prot-197778--136/prot_197778__136-000.jp2/_view"/>
        <note xml:id="i-E7f1FZFSV53xKYZcXjoUxV" type="title">
          1977/78:136 Nr 136 Mändapgen den a . 8 maj 1978 Måndagen den
          8 maj Ki. 11.00 Fyllnadsval till utskott
        </note>
      </div>
      <div type="debateSection" xml:id="i-7jSsundSj615wLzgR45qdq">
        <note xml:id="i-VAasoi2WcX4tLE85uqh59y" type="speaker">
          § 1 Fyllnadsval till utskott Meddelande om interpellationssvar
          TALMANNEN:
        </note>
        <u xml:id="i-Cx7cpbbZBvM8FF41qQNJBD" who="i-Kv4hUGrgspgE3ZEpZrgHtZ">
          <seg xml:id="i-PDGHekNJJ4uwd7dpYyd4zq">
            Centerpartiets partigrupp har som suppleant i utbildningsutskottet
            under Christina Rogestams ledighet anmält hennes ersättare Per
            Anders Örtendahl.
          </seg>
        </u>
        <note xml:id="i-S6iuJctRxreCu5u93sU3ha">
          Talmannen förklarade därefter vald till suppleant i utbildningsutskottet
          Per Anders Örtendahl te)
        </note>
      </div>
      <div type="commentSection" xml:id="i-WpF9U3TWmR9Hc5vpcLRLhX">
        <note xml:id="i-UHbVu8DckuiHKQesAmNM4G" type="title">
          §2 Justerades protokollen för den 235. 26 och 27 april.
        </note>
        <note xml:id="i-3cJoNUbfNeKUZci7vbfjoG" type="title">
          &amp;3 Talmannen meddelade att vill kammaren inkommit läkarintyg
          för Hans Jönsson, som var sjukskriven vtterligare under tiden
          den 9 maj-den 3 juni.
        </note>
        <note xml:id="i-3Ln5DQjPPb2e99qctVz5XE">
          Erforderlig ledighet beviljudes.
        </note>
        <note xml:id="i-LQayLsTPjqNXFpvUwxhB2q">
          Talmannen anmälde att £xon Jacobsson (s) även under denna tid
          skulle tjänstgöra som ersättare för Hans Jönsson.
        </note>
      </div>
      <div type="debateSection" xml:id="i-VkyZ4g3qaMMcR8DwUC185N">
        <note xml:id="i-5H3RzULtF5NhJNYJ9nguMH" type="title">
          §4 Meddelande om interpellationssvar
        </note>
        <note xml:id="i-XNcA3FVCh5JTdRnikyXvac">
          1977178:162 om sysselsättningen inom den manuella glasindustrin
        </note>
        <note xml:id="i-Uxe2aB4PaT9LpGpM2iLvnk" type="speaker">
          Industriministern NILS ÅSLING:
        </note>
        <u xml:id="i-PBZfaXYongKLEvSmYoVTUp" who="i-QhnsQ4XHA6EXWk4gj8dW77">
          <seg xml:id="i-XgkbVAz9wtnkAqmNz3yjnG">
            Herr talman! Jag har att anmäla att jag på grund av pågående
            utredningsarbete ej kan besvara interpellation nr 162 av Bernt
            Nilsson om sysselsättningen inom den manuella glasindustrin inom
            föreskriven tid. Enligt överenskommelse med interpellanten kommer
            interpellationen att besvaras den 22 maj.
          </seg>
        </u>
        <pb facs="https://betalab.kb.se/prot-197778--136/prot_197778__136-001.jp2/_view"/>
        <note xml:id="i-G2ZK43S5XHyb1NK3BVbtZT">
          Nr 136
        </note>
        <note xml:id="i-3fUVqxJ4YUww1v3k26cCje" type="date">
          Måndagen den 8 maj 1978
        </note>
        <note xml:id="i-9jnZXoFeEWYeyya7CZg7G4">
          Om åtgärder för att förhindra nedläggning av vissa textilindustrier
        </note>
      </div>
      <div type="debateSection" xml:id="i-WJwpFcWBFqfhW1wHxvnLH4">
        <note xml:id="i-KLzgj5pEzmN928uXWoc6Fs" type="title">
          §5 Om åtgärder för att förhindra nedläggning av vissa textilindustrier
        </note>
        <note xml:id="i-RmKtY5AQ6mRF6dcEamzCUw" type="speaker">
          Industriministern NILS ÅSLING erhöll ordet för att i ett sammanhang
          besvara dels Georg Anderssons (s) den 13 april anmälda interpellation,
          1977/ 78:
        </note>
        <note xml:id="i-3umTz1WPnAbbtWR6TDcWpr">
          160, dels Ivar Högströms (s) den 19 april anmälda interpellation,
          1977/ 78:166, och anförde:
        </note>
        <u xml:id="i-YTePnXQEMfqhZV911yKjzZ" next="i-WHUaN6jngb9z66QzEhxrc" who="i-QhnsQ4XHA6EXWk4gj8dW77">
          <seg xml:id="i-HyAUFYZgVwMfsiAmtgghXs">
            Herr ta: man! Georg Andersson har frågat mig dels om regeringen
            kommer att vidta några åtgärder för att förhindra en nedläggning
            av verksamheten vid Algots anläggningar i Norsjö, Lycksele och
            Skellefteå, dels om regeringen kan, om företagets nedläggningsbeslut
            verkställs, garantera att alternativ sysselsättning erbjuds de
            Algotsanställda på resp. orter.
          </seg>
        </u>
        <u xml:id="i-WHUaN6jngb9z66QzEhxrc" next="i-A2zZrgvTq2oBqoeZMteGVd" who="i-QhnsQ4XHA6EXWk4gj8dW77" prev="i-YTePnXQEMfqhZV911yKjzZ">
          <seg xml:id="i-6FHdrsSDZGZGg5Fm7o5nMB">
            Ivar Högström har frågat mig om regeringen kommer att föreslå
            riksdagen att ytterligare medel från förslagsanslaget Regionalpolitiskt
            stöd utgår för att upprätthålla driften vid AB Eisers fabriker
            i Kramfors och Sollefteå intill dess förutsättningar för en varaktig
            lönsam sysselsättning skapats.
          </seg>
        </u>
        <u xml:id="i-A2zZrgvTq2oBqoeZMteGVd" prev="i-WHUaN6jngb9z66QzEhxrc" next="i-JLyXqegyQzkQJHD7msxUdZ" who="i-QhnsQ4XHA6EXWk4gj8dW77">
          <seg xml:id="i-9mRq8mbCLPxp59Hnd4ySud">
            Jag besvarar båda interpellationerna i ett sammanhang.
          </seg>
        </u>
        <u xml:id="i-JLyXqegyQzkQJHD7msxUdZ" prev="i-A2zZrgvTq2oBqoeZMteGVd" next="i-PfQzvnDnkQ7uiRx5hDPktX" who="i-QhnsQ4XHA6EXWk4gj8dW77">
          <seg xml:id="i-BV5YgduwkgBsRZn85RSX6v">
            Riksdagen har nyligen beslutat om ett kapitaltillskott på 190
            milj. kr. till Statsföretag AB att användas för att bilda en statlig
            tekokoncern med AB Eiser som moderbolag (prop. 1977/78:73, NU
            1977/78:41, rskr 1977/78:172). Kapitaltillskottet gör det bl.
            a. möjligt att bereda alla som f. n. är anställda i koncernens
            anläggningar i Norrland sysselsättning under år 1978.
          </seg>
        </u>
        <u xml:id="i-PfQzvnDnkQ7uiRx5hDPktX" prev="i-JLyXqegyQzkQJHD7msxUdZ" next="i-A7JdXzH2tLcgU2j6vNcxig" who="i-QhnsQ4XHA6EXWk4gj8dW77">
          <seg xml:id="i-TdJJPYS2zz3Zb84wTcQfAE">
            Fisers styrelse har nyligen fattat vissa beslut om koncernens
            verksamhet efter år 1978. Styrelsens beslut har fattats i syfte
            att uppnå den av regering och riksdag antagna målsättningen om
            nollresultat år 1980 för koncernen. Beslutet innebär bl. a. att
            koncernens enheter i Norrland skall avvecklas.
          </seg>
        </u>
        <u xml:id="i-A7JdXzH2tLcgU2j6vNcxig" prev="i-PfQzvnDnkQ7uiRx5hDPktX" next="i-8LMTxYz5eBqXQmiR4rcSX8" who="i-QhnsQ4XHA6EXWk4gj8dW77">
          <seg xml:id="i-NKhyALjMZt6EM8djowrsmD">
            Jag är medveten om att beslutet kan få svåra konsekvenser för
            berörda
          </seg>
        </u>
        <u xml:id="i-8LMTxYz5eBqXQmiR4rcSX8" prev="i-A7JdXzH2tLcgU2j6vNcxig" next="i-cQ35YQTKpT6qB5YzHcrWJ" who="i-QhnsQ4XHA6EXWk4gj8dW77">
          <seg xml:id="i-3hgBVUWgbLDt9ooRQ2UFjB">
            människor och kommuner. För att motverka dessa har regeringen
            redan tidigare inlett ett omfattande arbete för att få fram ny
            sysselsättning på orter som drab5as av strukturproblem inom bl.
            a. tekoindustrin. Sedan en tid tillbaka arbetar industridepartementets
            etableringsdelegation i samråd med berörda kommuner och länsmyndigheter
            med att skapa nya arbetstillfällen på orter som drabbas av sysselsättningsbortfall
            till följd av strukturomvandlingen. : Regeringen har vidare genom
            beslut den 6 april i år lämnat ett bidrag på 2 milj. kr. åt Statsföretag
            för att under budgetåret 1978/79 söka få fram nya produkter som
            kan ge alternativ sysselsättning i de regioner i Västsverige och
            Norrland som drabbas av väsentliga sysselsättningsminskningar
            inom den statliga tekokoncernen.
          </seg>
        </u>
        <u xml:id="i-cQ35YQTKpT6qB5YzHcrWJ" prev="i-8LMTxYz5eBqXQmiR4rcSX8" next="i-CUbYCTK1t9w7PuXVmK5mB9" who="i-QhnsQ4XHA6EXWk4gj8dW77">
          <seg xml:id="i-AxuLdBjrADKz5VZbbKgi46">
            Från syssclsättningspolitisk synpunkt är det mycket olyckligt
            med en snabb nedläggning av koncernens alla Norrlandsfabriker.
            Regeringen har därför uppdragit åt AB Eiser att, efter samråd
            med arbetsmark nadsstyrelsen, till regeringen lämna offert rörande
            kostnaderna för att under viss begränsad tid upprätthålla driften
            vid koncernens anläggningar i Norsjö och Sollefteå i avvaktan
            på att bärkraftigare sysselsättningsmöjligheter skall kunna skapas.
          </seg>
        </u>
        <pb facs="https://betalab.kb.se/prot-197778--136/prot_197778__136-002.jp2/_view"/>
        <u xml:id="i-CUbYCTK1t9w7PuXVmK5mB9" prev="i-cQ35YQTKpT6qB5YzHcrWJ" next="i-9qP6UGMCujQdAmXX1Vwf6J" who="i-QhnsQ4XHA6EXWk4gj8dW77">
          <seg xml:id="i-9WniT9JbjFpebLywkqZVL3">
            Inom Statsföretag AB undersöks f. n. ett projekt som går ut på
            att förlägga tillverkning av arbetskläder till Skellefteå. Min
            förhoppning är att detta projekt skall bli framgångsrikt.
          </seg>
        </u>
        <u xml:id="i-9qP6UGMCujQdAmXX1Vwf6J" prev="i-CUbYCTK1t9w7PuXVmK5mB9" who="i-QhnsQ4XHA6EXWk4gj8dW77">
          <seg xml:id="i-VqZt7yJP8jPBxAYqhqn1LD">
            Någon möjlighet att garantera alternativ sysselsättning för personer
            som kommer att friställas inom koncernens enheter i Norrland har
            regeringen självfallet inte. För att begränsa antalet friställningar
            har regeringen vidtagit de åtgärder som jag redan har nämnt. I
            övrigt står sedvanliga arbetsmarknads- och regionalpolitiska medel
            till förfogande för att bidra till att lösa sysselsättningsproblemen
            på berörda orter.
          </seg>
        </u>
        <note xml:id="i-YQxnUAAMrLgpU56FMFrzsY" type="speaker">
          GEORG ANDERSSON (s):
        </note>
        <u xml:id="i-QYcz2Y1Ca6qQgAZyeGHXWN" next="i-A44ogkm9Q2iHo2H5dyVGpY" who="i-Xrj5P46hsif4EVQjEQc8eH">
          <seg xml:id="i-CsgQPo1oxNkCXnTiiimVEr">
            Herr talman! Jag tackar industriministern för att jag fått ett
            svar på min interpellation, men jag är inte tacksam för innehållet
            i detta svar.
          </seg>
        </u>
        <u xml:id="i-A44ogkm9Q2iHo2H5dyVGpY" prev="i-QYcz2Y1Ca6qQgAZyeGHXWN" next="i-CLJrSLfkEExCEzpEiw3PRR" who="i-Xrj5P46hsif4EVQjEQc8eH">
          <seg xml:id="i-EeSkkmbp5Ds5DMBmcnLaMZ">
            I min interpellation har jag mycket kortfattat beskrivit den
            djupa oro som nu råder ide kommuner som drabbas av beslutet att
            lägga ner Algots fabriker i Skellefteå, Norsjö och Lycksele. För
            de anställda innebär detta beslut en stor tragedi. Vad är då regeringen
            beredd att göra? Det svar jag fått inger inte något hopp om att
            regeringen är beredd att göra någonting. Nils Åsling säper i klartext
            att regeringen inte har någon möjlighet att garantera sysselsättning
            för de personer som kommer att friställas. För de anställda och
            för de berörda bygderna är detta ett ”hårt tal”. Jag tror att
            många med mig skulle vilja ha en utförligare förklaring till uttalandet
            och ett svar på frågan hur det kan komma sig att regeringen inte
            kan garantera sysselsättning åt de anställda vid Algots Nord.
          </seg>
        </u>
        <u xml:id="i-CLJrSLfkEExCEzpEiw3PRR" prev="i-A44ogkm9Q2iHo2H5dyVGpY" next="i-JHzhxTFM2QsnpxsASq5x24" who="i-Xrj5P46hsif4EVQjEQc8eH">
          <seg xml:id="i-A6QW3zBhg4uM6YWkAtmUht">
            Den 13 november 1976 firade Nils Åsling segerfest med partivänner
            i Östersund. Enligt referat i Östersunds-Posten förutspådde Nils
            Åsling då att tekoindustrin skulle bli svår att rädda. Men, försäkrade
            han, vi skall garantera sysselsättning i Norrland. ”Vi skall garantera”,
            hette det enligt tidningsreferatet, och jag utgår ifrån att detta
            stämmer med vad Nils Åsling sade. Men uttalandet innebar en garantisedel
            av ringa och kortvarigt värde. I dag, när nedläggningshotet går
            mot sin verkställighet, står regeringen tomhänt. Samme industriminister
            som för ett och ett halvt år sedan talade om garantier tillstår
            nu att regeringen inte har någon möjlighet att garantera sysselsättning
            för de anställda vid Algots.
          </seg>
        </u>
        <u xml:id="i-JHzhxTFM2QsnpxsASq5x24" prev="i-CLJrSLfkEExCEzpEiw3PRR" next="i-CcGouHeTems8GVopwtUqKT" who="i-Xrj5P46hsif4EVQjEQc8eH">
          <seg xml:id="i-HUSmt93tWbaTmLfCdMZBJu">
            Varför saknar regeringen denna möjlighet? Jag finner bara en
            förklaring: Regeringen har avhänt sig möjligheten att ge några
            garantier om fortsatt sysselsättning för de Algotsanställda. När
            åtgärder för tekobranschen beslutades i riksdagen den 16 mars
            i år ville socialdemokraterna att en plan för tekoproduktion i
            vårt land skulle upprättas och atv några friställningar inte skulle
            få ske förrän en sådan plan hade utarbetats. Detta skulle ha gett
            oss en bättre bild av läget och ett bättre beslutsunderlag och
            det skulle ha gett regeringen samt berörda kommuner och företag
            ett större rådrum för att
          </seg>
        </u>
        <u xml:id="i-CcGouHeTems8GVopwtUqKT" prev="i-JHzhxTFM2QsnpxsASq5x24" next="i-GrF54n8BTJEMLaZ3Q557fP" who="i-Xrj5P46hsif4EVQjEQc8eH">
          <seg xml:id="i-RqGcUg6AcXCUWyF5PWF2uX">
            planera för annan sysselsättning, om nedläggning av något tekoföretag
            trots
          </seg>
        </u>
        <u xml:id="i-GrF54n8BTJEMLaZ3Q557fP" prev="i-CcGouHeTems8GVopwtUqKT" next="i-EJqYi8JBj5SNbFtY9k6ZsY" who="i-Xrj5P46hsif4EVQjEQc8eH">
          <seg xml:id="i-9yh4hCPjsNYEey54gHoDTE">
            allt måste ske. Regeringen och den borgerliga riksdagsmajoriteten
            avvisade dessa våra förslag, och nu tvingas i stället en snabb
            nedläggning fram. På den
          </seg>
        </u>
        <note xml:id="i-2DuM7fnhRMuqdNYbiX9BrB">
          Nr 136
        </note>
        <note xml:id="i-KgKZzqoHK1GDbLusvMbnbR" type="date">
          Måndagen den 8 maj 1978
        </note>
        <note xml:id="i-N3Yv7RXptLYVfXnbq9EXK">
          Om dtgärder för att förhindra nedläggning av vissa textilindustrier
        </note>
        <pb facs="https://betalab.kb.se/prot-197778--136/prot_197778__136-003.jp2/_view"/>
        <note xml:id="i-QvuD9fXMDBksHiJjeS8z9W">
          Nr 136
        </note>
        <note xml:id="i-Howo1zrBKsecGwVNimyU51" type="date">
          Måndagen den 8 maj 1978
        </note>
        <note xml:id="i-Xej8SBqzDq4e9s3H7uSASg">
          Om åtgärder för att förhindra nedläggning av vissa textilindustrier
        </note>
        <u xml:id="i-EJqYi8JBj5SNbFtY9k6ZsY" prev="i-GrF54n8BTJEMLaZ3Q557fP" next="i-G7GZSp4cXabSrTr9T3Gwif" who="i-Xrj5P46hsif4EVQjEQc8eH">
          <seg xml:id="i-5NshLzdxAi7oMHYLTS2weQ">
            korta tid som nu återstår fram till genomförandet av nedläggningsbeslutet
            blir det utomordentligt svårt att finna alternativ sysselsättning.
          </seg>
        </u>
        <u xml:id="i-G7GZSp4cXabSrTr9T3Gwif" prev="i-EJqYi8JBj5SNbFtY9k6ZsY" next="i-LWE6BzqmjTHQAGkkyf7x6L" who="i-Xrj5P46hsif4EVQjEQc8eH">
          <seg xml:id="i-MYPvQrzYfMWFLhRg9yswVr">
            Jag har tidigare vid några tillfällen med industriministern diskuterat
            en likartad fråga med anledning av nedläggningen av gruvdriften
            i Adak. Regeringen har inte lyckats finna någon ersättningsindustri
            där, trots att arbetet med detta pågått under några år. Detta
            har lärt oss att det behövs en väl tilltagen planeringstid för
            att klara omställningar av den här arten i denna region. Min slutsats
            av detta resonemang blir att regeringen bör vidta åtgärder föratt
            hålla verksamheten vid Algots Nord i gång under en längre tid,
            så länge alt alternativ sysselsättning kan garanteras innan en
            eventuell nedläggning sker, och jag frågar än en gång: Varför
            är regeringen inte beredd att vidta sådana åtgärder? Om regeringen
            kommer med ett sådant förslag till riksdagen har den ju den socialdemokratiska
            gruppens stöd — det vet man ju på förhand.
          </seg>
        </u>
        <u xml:id="i-LWE6BzqmjTHQAGkkyf7x6L" prev="i-G7GZSp4cXabSrTr9T3Gwif" next="i-GGrdaPY5cnhko5tHarwq3x" who="i-Xrj5P46hsif4EVQjEQc8eH">
          <seg xml:id="i-Ph7F5hKqgA1o5dffujaSp5">
            I debatten den 16 mars sade industriminister Åsling aut han ”finner
            det naturligt att Nya Algots inte helt koncentrerar verksamheten
            till er ort, utan inom givna ekonomiska ramar bedriver rörelse
            såväl i Borås som i Norrland”.
          </seg>
        </u>
        <u xml:id="i-GGrdaPY5cnhko5tHarwq3x" prev="i-LWE6BzqmjTHQAGkkyf7x6L" next="i-Vh5UM3dTK1SXt4HNrnfjmp" who="i-Xrj5P46hsif4EVQjEQc8eH">
          <seg xml:id="i-VWDgondxTNWJKfsN18mzne">
            Detta uttalande har tolkats så, att regeringen var beredd att
            garantera fortsatt drift vid minst en av Algots Norrlandsfabriker.
          </seg>
        </u>
        <u xml:id="i-Vh5UM3dTK1SXt4HNrnfjmp" prev="i-GGrdaPY5cnhko5tHarwq3x" next="i-8bCkHmt9YhC4eCsBfz9uyW" who="i-Xrj5P46hsif4EVQjEQc8eH">
          <seg xml:id="i-BQoU8cAYSqt5mUwunfQ2ZU">
            Nils Åslings svar i dag innebär att han har gett upp också denna
            tanke. De antydningar som görs om fortsatt drift i Norsjö kan
            enligt Nils Åslings svar bara komma att gälla under en viss begränsad
            tid i avvaktan på att bärkaftigare sysselsättning skall kunna
            skapas. Hur lång tid kan det då bli fråga om?
          </seg>
        </u>
        <u xml:id="i-8bCkHmt9YhC4eCsBfz9uyW" prev="i-Vh5UM3dTK1SXt4HNrnfjmp" next="i-HHf7r6iPMukhHG6fRExhy3" who="i-Xrj5P46hsif4EVQjEQc8eH">
          <seg xml:id="i-YM76FKq5HwnYVxhNNRbZZc">
            Även om Nils Åsling alltså tycks ha gett upp tanken på tekoproduktion
            i Västerbotten avslöjade han i sitt svar att det behövs en längre
            planeringsperiod än vad företaget tänkt sig för att klara omställningen
            till annan sysselsättning i Norsjö. Jag noterar detta med tillfredsställelse.
          </seg>
        </u>
        <u xml:id="i-HHf7r6iPMukhHG6fRExhy3" prev="i-8bCkHmt9YhC4eCsBfz9uyW" next="i-UZbn1fBTqWjGzDaCNysQYG" who="i-Xrj5P46hsif4EVQjEQc8eH">
          <seg xml:id="i-SqnTQfkUAgxx6f7vZNphH9">
            Men får jag då fråga hur Nils Åsling ser på situationen i Lycksele,
            en annan inlandskommun. Vad händer med de anställda i Lyckselefabriken?
            Det rör sig om ca 110 personer, och många andra är också indirekt
            berörda.
          </seg>
        </u>
        <u xml:id="i-UZbn1fBTqWjGzDaCNysQYG" prev="i-HHf7r6iPMukhHG6fRExhy3" next="i-ASmSv1t3nrJVvKnA3jV4JU" who="i-Xrj5P46hsif4EVQjEQc8eH">
          <seg xml:id="i-AouPmnz1h4w4EiB7eEZPru">
            Nils Åskngs svar ger inget nytt hopp för Norsjö och Skellefteå.
            Det framförs redan kända synpunkter om pågående undersökningar
            för tillverkning av arbetskläder i Skellefteå och en viss begränsad
            övergångstid för Norsjö. Men Lycksele förbigås med isande tystnad.
            Man kan undra vad industriministern har emot Lycksele.
          </seg>
        </u>
        <u xml:id="i-ASmSv1t3nrJVvKnA3jV4JU" prev="i-UZbn1fBTqWjGzDaCNysQYG" next="i-BnF4jvSadSbZYEda7LZQA5" who="i-Xrj5P46hsif4EVQjEQc8eH">
          <seg xml:id="i-MCDteQ2KtdQuJQo6N5RyBb">
            En ny regionalpolitik har Nils Åsling ofta utlovat. Det skedde
            av referaten att döma också vid den nämnda valsegerfesten i Östersund.
            Ja, det är många i det inre stödområdet som har börjat märka den
            nya regionalpolitiken. Denna nya politik sammanfattas rätt bra
            i den sista meningen i Nils Åslings interpellationssvar: ”I övrigt
            står sedvanliga arbetsmarknads- och regionalpolitiska medel till
            förfogande för att bidra till att lösa sysselsättningsproblemen
            på berörda orter.”
          </seg>
        </u>
        <u xml:id="i-BnF4jvSadSbZYEda7LZQA5" prev="i-ASmSv1t3nrJVvKnA3jV4JU" next="i-LKWr7Vm9wBkGudqmcpzYme" who="i-Xrj5P46hsif4EVQjEQc8eH">
          <seg xml:id="i-9t9HPpvg49tUbwtMP9bESJ">
            Mcn, Nils Åsling, orter i det inre stödområdet behöver något
            utöver det sedvanliga. Jag har försökt hävda detta i tidigare
            debatter om Vindelådalen.
          </seg>
        </u>
        <pb facs="https://betalab.kb.se/prot-197778--136/prot_197778__136-004.jp2/_view"/>
        <u xml:id="i-LKWr7Vm9wBkGudqmcpzYme" prev="i-BnF4jvSadSbZYEda7LZQA5" next="i-LZC6sXFgsgJ6qrbUZfdDtS" who="i-Xrj5P46hsif4EVQjEQc8eH">
          <seg xml:id="i-M4KUVCEh1p1WnCn3Qfw3km">
            Det var av detta skäl som man en gång drog en speciell gräns
            för att markera det särskilda behovsområde som de inre delarna
            av skogslänen utgör. Nu håller denna gräns på att bli lika betydelselös
            som odlingsgränsen, och nu skall också skillnaderna i fråga om
            arbetsgivaravgift avskaffas. Det är en successiv utsuddning av
            regionalpolitiken.
          </seg>
        </u>
        <u xml:id="i-LZC6sXFgsgJ6qrbUZfdDtS" prev="i-LKWr7Vm9wBkGudqmcpzYme" next="i-CyoSFcZZrNZcDgGNXkAsEm" who="i-Xrj5P46hsif4EVQjEQc8eH">
          <seg xml:id="i-DhV8c7DDyBpZwR4m7nWzfw">
            Enligt min mening är det minsta man kan begära att regeringen
            ger stöd till den industri som redan finns inom detta område.
            Om vi inte kan få någon ny industri, borde vi få ett aktivt stöd
            för att kunna behålla den industri vi redan har. Vi behöver mycket
            mer.
          </seg>
        </u>
        <u xml:id="i-CyoSFcZZrNZcDgGNXkAsEm" prev="i-LZC6sXFgsgJ6qrbUZfdDtS" next="i-CyMvZvTxF2YP1125Zk2d72" who="i-Xrj5P46hsif4EVQjEQc8eH">
          <seg xml:id="i-EVqH5RnNq92VT7tr7kvto4">
            Låt mig slå fast att det måste vara samhällsekonomiskt slöseri
            att nu tömma Algots lokaler i Lycksele, Norsjö och Skellefteå.
            För en sådan politik finns det ingen förståelse i Västerbotten,
            allra minst bland de anställda. De arbetar nu intensivt på att
            utveckla nya idéer om en samhällsnyttig tekoproduktion. I det
            arbetet behöver de samhällets stöd, och de behöver få litet tid
            på sig. Ett halvår är på tok för kort tid för att det skall finnas
            någon chans att lyckas. Är industriministern beredd att ge detta
            stöd?
          </seg>
        </u>
        <u xml:id="i-CyMvZvTxF2YP1125Zk2d72" prev="i-CyoSFcZZrNZcDgGNXkAsEm" next="i-EVGV875FykasZL8V9kbwHB" who="i-Xrj5P46hsif4EVQjEQc8eH">
          <seg xml:id="i-9QapUWsDXC3hneUrXxAVMP">
            Hur de anställda ser på denna fråga kan sammanfattas enkelt i
            ett uttalande av en av deras företrädare som har sagt: ”Det måste
            vara bättre för samhället att ge pengar till människor som arbetar
            och producerar något nyttigt än att göra människor arbetslösa
            och betala arbetslöshetsunderstöd.”
          </seg>
        </u>
        <u xml:id="i-EVGV875FykasZL8V9kbwHB" prev="i-CyMvZvTxF2YP1125Zk2d72" next="i-S9Y2qD9VUJz4ifeaanqUgT" who="i-Xrj5P46hsif4EVQjEQc8eH">
          <seg xml:id="i-KdVhpkoefkC4QaYpSZ1SAp">
            Beslutet att lägga ned Algots Nord är en dålig regionalpolitik.
            De regionalpolitiska målsättningarna måste fullföljas oberoende
            av konjunktursvängningarna. En nedläggning river nu ned det som
            tidigare regionalpolitiska satsningar med möda har byggt upp.
            Det finns personer som fortfarande är förvånade över att en centerpartistisk
            minister svarar för denna nedläggningspolitik.
          </seg>
        </u>
        <u xml:id="i-S9Y2qD9VUJz4ifeaanqUgT" prev="i-EVGV875FykasZL8V9kbwHB" next="i-SrTuhYNo9QfAyGN3YWjJmB" who="i-Xrj5P46hsif4EVQjEQc8eH">
          <seg xml:id="i-GYhn7fkjaUEN9NJoJ8HPUh">
            Vilka möjligheter har Nils Åsling att erbjuda Västerbottens inland?
            Adak fick ingenting, Vindelådalen har inte fått något av den borgerliga
            regeringen, industricentrum i Lycksele har stannat i växten, vattenkraftsutbyggnaden
            har gått på kryckor — och till råga på allt kommer nedläggningen
            av Algots. Vi börjar lindrigt sagt att bli förtvivlade.
          </seg>
        </u>
        <u xml:id="i-SrTuhYNo9QfAyGN3YWjJmB" prev="i-S9Y2qD9VUJz4ifeaanqUgT" next="i-HmGgEfav4HRNGvnxpvjpeH" who="i-Xrj5P46hsif4EVQjEQc8eH">
          <seg xml:id="i-VmkwJdvUzNmHfb2ykggsW">
            Il ett enigt uttalande av kommunfullmäktige i Norsjö den 10 april
            heter det: ”Finns det allvar bakom löftet om regional balans,
            ja då finns här en möjlighet att i handling beakta detta vid beslut
            om tekoindustrins framtida verksamhet.” Vill Nils Åsling ta den
            chansen, som ett enigt kommunfullmäktige i Norsjö utmanar honom
            till?
          </seg>
        </u>
        <u xml:id="i-HmGgEfav4HRNGvnxpvjpeH" prev="i-SrTuhYNo9QfAyGN3YWjJmB" next="i-5FQFbq6VczJNvnkX2CSr52" who="i-Xrj5P46hsif4EVQjEQc8eH">
          <seg xml:id="i-JHU5p3q5TQaCHYxCjGKF9t">
            Sammanfattningsvis konstaterar jag följande: Det svar Nils Åsling
            har lämnat på min fråga om åtgärder för de Algotsanställda vittnar
            om att regeringen har gett upp tanken på att garantera fortsatt
            sysselsättning. Nedläggningen drivs fram så snabbt att det inte
            erbjuds någon realistisk möjlighet att skapa alternativ sysselsättning.
            Jag anser att detta är djupt olyckligt, i första hand med tanke
            på de anställda, som tvingas ut på en arbetsmarknad där ingenting
            finns att få.
          </seg>
        </u>
        <u xml:id="i-5FQFbq6VczJNvnkX2CSr52" prev="i-HmGgEfav4HRNGvnxpvjpeH" next="i-7X2pnsMCG4E1v9BuoWaYQ5" who="i-Xrj5P46hsif4EVQjEQc8eH">
          <seg xml:id="i-PSrjRuR3wMT3RZLvFUToFr">
            Jag anser vidare att regeringen här visar prov på en mycket dålig
            regionalpolitik. Det är orimligt att på det här sättet riva ned
            vad som tidigare
          </seg>
        </u>
        <note xml:id="i-92QEKkFqLNPEG82WJx4oku">
          Nr 136
        </note>
        <note xml:id="i-PdEh24h8pPfm6JgheYShiP" type="date">
          Måndagen den 8 maj 1978
        </note>
        <note xml:id="i-6ZMZbBpEKTpMggXtVunPZW">
          Om åtgärder för att förhindra nedläggning av vissa textilindustrier
        </note>
        <pb facs="https://betalab.kb.se/prot-197778--136/prot_197778__136-005.jp2/_view"/>
        <note xml:id="i-MBDjwJpSGvvEodwBpJ9DoB">
          Nr 136
        </note>
        <note xml:id="i-GBxCy7TQLyjEuirD3LJJRj" type="date">
          Måndagen den 8 maj 1978
        </note>
        <note xml:id="i-XfxgedmpKW2gS3BXMYSEyp">
          Om dtgärder för att förhindra nedläggning av vissa textilindustrier
        </note>
        <u xml:id="i-7X2pnsMCG4E1v9BuoWaYQ5" prev="i-5FQFbq6VczJNvnkX2CSr52" next="i-DWge6SUEiDA6pB1rNFHC6r" who="i-Xrj5P46hsif4EVQjEQc8eH">
          <seg xml:id="i-SvxMVHKdfGqcaQm5sUbj4J">
            med stor möda har byggts upp. Norrlands inland har inte råd att
            förlora någonting.
          </seg>
        </u>
        <u xml:id="i-DWge6SUEiDA6pB1rNFHC6r" prev="i-7X2pnsMCG4E1v9BuoWaYQ5" next="i-N8zvvSmaBiurTFtwvjeMv7" who="i-Xrj5P46hsif4EVQjEQc8eH">
          <seg xml:id="i-CNdwNxyVaxSDfMDQN2TMjw">
            Mot denna bakgrund vill jag än en gång vädja till industriministern
            och till regeringen att ta denna fråga under omprövning. Skulle
            inte Nils Åsling. efter de uppvaktningar och uttalanden som har
            förekommit i det här ärendet, kunna tänka sig att åtminstone hejda
            nedläggningen av samtliga tre fabriker i Västerbott2n ytterligare
            en tid, för att ge bättre rådrum för planering av annan sysselsättning
            i Lycksele. i Norsjö och i Skellefteå?
          </seg>
        </u>
        <u xml:id="i-N8zvvSmaBiurTFtwvjeMv7" prev="i-DWge6SUEiDA6pB1rNFHC6r" who="i-Xrj5P46hsif4EVQjEQc8eH">
          <seg xml:id="i-NJc4EmooXWK6CVyJKmpZsA">
            Jag vädjar, som sagt, till industriministern att ta denna fråga
            under omprövning, och jag ställer frågan: Finns det inga möjligheter
            till en förlängd Öövergångstid”
          </seg>
        </u>
        <note xml:id="i-GSu7US5PPxs6B2Hvn2ACzP" type="speaker">
          IVAR HÖGSTRÖM (s):
        </note>
        <u xml:id="i-89Z4bRUQDVp6j2jtRZ3L58" next="i-KZZdk465q2RknXGQLmxdLF" who="i-S5Y3wQNMZ8WvEXNZJufKVG">
          <seg xml:id="i-sCVVSFn6J8GwcQYYWAZCe">
            Herr talman! Jag ber att till industriministern få framföra mitt
            tack för det svar som har lämnats på min interpellation, men i
            likhet med Georg Anderssorn är jag inte på något sätt nöjd med
            detta svar. Jag skall enbart hålla mig till det som min interpellation
            rörde sig om, nämligen de två av Eiser i Ångermanland drivna fabrikerna,
            i Kramfors och i Sollefteå.
          </seg>
        </u>
        <u xml:id="i-KZZdk465q2RknXGQLmxdLF" prev="i-89Z4bRUQDVp6j2jtRZ3L58" next="i-X15vRSg8zCicoBbvcDkMKZ" who="i-S5Y3wQNMZ8WvEXNZJufKVG">
          <seg xml:id="i-DMoq7ZEaQVaqXUMU9xkL6V">
            Svaret innehåller det beskedet att fabriken i Sollefteå skall
            få en nådatid — det är i vart fall ett löfte — under det att den
            i Kramfors skall läggas ned vid årsskiftet. Svaret kan inte tolkas
            på annat sätt. Det skulle vara intressant att få veta på vilket
            underlag denna skillnad i bedömning grundar sig. Låt mig bara
            erinra om att sysselsättningssitutionen för kvinnor minsann är
            lika svår i de här två orterna. Jag skall senare återkomma till
            ett litet siffermaterial omkring det. Fortfarande råder nämligen
            den situation som industriministern själv anförde i propositionen
            den 22 december 1976 och som jag har citerat ur i min interpellation.
            Där anförde industriministern följande när det gällde stödet till
            Eiser: .
          </seg>
        </u>
        <u xml:id="i-X15vRSg8zCicoBbvcDkMKZ" prev="i-KZZdk465q2RknXGQLmxdLF" next="i-F99JSLwiTjMhaajiis3aHN" who="i-S5Y3wQNMZ8WvEXNZJufKVG">
          <seg xml:id="i-73JzXvCfR1aA3TkMCKsd3k">
            "Jag bedömer att sysselsättningsläget, särskilt för kvinnor,
            på de berörda orterna är sådant all det är ett stort samhällsintresse
            att verksamheten kan drivas vidare under de närmaste åren. En
            nedläggning av verksamheten skulle innebära betydande samhällsekonomiska
            kostnader. —--- En samhällsekoncmisk bedömning talar för att regionalpolitiskt
            stöd bör beviljas
          </seg>
        </u>
        <note xml:id="i-HZUYM1wGpSpdzUzCKj138a">
          ”
        </note>
        <u xml:id="i-F99JSLwiTjMhaajiis3aHN" prev="i-X15vRSg8zCicoBbvcDkMKZ" next="i-EWNLXpBTRKJJ6mLRdapyJi" who="i-S5Y3wQNMZ8WvEXNZJufKVG">
          <seg xml:id="i-KKP5PfhkGziJDPyYhzHVvc">
            Sedan fortsätter industriministern med att erinra om att han
            behöver ctt rådrum för att på de här orterna åstadkomma en varaktig
            och lönsam sysselsättning på sikt. På de grunderna skulle man
            upprätthålla sysselsättningen de närmaste åren.
          </seg>
        </u>
        <u xml:id="i-EWNLXpBTRKJJ6mLRdapyJi" prev="i-F99JSLwiTjMhaajiis3aHN" next="i-5A3WoXgz3qS96WFHa5uzSJ" who="i-S5Y3wQNMZ8WvEXNZJufKVG">
          <seg xml:id="i-3BCVJHGq7tf3sPGVFBhWnc">
            Avsikten med det beslut som riksdagen fattade på industriministerns
            förslag var sålunda att skapa ett rådrum för att man på sikt skulle
            kunna trygga sysselsättningen.
          </seg>
        </u>
        <u xml:id="i-5A3WoXgz3qS96WFHa5uzSJ" prev="i-EWNLXpBTRKJJ6mLRdapyJi" next="i-3Ni5S8zFPz2gwhwuiPrM1i" who="i-S5Y3wQNMZ8WvEXNZJufKVG">
          <seg xml:id="i-D1dKPSudLKydXgYSXeotg2">
            Jag dela” Georg Anderssons mening att det är märkligt att man
            i svaret konstaterar att regeringen inte anser sig ha någon möjlighet
            att garantera alternativ sysselsättning för de personer som här
            kommer att bli friställda. Inför detta besked måste man fråga
            sig om staten inte har samma ansvar som industriministern angav
            i dens. k. Åslingdoktrinen för drygt ett år sedan, när
          </seg>
        </u>
        <pb facs="https://betalab.kb.se/prot-197778--136/prot_197778__136-006.jp2/_view"/>
        <u xml:id="i-3Ni5S8zFPz2gwhwuiPrM1i" prev="i-5A3WoXgz3qS96WFHa5uzSJ" next="i-D9WGREo6MHFSQxJ4yFMVe7" who="i-S5Y3wQNMZ8WvEXNZJufKVG">
          <seg xml:id="i-DkyWAvQYT2Zfda7zMhuE5J">
            industriministern hävdade att de privata företagen borde ha moralisk
            skyldighet all inte lägga ned fabriker utan att först ha skaffat
            fram ersättningssysselsättning. Gäller det inte för den verksamhet
            som bedrivs av de statliga företagen och de företag där staten
            är delägare? I det här fallet är det staten som i allra högsta
            grad har ägaransvaret. Innebär det här beslutet om nedläggning
            också att fabrikerna inte har samma stora regionalpolitiska betydelse
            som de hade vid tillkomsten av det särskilda stödet?
          </seg>
        </u>
        <u xml:id="i-D9WGREo6MHFSQxJ4yFMVe7" prev="i-3Ni5S8zFPz2gwhwuiPrM1i" next="i-G7Fn3BgmGgWNRobZN3afz3" who="i-S5Y3wQNMZ8WvEXNZJufKVG">
          <seg xml:id="i-La1VAsSRrDH15Q9kDBNJsL">
            Det är dess värre så att arbetsmarknadssituationen inom de berörda
            kommunerna inte har förbättrats sedan riksdagen godkände industriministerns
            förslag till regionalpolitiskt stöd för en fortsatt drift. Läget
            är i dag långt mera bekymmersamt. Efter alla de uppvaktningar
            som företrädare för Ådalen under det senaste året har gjort hos
            industriministern bör den rådande situationen i denna bygd inte
            vara obekant för industriministern.
          </seg>
        </u>
        <u xml:id="i-G7Fn3BgmGgWNRobZN3afz3" prev="i-D9WGREo6MHFSQxJ4yFMVe7" next="i-EYv3pUnLKUqGXjPJuH4MnE" who="i-S5Y3wQNMZ8WvEXNZJufKVG">
          <seg xml:id="i-XnDcEG2hNRnvHCr7Ny3xzE">
            Låt mig bara få ta några aktuella siffror, som jag så sent som
            på förmiddagen i dag har kontrollerat med länsarbetsnämnden, där
            man konstaterar att i Kramfors fanns i mars månad 561 sökande
            på 72 lediga platser. Det betyder att 7,8 personer fanns tillgängliga
            för varje ledig plats. I november 1977 var siffran för Kramfors
            4,4 personer per ledig plats. Det är nästan en fördubbling. .
          </seg>
        </u>
        <u xml:id="i-EYv3pUnLKUqGXjPJuH4MnE" prev="i-G7Fn3BgmGgWNRobZN3afz3" next="i-ANGS5AQoJN19qF9BhWBYqa" who="i-S5Y3wQNMZ8WvEXNZJufKVG">
          <seg xml:id="i-F9UD9HdnHiPuBzCxSgLUZT">
            Tittar man på Sollefteå, finner man att på 68 lediga platser
            står 831 sökande eller 12.2 personer per ledig plats. Siffran
            för november 1977 var 8.4, en 50- procentig ökning. Det här skall
            jämföras med de aktuella siffrorna för landet i Övrigt, som i
            mars månad var 1,4 personer per ledig plats.
          </seg>
        </u>
        <u xml:id="i-ANGS5AQoJN19qF9BhWBYqa" prev="i-EYv3pUnLKUqGXjPJuH4MnE" next="i-GX4P4sxmikgREw7EguXKqj" who="i-S5Y3wQNMZ8WvEXNZJufKVG">
          <seg xml:id="i-T9fHTQUodpdeNjscFQebGD">
            Ser vi sedan till ålderssammansättningen i de här kommunerna
            — och den kan man i ettsammanhang som detta inte uraktlåta att
            beakta — så finner man enligt den senaste uppgiften från riksförsäkringsverket
            att i Kramfors kommun 32,7 26 av befolkningen var folkpensionärer.
            För Sollefteå är siffran 29,3 26. Det skall jämföras med huvudkommunen
            i landet, Stockholm, som har 17.8 96.
          </seg>
        </u>
        <u xml:id="i-GX4P4sxmikgREw7EguXKqj" prev="i-ANGS5AQoJN19qF9BhWBYqa" next="i-YNr2v9DfBdBGdkr2aiMXyT" who="i-S5Y3wQNMZ8WvEXNZJufKVG">
          <seg xml:id="i-DtCY5bFui1wi37vwqLx6v1">
            Den här utvecklingen i Ådalen är ju ett resultat av de ständiga
            industrinedläggningarna. Enligt länsstyrelsens beräkningar kommer
            Kramfors också - Om ingenting kan göras för att radikalt förändra
            sysselsättningssituationen där — i fortsättningen att vara en
            kommun som får minskad sysselsättning inom industrin. Människorna
            i Ådalen frågar sig därför om industriministern i detta sammanhang
            övergivit sin doktrin och centerns regionalpolitviska ambitioner.
          </seg>
        </u>
        <u xml:id="i-YNr2v9DfBdBGdkr2aiMXyT" prev="i-GX4P4sxmikgREw7EguXKqj" next="i-Nm1UXhuHcoEk8BiMSPZmx7" who="i-S5Y3wQNMZ8WvEXNZJufKVG">
          <seg xml:id="i-7y62AkC9FxSRaZovnCdVwN">
            Industriministern har i annat sammanhang när det gäller tekoindustrin
            sagt att om Norrlandsfabrikerna skall kunna behållas måste andra
            fabriker, i de södra delarna av landet, läggas ner, Låt mig då
            säga att om det finns någon överkapacitet inom svensk tekoindustri
            — vilket med rätta kan ifrågasättas — borde det väl ändå för en
            industriminister med det regionalpolitiska synsätt som herr Åsling
            anses företräda vara enkelt att ur regionalpolitisk synpunkt välja
            mellan två onda ting. Utan att i övrigt vilja ge mig in på några
            bedömningar av sysselsättningen i de båda orter söderöver som
            berörs — nämligen Malmö och Halmstad -—- tror jag att industriministern
            delar min mening att utsikterna för människorna — och särskilt
            för kvinnorna — att få
          </seg>
        </u>
        <note xml:id="i-UZjVM4f8ytQ8fkhaBiwN5c">
          Nr 136
        </note>
        <note xml:id="i-BHSAGa1d5G3ejgP5A5sqAf" type="date">
          Måndagen den 8 maj 1978
        </note>
        <note xml:id="i-PXuECJW63K6zvSQmCf8BLe">
          Om åtgärder för att förhindra nedläggning av vissa textilindustrier
        </note>
        <pb facs="https://betalab.kb.se/prot-197778--136/prot_197778__136-007.jp2/_view"/>
        <note xml:id="i-G6FZi4q6Wi33QzRCBLonxz">
          Nr 136
        </note>
        <note xml:id="i-LZMQVHSHMWBGz3pNxCWW4k" type="date">
          Måndagen den 8 maj 1978
        </note>
        <note xml:id="i-CwY6wqpXsSkM4vTcTW5WB2">
          Om åtgärder för att förhindra nedläggning av vissa textilindustrier
        </note>
        <note xml:id="i-Upa1nYg3RKQVUdcygGMSsj">
          10
        </note>
        <u xml:id="i-Nm1UXhuHcoEk8BiMSPZmx7" prev="i-YNr2v9DfBdBGdkr2aiMXyT" next="i-BiNWjkhoUjTj3N4Q6Msbmh" who="i-S5Y3wQNMZ8WvEXNZJufKVG">
          <seg xml:id="i-G87BZoY5qf4m52ziEfzow5">
            sysselsättning är långt större både i Malmö och Halmstad än vad
            de är i Kramfors och Sollefteå.
          </seg>
        </u>
        <u xml:id="i-BiNWjkhoUjTj3N4Q6Msbmh" prev="i-Nm1UXhuHcoEk8BiMSPZmx7" next="i-H7PJ21w3HXhQy3r7FYkzo2" who="i-S5Y3wQNMZ8WvEXNZJufKVG">
          <seg xml:id="i-5E1txieEqHYLPtA2zuKfSA">
            Sedan vill jag, herr talman, med några ord ta upp frågan om hur
            det rådrum utnyttjats som skulle skapas genom att riksdagen anvisar
            de 9 miljoner kronorna som avskrivningslån. Jag tror mig våga
            påstå att detta rådrum inte har utnyttjats på det sätt som varit
            avsett; först nu, ett halvår före nedläggningen, vidtas nämligen
            de åtgärder som skulle ha vidtagits redan i början av 1$77. Det
            är först för en månad sedan som Statsföretag tillsammans med de
            anställda och Utvecklingsbolaget har inlett diskussioner om förutsättningarna
            för att få fram alternativ sysselsättning vid dessa fabriker.
            Läggs fabrikerna nu ner, har enligt min mening det rådrum inte
            utnyttjats som riksdagen medgav genom sitt beslut. Nog borde regeringen
            ändå ha kunnat invänta resultatet av det arbete som har påbörjats
            innan beslutet om nedläggning hade verkställts. En nedläggning
            av fabrikerna visar att talet om en samhällsekonomisk bedömning
            av frågan inte varit annat än tomma ord. Endast en ren och skär
            företagsekonomisk bedömning har legat till grund för beslutet
            om nedläggning, om industriministern föreslår nedläggning och
            regeringen verkställer detta beslut. Varken de anställda eller
            de berörda kommunerna kan acceptera detta, och därför måste industriministern
            ompröva frågan innan han förelägger regeringen sitt beslut.
          </seg>
        </u>
        <u xml:id="i-H7PJ21w3HXhQy3r7FYkzo2" prev="i-BiNWjkhoUjTj3N4Q6Msbmh" next="i-YQKbxczrbDe6ePR6zpYRUQ" who="i-S5Y3wQNMZ8WvEXNZJufKVG">
          <seg xml:id="i-Kz4gN3esMN7eLpK8dgpjUU">
            Eisers företagsledning har f. ö. i ett brev till industriministern,
            daterat den 12 april 1978, redovisat ett förslag till en tänkbar
            lösning av frågan om fortsatt drift vid fabrikerna i Kramfors
            och Sollefteå. Låt mig citera några rader ur det brevet:
          </seg>
        </u>
        <u xml:id="i-YQKbxczrbDe6ePR6zpYRUQ" prev="i-H7PJ21w3HXhQy3r7FYkzo2" next="i-9KFPRJbTXM5AQEwSkZ2xdL" who="i-S5Y3wQNMZ8WvEXNZJufKVG">
          <seg xml:id="i-KiNyB2VP31UBs9HytXdXkM">
            ”Koncernledningen har full förståelse för statsmakternas ansvar
            för arbetskraften, särskilt som styrelsens beslut innebär synnerligen
            svåra följder för ett Nertal orter i Norrland. Koncernen är därför
            beredd att med statsmakterna upptaga diskussioner om de åtgärder,
            som kan tänkas kunna vidtagas för att mildra effekterna av styrelsens
            beslut. Redan nu anser vi oss emellertid böra framhålla att koncernledningen
            liksom aktieägaren finner det angeläget att den norrländska ”överkapaciteten”
            förläggs i ett särskilt bolag, som icke ägs av koncernen eller
            Statsföretag AB. Däremot är koncerniedningen beredd att söka finna
            en väg för att biträda en ev. ny ägare till de ifrågavarande produktionsenheterna
            med produktionsledning och marknadsföring.”
          </seg>
        </u>
        <u xml:id="i-9KFPRJbTXM5AQEwSkZ2xdL" prev="i-YQKbxczrbDe6ePR6zpYRUQ" next="i-MDLrZh2ht1YBP8Bpsk7aMm" who="i-S5Y3wQNMZ8WvEXNZJufKVG">
          <seg xml:id="i-6YDpx1NMnwcuFmWkCv3sCV">
            Detta skulle innebära att man lade fabrikerna under ett särskilt
            saneringsbolag. Jag vill fråga industriministern vad som har gjorts
            åt detta förslag från Eiserledningen. Eller ingår det i det arbete
            som nu leds av Statsföretag och Utvecklingsbolaget?
          </seg>
        </u>
        <u xml:id="i-MDLrZh2ht1YBP8Bpsk7aMm" prev="i-9KFPRJbTXM5AQEwSkZ2xdL" next="i-4DVCW7ErTSEZZyXtGLsFRe" who="i-S5Y3wQNMZ8WvEXNZJufKVG">
          <seg xml:id="i-VYcnXovHKHQ2PTSFwzwUt3">
            Georg Andersson sade att det skulle vara samhällsekonomiskt slöseri
            att lägga ned fabrikerna i Västerbotten. Jag vill understryka
            att det gäller i lika hög grad de två fabriker det nu är fråga
            om.
          </seg>
        </u>
        <u xml:id="i-4DVCW7ErTSEZZyXtGLsFRe" prev="i-MDLrZh2ht1YBP8Bpsk7aMm" next="i-4MAa3EtyhbzMRFc3CCxTnr" who="i-S5Y3wQNMZ8WvEXNZJufKVG">
          <seg xml:id="i-NmH7f3yQrzReoCyhQi7X9c">
            Jag vill också, eftersom den debatten kommit upp, ifrågasätta
            den vinst samhället skulle göra om de här två fabrikerna läggs
            ned. Enligt den utredning som legat till grund för beslutet skulle
            man tjäna 1,7 milj. kr. på att lägga ned dem. Avdelningschefen
            Aksel Spendrup i arbetsmarknadssty-
          </seg>
        </u>
        <pb facs="https://betalab.kb.se/prot-197778--136/prot_197778__136-008.jp2/_view"/>
        <u xml:id="i-4MAa3EtyhbzMRFc3CCxTnr" prev="i-4DVCW7ErTSEZZyXtGLsFRe" next="i-USmK7raP1FoRhLJU3D9R1X" who="i-S5Y3wQNMZ8WvEXNZJufKVG">
          <seg xml:id="i-XgipedY5iLUYMJCQ13DExm">
            relsen har i en intervju i Nya Norrland sagt att arbetsmarknadsstyrelsen,
            om en nedläggning kommer till stånd, kommer att återkräva de 5
            miljoner som har utgått i lokaliseringsstöd. Då frågar man sig
            om det inte är ett långt större slöseri att i detta läge välja
            nedläggningsalternativet.
          </seg>
        </u>
        <u xml:id="i-USmK7raP1FoRhLJU3D9R1X" prev="i-4MAa3EtyhbzMRFc3CCxTnr" who="i-S5Y3wQNMZ8WvEXNZJufKVG">
          <seg xml:id="i-F3QwfokzrgAZLvdawnmTFC">
            Jag vill i likhet med Georg Andersson sluta med att vädja till
            industriministern att ompröva den här frågan innan regeringen
            tar ställning till den.
          </seg>
        </u>
        <note xml:id="i-LLLgj3XgCT2QCY4ofqbNDg" type="speaker">
          JÖRN SVENSSON (vpk):
        </note>
        <u xml:id="i-MDsVgkatHJN6seFX7pAxzb" next="i-NTBFXEGsWvrqzTTeyubsB7" who="i-EQSJnvt3y9r5wULtNbkTNu">
          <seg xml:id="i-Fqco3GnAHwzh73nNrZ8fY7">
            Herr talman! Hur kan det komma sig, frågar Georg Andersson, att
            regeringen inte kan garantera driften vid de här industrierna?
            Ja, det är en minst sagt retorisk fråga. Med den tekopolitik regeringen
            för kan man inte garantera någonting. Det är ju deras avsikt,
            och det vet vi alla om, att tekobranschen skall bantas ned, att
            ytterligare tusentals arbeten skall försvinna. Detta är egentligen
            bara ett steg i den riktningen. Nils Åsling har inga garantier
            alls och tänker inte lämna några sådana. Man har inte ens velat
            svara på vänsterpartiet kommunisternas många uttryckliga frågor
            om vid vilken miniminivå sysselsättningsminskningen inom tekobranschen
            skall ta slut.
          </seg>
        </u>
        <u xml:id="i-NTBFXEGsWvrqzTTeyubsB7" prev="i-MDsVgkatHJN6seFX7pAxzb" next="i-8AP4fHdSjZgpA5nNhZHiPk" who="i-EQSJnvt3y9r5wULtNbkTNu">
          <seg xml:id="i-CsjXmssEBngHqA3DtfnLz6">
            Jag måste också säga, när jag nu blandar mig i den här debatten,
            att besluten den 16 mars knappast heller för den socialdemokratiska
            oppositionens del var några särskilt hedrande beslut. Faktum var
            att den punkt i propositionen som handlade om nedbantning av sysselsättningen
            inom den statliga tekoindustrin med 1 500-2 000 jobb röstade också
            socialdemokraterna för. Visserligen ville de ha en plan för textilindustrin
            — dessförinnan skulle inga avskedanden äga rum — men när väl planen
            var framme är det tydligt att även det socialdemokratiska alternativet
            innebar sysselsättningsminskningar. Det fanns inga reservationer
            från socialdemokraterna på den punkt som gällde målsättningen
            för den totala sysselsättningen. Och det visar ju det otillfredsställande
            resonemang Ivar Högström för när han låter antyda att det vore
            bättre om man lade ner industrierna i Malmö och Halmstad än i
            Norrland. Man kan i och för sig föra ett sådant resonemang, men
            det avslöjar att man givit upp försvaret av sysselsättningen.
            Då har man i praktiken böjt sig för den nedskärningspolitik som
            bär Nils Åslings signatur.
          </seg>
        </u>
        <u xml:id="i-8AP4fHdSjZgpA5nNhZHiPk" prev="i-NTBFXEGsWvrqzTTeyubsB7" next="i-Fy2EwX2zBq5crTTef9hXog" who="i-EQSJnvt3y9r5wULtNbkTNu">
          <seg xml:id="i-2ssSQr7eUSaS1KZ4P8vFp3">
            Härvidlag menar vi från vpk — jag talar som representant för
            en stad som förmodligen i nästa omgång berörs av dessa nedskärningar,
            och som f. ö. drabbats av många andra inslag i den borgerliga
            industripolitiken — att arbetarrörelsen måste ha en egen politik
            när det gäller tekoindustrin. Man kan inte ställa upp på den pessimistiska
            utgångspunkt som den borgerliga regeringen har. Det fanns så litet
            intresse att fastlägga målsättningen beträffande sysselsättningen,
            och det innebar att man försvarade tekoarbetarnas position, som
            vi tyckte var otillfredsställande den 16 mars och den 13 december
            i fjol. På alla sådana väsentliga punkter som gällde målsättningen
            för den totala sysselsättningen och tekoindustrins allmänna utrymme
            och framtida utveckling röstade faktiskt socialdemokraterna för
            de väldigt pessimistiska synsätt och för de pessimistiska målsättningar
            som de gångerna uttrycktes i den borgerliga regeringens propositioner.
            De opponerade sig i
          </seg>
        </u>
        <note xml:id="i-SoQ5V4RxJHVQp9E84Lrpr3">
          Nr 136
        </note>
        <note xml:id="i-QzbaxV5Lyr6oJ2iBQCGfgP" type="date">
          Måndagen den 8 maj 1978
        </note>
        <note xml:id="i-Ja2rQWWM8LHWSjA29HG5rE">
          Om åtgärder för att förhindra nedläggning av vissa
        </note>
        <note xml:id="i-WvSGZk64aRGRmSi4bAhBww">
          textilindustrier
        </note>
        <pb facs="https://betalab.kb.se/prot-197778--136/prot_197778__136-009.jp2/_view"/>
        <note xml:id="i-TwMuYPi1Bs6HYE3SLoiMsF">
          Nr 136
        </note>
        <note xml:id="i-XvxDQdXhwWo6ZAeSWK4vBC" type="date">
          Måndagen den 8 maj 1978
        </note>
        <note xml:id="i-9fMNwUjoX9m7WA2EXsk9Tk">
          Om åtgärder för att förhindra nedläggning av vissa textilindustrier
        </note>
        <note xml:id="i-bY9UFkfHxwDyqQ9KBBaT5">
          12
        </note>
        <note xml:id="i-DhQHYr6dwsM8rJ2ypEM4AB">
          -
        </note>
        <u xml:id="i-Fy2EwX2zBq5crTTef9hXog" prev="i-8AP4fHdSjZgpA5nNhZHiPk" next="i-JFu5HFevyLQ2qQcxWmy1PZ" who="i-EQSJnvt3y9r5wULtNbkTNu">
          <seg xml:id="i-5UkjcTW6nJ54ck6vGXttV1">
            vissa avsnitt — naturligtvis helt riktigt — men det var ingen
            skillnad när det gällde de grundläggande målsättningarna och den
            allmänna synen, och det menar vi är otillfredsställande.
          </seg>
        </u>
        <u xml:id="i-JFu5HFevyLQ2qQcxWmy1PZ" prev="i-Fy2EwX2zBq5crTTef9hXog" next="i-2UgUvCatYdh3zemBd4J6np" who="i-EQSJnvt3y9r5wULtNbkTNu">
          <seg xml:id="i-6CLDtEGiNqJzyV9ktNDh8p">
            Vi inom arbetarrörelsen borde gemensamt stå upp för ett alternativt
            program, som skulle innebära att man bevarade de ca 40 000 jobb
            som nu finns kvar och att man tog konsekvenserna av en sådan målsättning,
            att man var beredd att strypa konfektions- och trikåimporten exempelvis
            från alla
          </seg>
        </u>
        <u xml:id="i-2UgUvCatYdh3zemBd4J6np" prev="i-JFu5HFevyLQ2qQcxWmy1PZ" next="i-4YxJrc12rHDnyjC5MNsffE" who="i-EQSJnvt3y9r5wULtNbkTNu">
          <seg xml:id="i-D9hzsJnEFGxeTpRtooZqZS">
            fascistländer, att man var beredd att ställa upp för en ökning
            av tekoexporten,
          </seg>
        </u>
        <u xml:id="i-4YxJrc12rHDnyjC5MNsffE" prev="i-2UgUvCatYdh3zemBd4J6np" next="i-7BZ9JmETg98X5B1z8gn1UT" who="i-EQSJnvt3y9r5wULtNbkTNu">
          <seg xml:id="i-CSsjMDNFxBbukbEeJpn7DE">
            som också är en stöttepelare för bevarandet av sysselsättningen,
            och inte minst att man var beredd att stödja en sådan konsumtionsutveckling
            i landet som skulle garantera en viss ökning av avsättningen av
            tekoprodukter — och en sådan utveckling är då sannerligen inte
            förenlig med de dåliga avtalsuppgörelser som har träffats under
            de senaste avtalskampanjerna.
          </seg>
        </u>
        <u xml:id="i-7BZ9JmETg98X5B1z8gn1UT" prev="i-4YxJrc12rHDnyjC5MNsffE" next="i-H9FkYnW6x9A6w3kVMngEWR" who="i-EQSJnvt3y9r5wULtNbkTNu">
          <seg xml:id="i-QGWhwHstKtZVknrvPCEE11">
            Nya industrier är önskvärda, framhåller interpellanterna. Det
            är helt riktigt, men vi vet ju alla att några sådana industrier
            inte står att få. Det finns inga privata industrier som kan dirigeras
            till orter där sysselsättningen vacklar. Hur kan sådana industrier
            framskapas? Jo, bara på det sätt som vänsterpartiet kommunisterna
            i olika sammanhang, bl. a. i debatter om tekoindustrin, har framhållit,
            nämligen genom ett aktivt, offensivt och medvetet statligt industriprogram.
            Och det skulle ha fägnat oss om vi vid alla de tillfällen, då
            vi stritt för nödvändigheten av ett sådant statligt industriprogram
            för att skapa alternativ sysselsättning, hade fått socialdemokratins
            stöd.
          </seg>
        </u>
        <u xml:id="i-H9FkYnW6x9A6w3kVMngEWR" prev="i-7BZ9JmETg98X5B1z8gn1UT" who="i-EQSJnvt3y9r5wULtNbkTNu">
          <seg xml:id="i-Fea9w6f3cjeG1PiKLSxr9F">
            Arbetarrörelsen måste — och det skall bli min slutkommentar i
            detta korta och något spontanistiska inlägg — i tekopolitiken,
            såväl som i industripolitiken i allmänhet, ha ett skapande, offensivt
            och realistiskt program. Det räcker inte med att använda akuta
            lokala sysselsättningskriser för att driva missnöjespolitik —
            hur tacksam och rimlig en dylik politik i och för sig kan synas
            vara för en opposition som har att kämpa med en sådan regering
            som den nuvarande.
          </seg>
        </u>
        <note xml:id="i-CXVRSQszyUFQwWG4rU2nJy" type="speaker">
          Industriministern NILS ÅSLING:
        </note>
        <u xml:id="i-AjKRpn1iBsmYikim5EKaeq" next="i-WoF1CRbxmqr9xLYB9PrC3r" who="i-QhnsQ4XHA6EXWk4gj8dW77">
          <seg xml:id="i-HufEifEjKrFtWfZW6gGXDe">
            Herr talman! Jag vill erinra interpellanterna och Jörn Svensson
            om att vi nu går in i ett skede av förhandingar med den statliga
            tekokoncernen beträffande förutsättningarna för de etableringar
            i Norsjö och Sollefteå som vi efter analys av arbetsmarknaden
            och i samråd med arbetsmarknadsverket har bedömt vara mest angelägna
            att rädda åt framtiden.
          </seg>
        </u>
        <u xml:id="i-WoF1CRbxmqr9xLYB9PrC3r" prev="i-AjKRpn1iBsmYikim5EKaeq" next="i-S7wmAbjqDuoDSABx2m34EX" who="i-QhnsQ4XHA6EXWk4gj8dW77">
          <seg xml:id="i-7yZRNnjNNGGfNwiNYVaD61">
            Jag vill också förutskicka att det här, liksom i riksdagens principbeslut
            beträffande Norrlandsetableringarna, självfallet måste bli ett
            tidsbegränsat rådrum. De: strider ju mot principerna i både den
            gamla och den nuvarande regeringens industripolitik att ge icke
            tidsbegränsat stöd åt industrin, även om det är av uppenbart regionalpolitiskt
            intresse att bibehålla sysselsättningen. Det finns inga möjligheter
            att skapa en rimlig industristruktur för framtiden, om man inte
            avgränsar tiderna för insatser av den här karaktären.
          </seg>
        </u>
        <u xml:id="i-S7wmAbjqDuoDSABx2m34EX" prev="i-WoF1CRbxmqr9xLYB9PrC3r" next="i-4hvcFRSacRiehxKkKhVRKs" who="i-QhnsQ4XHA6EXWk4gj8dW77">
          <seg xml:id="i-9XrTXG2qMgajExJ4ow8JXY">
            Jag vill också erinra om att Norrlandsetableringarna redan är
            inne i den här
          </seg>
        </u>
        <pb facs="https://betalab.kb.se/prot-197778--136/prot_197778__136-010.jp2/_view"/>
        <u xml:id="i-4hvcFRSacRiehxKkKhVRKs" prev="i-S7wmAbjqDuoDSABx2m34EX" next="i-Px4uuEf6Yz71UhZ3HwGigX" who="i-QhnsQ4XHA6EXWk4gj8dW77">
          <seg xml:id="i-AEKGCexNXNy7yGAdj6xMwn">
            processen, och jag kan liksom interpellanterna beklaga att vi
            hamnat i detta — Nr 136
          </seg>
        </u>
        <u xml:id="i-Px4uuEf6Yz71UhZ3HwGigX" prev="i-4hvcFRSacRiehxKkKhVRKs" next="i-7VhJ6HAHWiufg34aXgKwg9" who="i-QhnsQ4XHA6EXWk4gj8dW77">
          <seg xml:id="i-25T7uuGEpavjcQKcHtmk3s">
            läge med tekoindustrin i Norrland. Men vi är, bl. a. till följd
            av riksdagens Måndagen den beslut, inne i ett rådrumsförfarande.
            Under 1977/78 skapades det, som en 8 maj 1978 följd av den uppenbara
            kris som de ursprungliga moderföretagen befann sig i, ett rådrum
            för Norrlandsetableringarna. Den krisen är en följd av att Norrlandsetableringarna
            på sin tid, av den förra regeringen, konstruerades på ett sätt
            Som inte var realistiskt. Det visade sig ju ganska snart att de
            storstilade planer som man lanserade 1973 inte alls höll vid närmare
            granskning, och man har successivt fått revidera de planer man
            den gången gick ut med till allmänheten. Orsaken var naturligtvis
            att man inte hade gjort klart för sig tekoindustrins allmänna
            utveckling och att man inte hade en realistisk grund för dessa
            betydande satsningar. Många svikna förhoppningar är knutna till
            de här investeringarna i Norrland. Processen är smärtsam för enskilda
            människor och för orter, det är jag den förste att vilja vitsorda,
            men när man går in i en kritik av förhållandena skall man ändå
            komma ihåg bakgrunden. Det sätt på vilket de här etableringarna
            kom till stånd är inte att förknippa med sund, rimlig och riktig
            regionalpolitik.
          </seg>
        </u>
        <u xml:id="i-7VhJ6HAHWiufg34aXgKwg9" prev="i-Px4uuEf6Yz71UhZ3HwGigX" next="i-HQ8LFjnzTfqfawdsQerVVZ" who="i-QhnsQ4XHA6EXWk4gj8dW77">
          <seg xml:id="i-LQ9EUrBsLucq5c8hSgcWrq">
            En annan anledning till att man inte kan göra fortlöpande utfästelser
            beträffande enskilda företag eller företagsenheter, som interpellanterna
            tycks förutskicka, är — vilket vi ändå måste inse — att även ett
            statligt företag, den nya statliga tekokoncernen, måste ha som
            uppgift att stå på egna ben. Den måste i varje fall uppnå ett
            nollresultat och helst också generera tillräckligt kapital för
            att själv klara en utveckling av driften i fortsättningen. Det
            är målsättningen. Den är ofrånkomlig. Har man inte den hamnar
            man i ett orimligt förhållande, inte minst gentemot andra företag.
            Det var ett något anmärkningsvärt faktum vid den senaste stora
            tekodebatten här i kammaren att socialdemokratin föreföll vilja
            göra en distinktion mellan trygghet för anställda i enskilda företag
            och anställda i statliga företag. Självfallet måste samma principer
            gälla för anställda i enskilda och statliga företag.
          </seg>
        </u>
        <u xml:id="i-HQ8LFjnzTfqfawdsQerVVZ" prev="i-7VhJ6HAHWiufg34aXgKwg9" next="i-LX5J3MyNk8vKkCZcCjQPLe" who="i-QhnsQ4XHA6EXWk4gj8dW77">
          <seg xml:id="i-KMC7ct9VJQHbUsz7yAPutX">
            Den regionalpolitik som nu bedrivs har kritiserats här — en kritik
            som är mycket löst grundad, eftersom vi har varit tvungna att
            strama upp regionalpolitiken, effektivisera den efter den föregående
            regeringen, under vilken det hade skett en närmast total utsuddning
            av stödområdesgränser och inrättats ett System med grå zoner.
            Därefter har skett en påtaglig uppstramning med hänsyn till sysselsättningen
            it. ex. Norrlands inland. Vi har infört systemet med kommunala
            industrihus, vi har aktiverat olika former av regionalpolitiskt
            stöd. Vi har infört offertförfarandet och vi har över huvud taget
            aktiverat regionalpolitiken. Georg Anderssons kritik mot den nuvarande
            regeringens regionalpolitik måste betyda att Georg Andersson inte
            riktigt har trängt in i vad som egentligen har skett under det
            närmaste året i det avseendet.
          </seg>
        </u>
        <u xml:id="i-LX5J3MyNk8vKkCZcCjQPLe" prev="i-HQ8LFjnzTfqfawdsQerVVZ" next="i-JNWLCyuyWY8gPAc2XKph1W" who="i-QhnsQ4XHA6EXWk4gj8dW77">
          <seg xml:id="i-5New8FRUs7Qo57S8C9o6qv">
            Sedan har Jörn Svensson mycket riktigt påpekat att socialdemokraterna
            och regeringen är eniga om principerna för tekopolitiken. Det
            är bara den skillnaden — och det har också framgått av inläggen
            i dag — att socialdemokraterna vill ha en plan för hur man skall
            uppnå en rimlig självförsörjningsgrad inom tekoindustrin. Arbetet
            med planen pågår inom regeringskansliet, 13
          </seg>
        </u>
        <note xml:id="i-D5iqPfNB8Y8cMz7nQV3BYp" type="title">
          Om åtgärder för att förhindra nedläggning av vissa textilindustrier
        </note>
        <pb facs="https://betalab.kb.se/prot-197778--136/prot_197778__136-011.jp2/_view"/>
        <note xml:id="i-M8AFjNpHEyMgmGviUvjCUZ">
          Nr 136
        </note>
        <note xml:id="i-7zvF9X5ZPbEzAVPwyaPwL2" type="date">
          Måndagen den 8 maj 1978
        </note>
        <note xml:id="i-VdaaEqk2upeg1K4Tf6Hfia">
          Om åtgärder för att förhindra nedläggning av vissa textilindustrier
        </note>
        <u xml:id="i-JNWLCyuyWY8gPAc2XKph1W" prev="i-LX5J3MyNk8vKkCZcCjQPLe" next="i-E5eRareLJAs6Dg6J7iHnwz" who="i-QhnsQ4XHA6EXWk4gj8dW77">
          <seg xml:id="i-SAGvifCuSTao9sgkEmrSCE">
            men det är mycket mer komplicerat att fastställa den nivån än
            man föreställer sig från oppositionens sida — dvs. om man vill
            grunda beslutet på fakta, på noggranna överväganden mellan olika
            sortiment, mellan olika företags reella möjligheter att leva vidare
            och våra möjligheter att effektivt på sikt bygga upp en struktur
            som branschen är mest betjänt av.
          </seg>
        </u>
        <u xml:id="i-E5eRareLJAs6Dg6J7iHnwz" prev="i-JNWLCyuyWY8gPAc2XKph1W" next="i-QP2VPVjk5UdZb2xN97QJ9U" who="i-QhnsQ4XHA6EXWk4gj8dW77">
          <seg xml:id="i-DCQFFPccWZR3DDGgLX15og">
            Jag vill till sist svara på Ivar Högströms fråga hur vi ser på
            Eiserledningens förslag att driva företagsenheterna i Kramfors
            och Sollefteå i ett särskilt företag. Det är en möjlighet som
            vi är beredda att överväga och det är en fråga som kommer att
            bli föremål för förhandlingar mellan staten och företaget. Det
            är för tidigt att i dag yttra sig om vilket resultat de förhandlingarna
            kommer att ge. Jag är beredd att föra den diskussionen när resultatet
            föreligger.
          </seg>
        </u>
        <u xml:id="i-QP2VPVjk5UdZb2xN97QJ9U" prev="i-E5eRareLJAs6Dg6J7iHnwz" next="i-Nz5hLPryGx6oaSVrYsxoEo" who="i-QhnsQ4XHA6EXWk4gj8dW77">
          <seg xml:id="i-3yNKuYoEcPuFe24wuXANKr">
            GEORG ANDERSSON (s) Herr talman! Låt mig med anledning av Jörn
            Svenssons inhopp och försök
          </seg>
        </u>
        <u xml:id="i-Nz5hLPryGx6oaSVrYsxoEo" prev="i-QP2VPVjk5UdZb2xN97QJ9U" next="i-6j9iEMKNDcADzrrGrmjzN9" who="i-QhnsQ4XHA6EXWk4gj8dW77">
          <seg xml:id="i-PTWzPLd9MrPXzCDjiM91LM">
            att splittra den här debatten bara till protokollet läsa in vad
            vi från den
          </seg>
        </u>
        <u xml:id="i-6j9iEMKNDcADzrrGrmjzN9" prev="i-Nz5hLPryGx6oaSVrYsxoEo" next="i-6vUezjXDumZnvRknS2w3Gi" who="i-QhnsQ4XHA6EXWk4gj8dW77">
          <seg xml:id="i-HnocsM9wkEZtTT6EWHPhZ7">
            socialdemokratiska sidan sade den 16 mars.
          </seg>
        </u>
        <u xml:id="i-6vUezjXDumZnvRknS2w3Gi" prev="i-6j9iEMKNDcADzrrGrmjzN9" next="i-JHrvdjnwaZT2PNEcaRt27T" who="i-QhnsQ4XHA6EXWk4gj8dW77">
          <seg xml:id="i-7PfG9wNgm8YHPMEhM6CqLy">
            Vi anförde bl. a.: ”Tekoindustrin har nu minskat till en sådan
            nivå att det med hänsyn till försörjningsberedskapen ter sig oförsvarligt
            au låta utvecklingen löpa vidare.”
          </seg>
        </u>
        <u xml:id="i-JHrvdjnwaZT2PNEcaRt27T" prev="i-6vUezjXDumZnvRknS2w3Gi" next="i-NaEbqLs98asMNcQUtt7rAi" who="i-QhnsQ4XHA6EXWk4gj8dW77">
          <seg xml:id="i-PnBAyRmEhwPWSo6GTmA4vE">
            Det var tl. a. mot den bakgrunden och mot bakgrund av arbetsmarknadsoch
            regionalpolitiska skäl som vi begärde en plan för tekoindustrins
            framtida utveckling. Vi sade: ”Planen, som bör utarbetas av en
            särskild delegation med representation från bl.a. de anställdas
            organisationer, bör ha sin utgångspurkt i försörjningspolitiska
            samt arbetsmarknads- och regionalpolitiska bedömningar. I avvaktan
            på denna plan bör produktionen upprätthållas på nuvarande nivå.”
          </seg>
        </u>
        <u xml:id="i-NaEbqLs98asMNcQUtt7rAi" prev="i-JHrvdjnwaZT2PNEcaRt27T" next="i-KHpGFrgvzEAhHKyYxpL15E" who="i-QhnsQ4XHA6EXWk4gj8dW77">
          <seg xml:id="i-UpigiXQLdtf9q3wYemAGps">
            Diskussionen i dag gäller just om de företag, för vilka beslut
            om nedläggning har fattats, skulle kunna få ytterligare respit,
            till dess att annan sysselsättning kan tillgodose behoven.
          </seg>
        </u>
        <u xml:id="i-KHpGFrgvzEAhHKyYxpL15E" prev="i-NaEbqLs98asMNcQUtt7rAi" next="i-MytFfjTLDLAP3Kuztn73DC" who="i-QhnsQ4XHA6EXWk4gj8dW77">
          <seg xml:id="i-XD2verjheELnBBBPHmbkuF">
            Till industriministern vill jag göra följande kommentarer.
          </seg>
        </u>
        <u xml:id="i-MytFfjTLDLAP3Kuztn73DC" prev="i-KHpGFrgvzEAhHKyYxpL15E" next="i-TsRT6tHyA6G5ERQKwUuPfZ" who="i-QhnsQ4XHA6EXWk4gj8dW77">
          <seg xml:id="i-MPdptqowW1CobWuS3TSSqZ">
            Industriministern säger att man nu går in i förhandlingar om
            anläggningarna i Norsjö och Sollefieå och att det är mest angeläget
            att rädda dessa. Jag har uttalat tillfredsställelse med att man
            får litet extra rådrum för Norsjös del. Jag har inte fått besked
            om hur långt det rådrummet blir. Men jag frågar mig: Vad är det
            för skillnad mellan situationen i Norsjö och situationen i Lycksele?
            De problem som är påtagliga i Norsjö är också påtagliga i Lycksele.
            Det är svårt att förstå vilket bedömningsunderlag regeringen har
            i kanslihuset för att göra denna «distinktion. Jag menar att samtliga
            tre fabriker i Västerbotten är i behov av längre rådrum än regeringen
            och riksdagsmajoriteten varit beredda att ge dem.
          </seg>
        </u>
        <u xml:id="i-TsRT6tHyA6G5ERQKwUuPfZ" prev="i-MytFfjTLDLAP3Kuztn73DC" next="i-4Hmp6xrhVtjKzQq32iAfNe" who="i-QhnsQ4XHA6EXWk4gj8dW77">
          <seg xml:id="i-QhEtCu7s2Yh8wgVjhrTgvP">
            Regeringen ger dem alltså för kort tid. Vi har tidigare krävt
            att man skulle förlänga derna tid. Nils Åsling var inte beredd
            att svara på min fråga på denna punkt; jag upprepar den: Om det
            visar sig att vi har rätt när det gäller de regionalpolitiska
            och sysselsättningspolitiska effekterna av det här, kommer då
            regeringen att sitta med armarna i kors och låta de anställda
            gå och
          </seg>
        </u>
        <pb facs="https://betalab.kb.se/prot-197778--136/prot_197778__136-012.jp2/_view"/>
        <u xml:id="i-4Hmp6xrhVtjKzQq32iAfNe" prev="i-TsRT6tHyA6G5ERQKwUuPfZ" next="i-PBnk4UR3FspbFEqGRJJAAa" who="i-QhnsQ4XHA6EXWk4gj8dW77">
          <seg xml:id="i-CPqMfLokjNHDGmi3iXcKts">
            kommunerna drabbas av dessa problem? Kan man inte tänka sig en
            omprövning av inställningen till det i och för sig blygsamma krav
            som vi ställt, nämligen att man skall ge längre rådrum för planering?
          </seg>
        </u>
        <u xml:id="i-PBnk4UR3FspbFEqGRJJAAa" prev="i-4Hmp6xrhVtjKzQq32iAfNe" next="i-J26rnpssYUR53AvhoLvAUY" who="i-QhnsQ4XHA6EXWk4gj8dW77">
          <seg xml:id="i-SMTJ57exu2iuq3iTGRjJvK">
            Nils Åsling använder några svepande formuleringar om den förra
            regeringens storstilade och icke realistiska planer när man beviljade
            Algots stöd. Jag frågar: Hur agerade de borgerliga partierna?
            Hur agerade Nils Åsling själv när Algots fick sitt stöd? Jag vet
            att borgerliga företrädare i Västerbotten i det läget for omkring
            och krävde att flera orter än Norsjö, Lycksele och Skellefteå
            skulle få tekoindustri. Nu kritiserar man dessa åtgärder och säger
            att de redan från början var orealistiska. När de borgerliga nu
            framför denna kritik måste jag ändå få fråga: Vilken ståndpunkt
            intog man när frågan var aktuell? Om man då intog en annan ståndpunkt
            än regeringen, har man möjligen rätt att kritisera. Intog man
            vid det tillfället däremot samma ståndpunkt som regeringen, delar
            man också ansvaret.
          </seg>
        </u>
        <u xml:id="i-J26rnpssYUR53AvhoLvAUY" prev="i-PBnk4UR3FspbFEqGRJJAAa" next="i-J5VkRDMaJYbjf41qwjN1q5" who="i-QhnsQ4XHA6EXWk4gj8dW77">
          <seg xml:id="i-Nc3gQtUthmnsLLZ1XaFHAZ">
            Nu anser jag inte att det var en felaktig regionalpolitik att
            satsa på tekoindustrin. Men herr Åsling säger att detta inte är
            förenligt med en sund regionalpolitik. Min fråga blir då: Hur
            ser herr Åslings sunda regionalpolitik ut? Herr Åsling hävdar
            att han stramat upp regionalpolitiken. Jag vet inte om han därmed
            menar att han gjort den bättre. Vi som är berörda av den —- vi
            som så alt säga står på mottagarsidan — har inte märkt någon förbättring,
            utan vi har kunnat iaktta en försämring. Jag har i min hand ett
            uttalande från ett stort antal inlandskommuner i Norrbotten och
            Västerbotten, där representanter för samtliga partier enhälligt
            säger:
          </seg>
        </u>
        <u xml:id="i-J5VkRDMaJYbjf41qwjN1q5" prev="i-J26rnpssYUR53AvhoLvAUY" next="i-76udyYijA7VSNFZT2qqZTB" who="i-QhnsQ4XHA6EXWk4gj8dW77">
          <seg xml:id="i-V2kBim1UB1gYpKksDJH4BT">
            "Vi vill även framhålla att den tidigare förda regionalpolitiken
            på senare tid uttunnats bl. a. genom utvidgning av områden för
            regionalpolitiskt stöd. Detta här resulterat i att befolkningsminskningen
            i kommunerna inte kunnat förhindras. Skulle en fortsatt befolkningsutflyttning
            äga rum och då främst bland ungdomen, får detta ödesdigra konsekvenser.”
          </seg>
        </u>
        <u xml:id="i-76udyYijA7VSNFZT2qqZTB" prev="i-J5VkRDMaJYbjf41qwjN1q5" who="i-QhnsQ4XHA6EXWk4gj8dW77">
          <seg xml:id="i-3f16L4Wq58wPd6aCTpW3Sc">
            Det är reaktionen från de kommuner som är berörda av den borgerliga
            regionalpolitiken. De anser inte att denna är sund.
          </seg>
        </u>
        <note xml:id="i-KTgdDpXJqJJFqkkjAWzziG" type="speaker">
          IVAR HÖGSTRÖM (s):
        </note>
        <u xml:id="i-WQsMLVhMTLzdCV6TGf7Jo9" next="i-F3eUoA2haQNdJHVd4e5qx5" who="i-S5Y3wQNMZ8WvEXNZJufKVG">
          <seg xml:id="i-BiqbY78PawHscZkZYNSFaP">
            Herr talman! Industriministern säger att självfallet skall ett
            stöd av den här karaktären vara tidsbegränsat. Om det tror jag
            inte att vi har några delade meningar. Men vad jag vill ifrågasätta
            är om det rådrum man fick genom detta stöd utnyttjades på eu riktigt
            sätt. Först ett halvår innan nedläggningen skall verkställas drar
            man i gång arbetet med att lösa sysselsättningsproblemen. Jag
            tror att vi kan vara överens om att förutsättningarna att klara
            den uppgiften i nuvarande sysselsättningsläge är mycket små.
          </seg>
        </u>
        <u xml:id="i-F3eUoA2haQNdJHVd4e5qx5" prev="i-WQsMLVhMTLzdCV6TGf7Jo9" next="i-MXKdgr3PLw4Q9JkeMEAjry" who="i-S5Y3wQNMZ8WvEXNZJufKVG">
          <seg xml:id="i-6xTuNcGgacJ1D4GBPtmruT">
            Jag noterar med tillfredsställelse industriministerns besked
            att det förslag till eventuell lösning när det gäller Eiserfabrikerna
            som Eiserledningen lagt fram nu skall prövas av den här särskilda
            arbetsgruppen och att industriministern därefter är beredd att
            ta ställning till förslaget. Min fråga blir då automatiskt: Kommer
            det att gälla även Kramfors? Eller hur skall sysselsättningen
            för dem som berörs av nedläggningen där klaras?
          </seg>
        </u>
        <u xml:id="i-MXKdgr3PLw4Q9JkeMEAjry" prev="i-F3eUoA2haQNdJHVd4e5qx5" next="i-7rbzbAByFpKnH7Zm1WmgUD" who="i-S5Y3wQNMZ8WvEXNZJufKVG">
          <seg xml:id="i-KzFuF74b9bETNhSXC4qjRB">
            Georg Andersson har tagit upp en fråga som industriministern
            berörde,
          </seg>
        </u>
        <note xml:id="i-R8nw3dfmjuuTvRKSJKoZYw">
          Nr 136
        </note>
        <note xml:id="i-53WZWoS89c5JDH1SRG227V" type="date">
          Måndagen den 8 maj 1978
        </note>
        <note xml:id="i-5hG8m5FzNQ81Aa5FNnNgB1">
          Om åtgärder för
        </note>
        <u xml:id="i-7rbzbAByFpKnH7Zm1WmgUD" prev="i-MXKdgr3PLw4Q9JkeMEAjry" next="i-KNioNuqA6zoztjxgznpT2a" who="i-S5Y3wQNMZ8WvEXNZJufKVG">
          <seg xml:id="i-K8UnTCatDeZ9oy6v7fR3AK">
            att förhindra ned-
          </seg>
        </u>
        <note xml:id="i-YPHtPq6kPutxfKq9ecMfkF">
          läggning av vissa textilindustrier
        </note>
        <pb facs="https://betalab.kb.se/prot-197778--136/prot_197778__136-013.jp2/_view"/>
        <note xml:id="i-JjLMWExBcW8vsWu9eSMJ3J">
          Nr 136
        </note>
        <note xml:id="i-QM5FoGMbYES74HkV9abCTm" type="date">
          Måndagen den 8 maj 1978
        </note>
        <note xml:id="i-QSKsh76zBtdAp3RaRMAHdX">
          Om åtgärder för att förhindra nedläggning av vissa textilindustrier
        </note>
        <u xml:id="i-KNioNuqA6zoztjxgznpT2a" prev="i-7rbzbAByFpKnH7Zm1WmgUD" next="i-WHFwape9jpeaYgraYgHGTo" who="i-S5Y3wQNMZ8WvEXNZJufKVG">
          <seg xml:id="i-DuhNg18tbb9uFi9xuUXnjo">
            nämligen det ursprungliga beslutet om dessa ctableringar i Norrland.
            I voteringen om beslutet den 14 december 1973 angående akticköpet
            i AB Eiser röstade samtliga ledamöter för centern och folkpartiet
            tillsammans med socialdemokraterna för akticköpet. De enda som
            motsatte sig aktieköpet var moderaterria. Därför tycker jag liksom
            Georg Andersson att vi delar ansvaret för etableringen av tekoindustri
            i Norrland. Denna etablering var dessutom betingad av att man
            ville skapa ett mer diftferentierat näringsliv i Norrland och
            av att man ville skapa kvinnlig sysselsättning.
          </seg>
        </u>
        <u xml:id="i-WHFwape9jpeaYgraYgHGTo" prev="i-KNioNuqA6zoztjxgznpT2a" next="i-JMAWCFT4aYMqeFsgpe6Hv" who="i-S5Y3wQNMZ8WvEXNZJufKVG">
          <seg xml:id="i-MnPFvyusXGLfi9gy4sLQUZ">
            Så ett par ord med anledning av Jörn Svenssons synpunkter. Han
            fann det anmärkningsvärt alt jag I mitt anförande vågade ifrågasätta
            valet av orter i olika delar av landet. På den punkten vill jag
            svara så här: Vid varje regionalpolitisk bedömning av sysselsättning
            måste valet stå mellan några orter. Menar vi någonting med regionalpolitiken,
            så måste vi också vara beredda att ta ställning. Någonting annat
            menade jag inte.
          </seg>
        </u>
        <u xml:id="i-JMAWCFT4aYMqeFsgpe6Hv" prev="i-WHFwape9jpeaYgraYgHGTo" next="i-2F9YpdQDNscrUeSMEy2NP7" who="i-S5Y3wQNMZ8WvEXNZJufKVG">
          <seg xml:id="i-RSsTm3q6KL3WhVchZmVzdG">
            Jag tillhör dem som anser att vi måste lägga fast en plan för
            vår tekoindustris framtid här i landet. En sådan planering måste
            utgå från att den nuvarande oaroduktionsnivån skall upprätthållas.
            Vi kan inte i fortsättningen hävda att vår frihandelspolitik skall
            tillämpas till fullo. Jag uttryckte i ett annat samrianhang att
            vi med rent samvete kan slå vakt om vår industri, eftersom vi
            importerar fler tekovaror per invånare än något annat land i väst.
            Land efter land skyddar sina egna näringar, och också vi måste
            ha behov av att åtminstone trygga en minimiförsörjning på det
            här området. Jag har velat säga deta för att det inte skall råda
            något missförstånd om hur vi från socialdemokratiskt håll ser
            på hela vår tekoindustri.
          </seg>
        </u>
        <u xml:id="i-2F9YpdQDNscrUeSMEy2NP7" prev="i-JMAWCFT4aYMqeFsgpe6Hv" who="i-S5Y3wQNMZ8WvEXNZJufKVG">
          <seg xml:id="i-CFjKx6phh2JBQybJkZFyxA">
            Allra sist, herr talman, vill jag ånyo ställa frågan till herr
            Åsling: Är industriministern beredd att i någon form ompröva Eiserledningens
            beslut?
          </seg>
        </u>
        <note xml:id="i-WikzqdJAZA98fkfXnv4JRD" type="speaker">
          JÖRN SVENSSON (vpk):
        </note>
        <u xml:id="i-5n3bpaZaVewqxDBbnayu8L" next="i-Cs9mc27NtDpRYb8WXxbQ1y" who="i-EQSJnvt3y9r5wULtNbkTNu">
          <seg xml:id="i-3jS5pHN9xpjeDbae6MzhpM">
            Herr talman! Vem splittrar den här debatten, Georg Andersson?
            Jag tror att den splittras — eller verkar splittrande på möjligheterna
            att få ett kraftfullt motstånd mot den borgerliga nedläggningspolitiken
            - om man håller den alltför lokalt, om man försöker spela ut olika
            orter mot varandra och om man inte kopplar dagens kris på de aktuella,
            hårt drabbade orterna till den allmänna syn man har på tekopolitiken.
            Vi inom arbetarrörelsen bör litet till mans — det gäller även
            mitt parti — självkritiskt se över våra industripolitiska alternativ.
            För tekoindustrin gäller detta nog speciellt det socialdemokratiska
            partiet.
          </seg>
        </u>
        <u xml:id="i-Cs9mc27NtDpRYb8WXxbQ1y" prev="i-5n3bpaZaVewqxDBbnayu8L" next="i-7DFTHR8Zw2xjvpfUccnUJs" who="i-EQSJnvt3y9r5wULtNbkTNu">
          <seg xml:id="i-F8YUbcMLVCoptAJquDkHwk">
            Det är nog bra att säga att man vill ha en plan för produktionen
            inom tekoindustrin och att inga nya avskedanden skall ske innan
            planen har upprättats. Men därmed säger man också att efter det
            att planen har upprättats, då skall man ha nya avskedanden.
          </seg>
        </u>
        <u xml:id="i-7DFTHR8Zw2xjvpfUccnUJs" prev="i-Cs9mc27NtDpRYb8WXxbQ1y" next="i-9ZA5Ue3Tr4ewhv73jo3Jjr" who="i-EQSJnvt3y9r5wULtNbkTNu">
          <seg xml:id="i-5PjmJYyt1BZ6EZRqtaDrpQ">
            Ni säger också att ni är beredda att behålla nuvarande produktionsnivå.
            Jovisst, men med ständig effektivisering betyder det i praktiken
            minskad sysselsättning. Med utgångspunkt i den nivå som svensk
            tekoindustri nu har kommit ned till, är det inte tillräckligt.
            Det ansluter sig ju i stort till den
          </seg>
        </u>
        <pb facs="https://betalab.kb.se/prot-197778--136/prot_197778__136-014.jp2/_view"/>
        <u xml:id="i-9ZA5Ue3Tr4ewhv73jo3Jjr" prev="i-7DFTHR8Zw2xjvpfUccnUJs" next="i-ExfYHVLA1Vp7w2yHYQLsxo" who="i-EQSJnvt3y9r5wULtNbkTNu">
          <seg xml:id="i-TyUf3pmhXxrRVojPSBBADH">
            bedömning och den syn som den borgerliga industriministern har.
            Vi måste ha ett offensivt program inom arbetarrörelsen som syftar
            till att bevara de sysselsättningsullfällen som nu finns kvar
            inom tekoindustrin — det är bara en tredjedel av dem som fanns
            när den industrin under efterkrigstiden hade som flest anställda.
            Man måste också garantera en sådan tillväxt av den inre marknaden
            att den ökande produktion — visserligen långsamt ökande, men dock
            ökande — som är en förutsättning för att bevara antalet sysselsättningstillfällen
            också kan garanteras. Det förutsätter i sin tur en mycket restriktiv
            importpolitik.
          </seg>
        </u>
        <u xml:id="i-ExfYHVLA1Vp7w2yHYQLsxo" prev="i-9ZA5Ue3Tr4ewhv73jo3Jjr" who="i-EQSJnvt3y9r5wULtNbkTNu">
          <seg xml:id="i-QbUbgz8GzVfvcoyQ6KossN">
            Man måste ha ett sådant offensivt program och man måste driva
            det så att det klart framgår för människorna att det också på
            ett kvalitativt sätt skiljer sig från den borgerliga synen på
            tekoindustrin. Annars uppstår lätt sådana situationer som den
            16 mars då Nils Åsling triumferande kunde konstatera att oppositionen
            i allt väsentligt var överens med regeringen beträffande den allmänna
            synen på tekopolitiken. Jag tycker att vi inom arbetarrörelsen
            inte skall nöja oss med att få ett sådant betyg.
          </seg>
        </u>
        <note xml:id="i-A1ZGVLC25KV3aUf2TZTRJT" type="speaker">
          Industriministern NILS ÅSLING:
        </note>
        <u xml:id="i-EPaU4zRHaSTHMLznYRW7wF" next="i-JatF8o1XLnt7jDh6AccFYY" who="i-QhnsQ4XHA6EXWk4gj8dW77">
          <seg xml:id="i-HQdDePuNffxyX7LsAsCw5X">
            Herr talman! Ett genomgående tema 1 interpellanternas inlägg
            här är kravet på en plan. Jag har talat om, att vi i regeringskansliet
            håller på att arbeta med en plan för att ha en hållfast grund
            när vi går att fastställa vad som är en från försörjningssynpunkt
            rimlig nivå av tekoproduktion. Emellertid har jag varnat för den
            övertro på vad en plan kan komma att innebära som interpellanterna,
            liksom socialdemokratin tidigare, har gett uttryck för. Jag tror
            inte att man i så hög grad kan sätta sin lit till att en plan
            löser alla problem. Problemen är ju djupare förankrade än så,
            eftersom det här rör sig om vårt internationella konkurrensläge
            och utvecklingen av konsumtionen i vårt land. Om man inte tar
            hänsyn till sådana faktorer är en plan verkningslös; i varje fall
            i det avseendet är jag beredd att ge Jörn Svensson rätt.
          </seg>
        </u>
        <u xml:id="i-JatF8o1XLnt7jDh6AccFYY" prev="i-EPaU4zRHaSTHMLznYRW7wF" next="i-FrVUNP8EY3sKkBt816gZtU" who="i-QhnsQ4XHA6EXWk4gj8dW77">
          <seg xml:id="i-FwgPzezEBAiKza4q6dmWKd">
            Jag har fått en fråga om varför vi gör skillnad mellan orterna
            och på vilket underlag den skillnaden grundas. Det är efter överväganden
            tillsammans med den statliga tekokoncernen och arbetsmarknadsverket
            som vi har analyserat de lokala arbetsmarknaderna och därvid också
            tagit hänsyn till andra lokaliseringspolitiska och regionalpolitiska
            åtgärder som pågår inom olika orter: aktiviteten kring industricentrum
            i Lycksele, de aktiviteter som sker i Kramfors, de som sker i
            Skellefteå etc. Man skall nämligen komma ihåg att vi har en rad
            åtgärder under utarbetande för att försöka lösa de här problemen.
            Vi går inte bara in ien förhandling beträffande två orter för
            att öka ett rådrum, utan här pågår, som jag i mitt svar angav,
            också aktivitet på andra områden.
          </seg>
        </u>
        <u xml:id="i-FrVUNP8EY3sKkBt816gZtU" prev="i-JatF8o1XLnt7jDh6AccFYY" next="i-CnwxbRZNwDWuSUCxoJ1Deh" who="i-QhnsQ4XHA6EXWk4gj8dW77">
          <seg xml:id="i-GniQ4qWgBRti3rgpanr8RJ">
            Jag tar min del av ansvaret som enskild riksdagsman för tillkomsten
            av Norrlandsetableringarna. Men om vi den gången hade ett gemensamt
            ansvar, så har vi ju ett gemensamt ansvar i dag för att konstruera
            fortsättningen för dessa misslyckade etableringar på ett realistiskt
            sätt, så att inte människor får falska förhoppningar om vad som
            är möjligt att göra inom den här branschen. Vi måste ju se till,
            att vi skapar arbetstillfällen åt de berörda människorna i
          </seg>
        </u>
        <note xml:id="i-Mgm8NsGN5ArQWErmg7idHo">
          2 Riksdagens protokoll 1977178:136-137
        </note>
        <note xml:id="i-MVdpqf6X23LdGo3SzZf5E4">
          Nr 136
        </note>
        <note xml:id="i-2gnp8EfoMqKoBZAqR25rxr" type="date">
          Måndagen den 8 maj 1978
        </note>
        <note xml:id="i-SQKWWpEvRsEmm4PETLry9m">
          Om åtgärder för att förhindra ned-
        </note>
        <note xml:id="i-NTHLYx9bhdGB9hvTnauQzD">
          läggning av vissa textilindustrier
        </note>
        <note xml:id="i-KjLoSwjVz8vwe89P5gpr6t">
          17
        </note>
        <pb facs="https://betalab.kb.se/prot-197778--136/prot_197778__136-015.jp2/_view"/>
        <note xml:id="i-6fQsqyecg2PYcDoEk2h9Q5">
          Nr 136
        </note>
        <note xml:id="i-YavoYyZ6c6iFMWLDQqo6Rc" type="date">
          Måndagen den 8 maj 1978
        </note>
        <note xml:id="i-Mqec4aCw3TuZCdoVdVsrEZ">
          Om åtgärder för att förhindra nedläggning av vissa textilindustrier
        </note>
        <u xml:id="i-CnwxbRZNwDWuSUCxoJ1Deh" prev="i-FrVUNP8EY3sKkBt816gZtU" next="i-Uyp9epEz2AaToaZtfr1bK2" who="i-QhnsQ4XHA6EXWk4gj8dW77">
          <seg xml:id="i-SXx5ypWWfsVL73H4LwE9nt">
            branscher som har bättre utvecklingsmöjligheter. Skall vi koncentrera
            oss på att i regionalpolitiskt avseende göra insatser i de sämsta
            branscherna. så har vi misskrediterat regionalpolitiken och skapat
            en apati inför framtiden i de här orterna som inte är rimlig.
            Låt oss alltså, herrar interpellanter, ta ett gemensamt ansvar
            också när det gäller att få det hela på en realistisk bog!
          </seg>
        </u>
        <u xml:id="i-Uyp9epEz2AaToaZtfr1bK2" prev="i-CnwxbRZNwDWuSUCxoJ1Deh" next="i-DPY1xv6fHFzgFKqsp9Dh3i" who="i-QhnsQ4XHA6EXWk4gj8dW77">
          <seg xml:id="i-6UPHv65DKAvUZwDBwV4A38">
            Georg A.ndersson har hänvisat till att det bland kommuner i Västerbotten
            sägs alt vi iden nya regeringen har utvidgat stödområdena och
            därmed tunnat ut effekten av regionalpolitiken. Det är en grov
            felaktighet, som jag tidigare tillbakavisat här. Det har skett
            en påtaglig uppstramning. Den föregående regeringen gav regionalpolitiskt
            stöd praktiskt taget från Ystad till Haparanda. Vi har valt att
            strama upp den politiken, och genom att plocka ut vissa orter
            med extrema Norrlandsproblem — s. k. grå zoner — har vi begränsat
            användningen av regionalpolitiskt stöd i omsorgen om att det skall
            ge bättre effekt där det verkligen behövs, t. ex. i Norrlands
            inland. Jag ber Georg Anderssor att sluta med att sprida så grova
            felaktigheter, för detta påstående saknar stöd i verkligheten.
            Nästa gång, Georg Andersson, vill jag ha konkreta bevis.
          </seg>
        </u>
        <u xml:id="i-DPY1xv6fHFzgFKqsp9Dh3i" prev="i-Uyp9epEz2AaToaZtfr1bK2" next="i-D5RUsdiGgz27MT1Tux6B12" who="i-QhnsQ4XHA6EXWk4gj8dW77">
          <seg xml:id="i-QpUJz5FrQMQFbphtNSJFqE">
            Jag noterar Ivar Högströms realistiska ton. Han anser också att
            stödet måste vare tidsbegränsat och att man under den tiden skall
            göra sitt yttersta för att bemästra situationen. Jag beklagar
            om det är så som Ivar Högström säger, att det rådrum på två år
            som riksdagen gav Norrlandsetableringarna inte har utnyttjats.
            Jag är beredd, Ivar Högström, att noga undersöka detta förhållande.
            Andan och meningen i riksdagsbeslutet var att rådrummet skulle
            utnyttjas för skapande av bärkraftigare sysselsättning för framtiden.
          </seg>
        </u>
        <u xml:id="i-D5RUsdiGgz27MT1Tux6B12" prev="i-DPY1xv6fHFzgFKqsp9Dh3i" who="i-QhnsQ4XHA6EXWk4gj8dW77">
          <seg xml:id="i-G6GuLozKNNc5FRa7enc2Fa">
            Beträffande Ivar Högströms fråga om jag är beredd att ompröva
            Eiserledningens beslut vill jag säga att det är jag självfallet
            inte. Har man gett en statlig eller privat företagsledning ett
            företagsledaransvar, så måste man ju också låta den utöva detta
            ansvar på grundval av de förutsättningar som föreligger. Är man
            missnöjd med en företagsledning skall man byta ut den, och jag
            är inte böjd för att byta ut Eisers ledning. Däremot kommer vi
            nu, som jag har sagt, att inleda förhandlingar beträffande förutsättningarna
            för Norrlandsetableringarna. Vad det kommer att leda till får
            vi återkomma till senare.
          </seg>
        </u>
        <note xml:id="i-N4jCjyuai1EiWo5zhfxWde" type="speaker">
          GEORC ANDERSSON (s):
        </note>
        <u xml:id="i-EqtSwFcrsUWu9V6opthG4t" next="i-3RA7WTsNQgEWR5mjy5az4C" who="i-Xrj5P46hsif4EVQjEQc8eH">
          <seg xml:id="i-6pfJ4Ra58FBSEs1i1xYutn">
            Herr talman! Först vill jag kort säga till Jörn Svensson att
            när vi begär en plan, innebär det inte att vi, sedan planen är
            klar, godtar att avskedanden skall ske. Planen är till för att
            man skall få ett bra underlag för framtida beslut. I vårt ställningstagande
            den 16 mars ingick ju att inga avskedanden skulle få ske. När
            planen föreligger, får vi ta ställning till den. Denna linje hade
            f. ö. också starkt stöd från fackets representanter inom företagen.
          </seg>
        </u>
        <u xml:id="i-3RA7WTsNQgEWR5mjy5az4C" prev="i-EqtSwFcrsUWu9V6opthG4t" next="i-DMCbP2XtVcaXRBt8HsXFW7" who="i-Xrj5P46hsif4EVQjEQc8eH">
          <seg xml:id="i-GFKCmNu3Ssaw4oPjW4bXS1">
            Herr Åsling säger att temat för interpellanternas inlägg är kravet
            på en plan. Ja, detta tema är vid det här laget gammalt. Det drevs
            ju med kraft i debatten den 16 mars. Vad vi nu har diskuterat
            är möjligheterna till ett större rådrum, och för detta sätter
            herr Åsling tummen ned; det blir inget sådant. Det är tragiskt
            för de anställda. Jag talade med en av fackets flickor i Lycksele
            alldeles innan jag gick till den här debatten. Hon skall nu om
            någon dag vara
          </seg>
        </u>
        <pb facs="https://betalab.kb.se/prot-197778--136/prot_197778__136-016.jp2/_view"/>
        <u xml:id="i-DMCbP2XtVcaXRBt8HsXFW7" prev="i-3RA7WTsNQgEWR5mjy5az4C" next="i-BX1s8WZ3yh3Akg3npPv1m9" who="i-Xrj5P46hsif4EVQjEQc8eH">
          <seg xml:id="i-BF4Zc7o7hUqUmt278A1rxS">
            med i de här förhandlingarna, som leder fram till avskedanden
            vid årsskiftet. De som möjligen kan hitta någon utväg börjar redan
            söka sig bort från dessa företag, och det är en tragedi för kommunen.
          </seg>
        </u>
        <u xml:id="i-BX1s8WZ3yh3Akg3npPv1m9" prev="i-DMCbP2XtVcaXRBt8HsXFW7" next="i-AfzvGNzfCs51dUfPbKjDLQ" who="i-Xrj5P46hsif4EVQjEQc8eH">
          <seg xml:id="i-DuqiHCE2W3SA7GwxMhfPy4">
            Då säger herr Åsling att när man nu har valt ut orter som skulle
            få något längre rådrum, har man gjort överväganden tillsammans
            med tekokoncernen och AMS. Men kommunerna? Vad blev det av decentralisering
            i beslutsprocessen, kontakt, närdemokrati osv.? Kommunerna hålls
            hela tiden utanför. Vad vet herr Åsling om situationen i Lycksele,
            Skellefteå och Kramfors, och effekterna av nedläggningarna där?
          </seg>
        </u>
        <u xml:id="i-AfzvGNzfCs51dUfPbKjDLQ" prev="i-BX1s8WZ3yh3Akg3npPv1m9" next="i-6Mzjx51GEpcJzDPDR8XKjT" who="i-Xrj5P46hsif4EVQjEQc8eH">
          <seg xml:id="i-ECcf4YjFyc9TWqueiHpMtA">
            Herr Åsling hänvisar allmänt till en rad åtgärder som är iscensatta.
            Men vi som bor på dessa orter har ju inte märkt de åtgärderna.
            När jag här refererar vad eniga kommunalpolitiker har sagt i ett
            flertal kommuner, av vilka de flesta är borgerligt styrda, framgår
            det att man inte har märkt några aktiva insatser från regeringens
            sida.
          </seg>
        </u>
        <u xml:id="i-6Mzjx51GEpcJzDPDR8XKjT" prev="i-AfzvGNzfCs51dUfPbKjDLQ" next="i-Lz3fmByxZuweoyh31DvMJV" who="i-Xrj5P46hsif4EVQjEQc8eH">
          <seg xml:id="i-9dcNm1H4sbYAKKLQCk8XiD">
            Man skall inte inge falska förhoppningar. Därför är vi också
            ganska måttfulla i våra krav här i dag. Men nog vore det rimligt
            att man ändå i det här läget, när regeringen är så tomhänt i fråga
            om alternativ sysselsättning, kunde säga att då får vi väl se
            till att med ett extra stöd hålla verksamheten i gång -en verksamhet
            som uppenbarligen är samhällsnyttig — en tid till dess vi hittar
            andra utvägar, i stället för att kasta ut de anställda på en arbetsmarknad
            som inte har något alternativ för dem. Det man då står här och
            med kraft hävdar, att den borgerliga regeringen har stramat upp
            regionalpolitiken, är och förblir tomma ord rakt ut i luften så
            länge som människorna i den berörda bygden inte märker av åtgärderna.
            Vad har hänt i Västerbottens inland sedan den borgerliga regeringen
            tog över? Jag har tidigare summerat vad som inte har hänt, och
            Nils Åsling har inte kunnat visa någonting på plussidan. Jo, det
            skall bli mera bidrag till industrihus, men man frågar sig om
            det behövs när nu stora lokaler ställs tomma. Det gäller ju att
            få någonting in i industrihusen — det är det som är problemet.
            Nog kan vi bygga hus, men det gäller att sysselsätta folket inne
            i husen.
          </seg>
        </u>
        <u xml:id="i-Lz3fmByxZuweoyh31DvMJV" prev="i-6Mzjx51GEpcJzDPDR8XKjT" who="i-Xrj5P46hsif4EVQjEQc8eH">
          <seg xml:id="i-RmYNrQ3o6RNxLKXkqeKcV1">
            Låt mig avslutningsvis konstatera att också i dag lyser de borgerliga
            riksdagsledamöterna från Västerbotten med sin frånvaro här i kammaren.
            Man kanske inte kan begära att de ägnar uppmärksamhet åt min interpellation,
            men åt frågan hade man anledning vänta att de skulle ägna större
            uppmärksamhet. Ingen tog till orda i debatten om tekoindustrin
            den 16 mars. De har inte såvitt jag vet deltagit i uppvaktningen
            hos regeringen och har inte genom motioner, interpellationer eller
            frågor gjort några försök att få en lösning till stånd för de
            anställda vid Algotsfabrikerna i Västerbotten, i den krissituation
            som nu är ett faktum. Jag har velat göra detta konstaterande här
            i dag. Det är beklagligt, men sådan är tydligen den verklighet
            vi har att arbeta med.
          </seg>
        </u>
        <note xml:id="i-WbHWuV6pmcMVs8j2Yc7wdC" type="speaker">
          IVAR HÖGSTRÖM (s):
        </note>
        <u xml:id="i-JFcE3UF53BYyAiJSnVK58y" next="i-8AA5SU1Jnj2Eh6kodQGjkn" who="i-S5Y3wQNMZ8WvEXNZJufKVG">
          <seg xml:id="i-ML3EwBS7HpurfQU5K7vmJs">
            Herr talman! Jag vill göra några korta kommentarer i anslutning
            till vad industriministern sade om att man nu arbetar på en plan
            för den framtida tekoindustrins struktur — det gäller också Norrland
            — och att man studerar
          </seg>
        </u>
        <note xml:id="i-AxJLDTYFkeNkj3k2qkeK7P">
          Nr 136
        </note>
        <note xml:id="i-FKVbSt476Dw7HhjzytpyKs" type="date">
          Måndagen den 8 maj 1978
        </note>
        <note xml:id="i-7rAvEHwQPMaRgnBbAd6Wg2">
          Om åtgärder för
        </note>
        <u xml:id="i-8AA5SU1Jnj2Eh6kodQGjkn" prev="i-JFcE3UF53BYyAiJSnVK58y" next="i-CXHS8yv9RkKdwgYe9ghCnS" who="i-S5Y3wQNMZ8WvEXNZJufKVG">
          <seg xml:id="i-LkPfvtfKQ2Qy335WSoXbZP">
            att förhindra ned-
          </seg>
        </u>
        <note xml:id="i-SH78Sd5cSSq2BpjPEzxBse">
          läggning av vissa textilindustrier
        </note>
        <note xml:id="i-SSZBUJbcvhLnUP9QmKPXHc">
          19
        </note>
        <pb facs="https://betalab.kb.se/prot-197778--136/prot_197778__136-017.jp2/_view"/>
        <note xml:id="i-WzwvBUdTqhs8UgiNs4PwGW">
          Nr 136
        </note>
        <note xml:id="i-HH6FRzrB3QXDWizMuwRwWh" type="date">
          Måndagen den 8 maj 1978
        </note>
        <note xml:id="i-X7x3Yj2MwHdqiaq83Pkw4J">
          Om åtgärder för att förhindra nedläggning av vissa textilindustrier
        </note>
        <note xml:id="i-ASdoVGFyQTDqNGPVE5xNZa">
          20
        </note>
        <u xml:id="i-CXHS8yv9RkKdwgYe9ghCnS" prev="i-8AA5SU1Jnj2Eh6kodQGjkn" next="i-412kqfTZoYqguRgzzbzmy9" who="i-S5Y3wQNMZ8WvEXNZJufKVG">
          <seg xml:id="i-TvjaS2w1JteVvm2KJRnEsq">
            olika lokaiiseringspolitiska åtgärder på dessa orter, Därvid
            nämnde industriministern även Kramfors. Vid den uppvaktning som
            skedde med företrädare för kommunerna och de anställda för en
            tid sedan hos industriministern i denna fråga, anförde industriministern
            som ett alternativ till ny sysselsättning för denna arbetskraft
            det företag som har etablerat sig i samma lokaler som Eiser, nämligen
            Kramm-Kläder. Industriministern hyste vissa förhoppningar om att
            företaget skulle kunna expandera så kraftigt att det skulle kunna
            ta över arbetskraften.
          </seg>
        </u>
        <u xml:id="i-412kqfTZoYqguRgzzbzmy9" prev="i-CXHS8yv9RkKdwgYe9ghCnS" next="i-U3twVvKysdryMddZ1sq4EL" who="i-S5Y3wQNMZ8WvEXNZJufKVG">
          <seg xml:id="i-S2jVgHaJ7GSTNVURRoyGxM">
            Häromcagen hade Nya Norrland en intervju med chefen för Kramm-
            Kläder, och jag tillåter mig att citera några rader. Frågeställningen
            var om Kramm-Kläder kunde klara sysselsättningen för de vid Eiser
            anställda, och där säger Kramm-Kläders vd Bernt Johansson följande:
          </seg>
        </u>
        <u xml:id="i-U3twVvKysdryMddZ1sq4EL" prev="i-412kqfTZoYqguRgzzbzmy9" next="i-WDEcyeBXQh5oAnFcsJGYib" who="i-S5Y3wQNMZ8WvEXNZJufKVG">
          <seg xml:id="i-E9JuzKCGUBXLaHvGmAUvnk">
            "Vi kan inte lova Eisers flickor anställning hos oss. Det är
            Eisers problem.”
          </seg>
        </u>
        <u xml:id="i-WDEcyeBXQh5oAnFcsJGYib" prev="i-U3twVvKysdryMddZ1sq4EL" next="i-5QJ2cwiU7XX2osJKzzArCG" who="i-S5Y3wQNMZ8WvEXNZJufKVG">
          <seg xml:id="i-TjhuBpL5YZow342dAKU95v">
            I fortsättningen av intervjun säger han att företaget måste få
            expandera i den takt man har förutsättningar för att trygga företagets
            framtid. Han skisserar då en rätt lång tidsperiod. Jag tror det
            är klokt att i dag inte räkna med det som alternativ.
          </seg>
        </u>
        <u xml:id="i-5QJ2cwiU7XX2osJKzzArCG" prev="i-WDEcyeBXQh5oAnFcsJGYib" next="i-M3qqLppkVdgBJ7NLemykyK" who="i-S5Y3wQNMZ8WvEXNZJufKVG">
          <seg xml:id="i-GAy8EHKWjooNnw2SzghTzU">
            Sedan beklagar industriministern, liksom jag har gjort, att rådrummet
            inte har utnyttjats. Ja, det är den allmänna uppfattningen att
            det icke har utnyttjats — de anställda har den uppfattningen.
            Dessutom måste man tolka beslutet för en månad sedan om att tillsätta
            den särskilda gruppen, med Statsföretag, Utvecklingsbolaget och
            de anställda, för att se över de framtida sysselsättningsfrågorna
            som ett besked om att det är först nu man har igångsatt detta
            jobb. Det finner vi mycket anmärkningsvärt eftersom rådrummet
            var avsett att leda till en omprövning, och det skulle ha skett
            redan i början av 1977.
          </seg>
        </u>
        <u xml:id="i-M3qqLppkVdgBJ7NLemykyK" prev="i-5QJ2cwiU7XX2osJKzzArCG" next="i-GtxmbC1M4NMjo6L8bhYd5D" who="i-S5Y3wQNMZ8WvEXNZJufKVG">
          <seg xml:id="i-YByVHCFsn3JcXUrHbPiMEc">
            Jag vill än en gång säga att det hade varit rimligt att arbetet
            med översynen av den framtida tekoindustrin och verksamheten inom
            Eiser hade fått fullföljas innan man definitivt fattat beslut
            om nedläggningarna. Enligt industriministerns besked här är det
            emellertid uppenbart att han inte är beredd att ge något ytterligare
            rådrum.
          </seg>
        </u>
        <u xml:id="i-GtxmbC1M4NMjo6L8bhYd5D" prev="i-M3qqLppkVdgBJ7NLemykyK" next="i-Vg7mhr5qARtsmxnANe6CdH" who="i-S5Y3wQNMZ8WvEXNZJufKVG">
          <seg xml:id="i-95991AfNkJ4A6iPZGp4CRe">
            Herr talman! Jag skulle vilja avsluta mitt inlägg med att säga
            några ord om vår tekoindustris framtid. Redan i mitt första anförande
            sade jag att jag tror att man på många håll haft värderingar när
            det gäller tekoindustrins framtid i det här landet som inte alltid
            varit de mest relevanta. Låt mig i det sammanhanget läsa in till
            kammarens protokoll några synpunkter på tekoindustrin som en av
            FN:s experter på detta område, Sighsten Herrgård, tillåtits framföra
            i en artikel i Handelskammartidningen. Sighsten Herrgård säger
            följande:
          </seg>
        </u>
        <u xml:id="i-Vg7mhr5qARtsmxnANe6CdH" prev="i-GtxmbC1M4NMjo6L8bhYd5D" next="i-HgikWFhdjjs6zc1G3Q5jmH" who="i-S5Y3wQNMZ8WvEXNZJufKVG">
          <seg xml:id="i-SuBVe5PXFh1ZWEwsRVC746">
            "Genom att skapa en svensk profil skulle vi kunna påverka modet
            och åter göra svensk design till ett begrepp på världsmarknaden.
            Att framställa stapelvaror som länder med billig arbetskraft kan
            tillverka till lägre kostnad är ingen framtid för svensk tekoindustri.”
          </seg>
        </u>
        <note xml:id="i-Dhs7JdYTwERLhtYF6SveyT">
          Sighsten Herrgård understryker att tekokrisen är feltacklad och
          att tekoindustrin borde kunna bli en utvecklingsbar industri i
          vårt land, om den utnyttjades på rätt sätt.
        </note>
        <pb facs="https://betalab.kb.se/prot-197778--136/prot_197778__136-018.jp2/_view"/>
        <u xml:id="i-HgikWFhdjjs6zc1G3Q5jmH" prev="i-Vg7mhr5qARtsmxnANe6CdH" who="i-S5Y3wQNMZ8WvEXNZJufKVG">
          <seg xml:id="i-Ly2n7Y9DTE2qMSfN33BWeF">
            Jag skulle vilja lägga industriministern detta på hjärtat och
            be honom att se litet ytterligare på tekoindustrins framtid i
            Norrlandsorterna.
          </seg>
        </u>
        <note xml:id="i-UyM4YrguLK2iHLcwRBhyNZ" type="speaker">
          JÖRN SVENSSON (vpk):
        </note>
        <u xml:id="i-CUJEZQAeuMDJTNDe3FPMd2" next="i-Xt5KSzZjZjcaQ68NThi8My" who="i-EQSJnvt3y9r5wULtNbkTNu">
          <seg xml:id="i-E4L5wrPPtbtCf7VB3gLSfx">
            Herr talman! Den borgerliga regeringens tekopolitik är vad den
            är. Den är skoningslös och förutsätter en nedtrappning som i princip
            inte har något slut. Såvitt jag förstår kan man inte läsa sig
            till någonting annat i regeringspropositionen än att nedtrappningen
            inte har något slut — man kan tänka sig en väldigt långtgående
            ödeläggelse. Vi vet också att industriminister Åsling har en raffinerad
            teknik när han är ute i bygderna och försöker dölja detta. Han
            döljer sig — liksom han gjorde nere i Mark - bakom allmänna talesätt
            om att vi inte har råd att mista ett enda tekojobb, men ändå är
            han väl den som allra mest medverkar till att nedlägga sådana
            jobb, när han väl kommer till Stockholm och skall förbereda och
            delta i beslut om tekoindustrin.
          </seg>
        </u>
        <u xml:id="i-Xt5KSzZjZjcaQ68NThi8My" prev="i-CUJEZQAeuMDJTNDe3FPMd2" next="i-RQUmHhDWLvXhLDKviYxMBy" who="i-EQSJnvt3y9r5wULtNbkTNu">
          <seg xml:id="i-12LuLeGLVw2Z4HuijxNKN1">
            För att kunna rida spärr mot en sådan förödande politik måste
            det finnas ett bättre sammanhang i arbetarrörelsens alternativ.
            Det är detta som jag, helt på grundval av de interna sammanhang
            inom arbetarrörelsen där jag rör mig, har velat betona för Georg
            Andersson. Socialdemokratins allmänna tekopolitik hänger nämligen
            inte samman ordentligt. I dag säger Georg Andersson att det inte
            får bli några avskedanden förrän det föreligger en plan. Sedan
            får vi se, säger han. Därmed antyder han att det inte behöver
            bli några avskedanden.
          </seg>
        </u>
        <u xml:id="i-RQUmHhDWLvXhLDKviYxMBy" prev="i-Xt5KSzZjZjcaQ68NThi8My" next="i-VT2yYqaT4TdVGTMZUUHAx1" who="i-EQSJnvt3y9r5wULtNbkTNu">
          <seg xml:id="i-KdVkEBD1Trzc3yiYvbfPjs">
            I nästa ögonblick säger Ivar Högström — det har sagts i andra
            sammanhang och baseras på ett officiellt ställningstagande av
            SAP i textilfrågorna - att man skall bevara samma produktionsnivå.
            Men den ökade effektiviseringen och rationaliseringen och den
            därmed ständigt stigande produktiviteten innebär ju att man måste
            avskeda, om man bara har målsättningen att behålla samma produktionsnivå.
            Ni har dessutom ställt upp bakom de allmänna synsätten på textilindustrins
            framtid i de borgerliga propositionerna och när det t. ex. gällt
            tesen att I 500-2 000 jobb i princip skall bort i den statliga
            tekokoncernen, om inte nu så i varje fall senare. På dessa punkter
            hade ni inga alternativa förslag.
          </seg>
        </u>
        <u xml:id="i-VT2yYqaT4TdVGTMZUUHAx1" prev="i-RQUmHhDWLvXhLDKviYxMBy" who="i-EQSJnvt3y9r5wULtNbkTNu">
          <seg xml:id="i-KpSuyoQ342a5pCdfqsDWg4">
            Jag menar att sådana ställningstaganden skapar oklarhet och förvirring.
            I dessa avseenden måste socialdemokratin skärpa till sig, om man
            skall kunna skapa den trovärdighet som ute bland de arbetande
            är förutsättningen för att stötta upp en strid för att slå vakt
            om tekoindustrin. När det gäller att arbeta fram den klarheten
            och trovärdigheten och den klara åtskillnaden mellan borgerlig
            och socialdemokratisk politik i samband med tekoindustrin återstår
            sannerligen mycket att göra.
          </seg>
        </u>
        <note xml:id="i-5jb7yrubj9zv8pGKWsk5xU" type="speaker">
          GEORG ANDERSSON (s):
        </note>
        <u xml:id="i-b7X3tnZ31Pef2QPyLiPGV" next="i-6ukuAkUKXWkEikY4wg7tGA" who="i-Xrj5P46hsif4EVQjEQc8eH">
          <seg xml:id="i-Bt9QRZpRpWQ4cPeHrRxMJ6">
            Herr talman! Får jag i korthet säga att Jörn Svensson här för
            en diskussion, där han utgår ifrån spekulationer om vad socialdemokraterna
            skulle vilja göra när planen är klar. Det är alltså spekulationer
            som Jörn Svensson ägnar sig åt, men de hör inte ihop med den debatt
            som vi nu för. Det är alldeles klart att vi behöver en sådan här
            plan. Men det är också klart att vi behöver fortsatt
          </seg>
        </u>
        <note xml:id="i-CHQ8kqUMbrsJZkzv27gH5H">
          Nr 136
        </note>
        <note xml:id="i-8rVt4AURYkXkinqWKA1ZTE" type="date">
          Måndagen den 8 maj 1978
        </note>
        <note xml:id="i-W3T6ffBac8n7AvczvdXMsV">
          Om åtgärder för att förhindra nedläggning av vissa
        </note>
        <note xml:id="i-RmV2MT3iyXNbgyPW9xPXCK">
          textilindustrier
        </note>
        <note xml:id="i-HaPgEyGe3dY8EKi4A4JLYs">
          21
        </note>
        <pb facs="https://betalab.kb.se/prot-197778--136/prot_197778__136-019.jp2/_view"/>
        <note xml:id="i-59TDpw35HFCh77iTskmu7M">
          Nr 136
        </note>
        <note xml:id="i-YX7QbsGpMfrQkhsS9RdVdX" type="date">
          Måndagen den 8 maj 1978
        </note>
        <note xml:id="i-7YF8AU6PXjQ26ueERzRU3g">
          Om dtgärder för att förhindra nedläggning av vissa textilindustrier
        </note>
        <note xml:id="i-DKAaVQJDWvuz6NuPrjkn4g">
          22
        </note>
        <u xml:id="i-6ukuAkUKXWkEikY4wg7tGA" prev="i-b7X3tnZ31Pef2QPyLiPGV" next="i-BaPsJeS4o1Tx662hhMbVrG" who="i-Xrj5P46hsif4EVQjEQc8eH">
          <seg xml:id="i-JqsPaCDvC4nU6g2n7AeVqz">
            sysselsättning nu och en bra bit framöver för dem som är anställda
            i tekobranschen.
          </seg>
        </u>
        <u xml:id="i-BaPsJeS4o1Tx662hhMbVrG" prev="i-6ukuAkUKXWkEikY4wg7tGA" next="i-JsAHd8bvb5wgviDZ1pcQjz" who="i-Xrj5P46hsif4EVQjEQc8eH">
          <seg xml:id="i-WfJfo3EDXmmjA4Sx2XMAcA">
            Om man när planen är klar för en fång tid framöver kan låsa sig
            vid ett exakt antal sysselsatta, kan väl ingen människa säga någonting
            om i dag. Det kan t. 0. m. visa sig att det behövs flera sysselsatta.
          </seg>
        </u>
        <u xml:id="i-JsAHd8bvb5wgviDZ1pcQjz" prev="i-BaPsJeS4o1Tx662hhMbVrG" next="i-Mx8bCKq7DjqDCbKUPMW8g5" who="i-Xrj5P46hsif4EVQjEQc8eH">
          <seg xml:id="i-V3isrF7MN86SkgbLLwReZ6">
            De här diskussionerna om plan och annat ger mig anledning att
            göra ytterligare en kommentar beträffande fabrikerna i Västerbotten.
            Der pågår ju, Nils Åsling, ett arbete bland de anställda på att
            hitta nya produkter: arbetskläder och kläder som landstinget skulle
            kunna beställa åt sina anställda. Det arbetet måste få ta en viss
            tid, och jag tycker det är brutalt när Nils Åsling genom att inte
            ge mera rådrum säger nej till de människor - de flesta är kvinnor—
            som arbetar med det här utvecklingsarbetet. Det blir ingen mening
            med deras utvecklingsarbete, om de vet att de inte har en realistiskt
            beräknad tid för förverkligandet.
          </seg>
        </u>
        <u xml:id="i-Mx8bCKq7DjqDCbKUPMW8g5" prev="i-JsAHd8bvb5wgviDZ1pcQjz" who="i-Xrj5P46hsif4EVQjEQc8eH">
          <seg xml:id="i-46Fv8HZnQ3Ns9vTYsejaf6">
            Det är mot denna bakgrund som jag enträget har riktat denna vädjan
            om mer rådrum.
          </seg>
        </u>
        <note xml:id="i-Vm33uBiVJd3t5F4KAYLuPy" type="speaker">
          JÖRN SVENSSON (vpk):
        </note>
        <u xml:id="i-8ZRbKRE458hEp1iAGqaBvQ" next="i-NJTW97gLN5HaKeM6T1K9g7" who="i-EQSJnvt3y9r5wULtNbkTNu">
          <seg xml:id="i-HJ2M9iQgQcXJvS2PjCZmWG">
            Herr talman! Jag är verkligen inte spekulativ, för spekulationen
            och oklarheten finns ju i de illa sammanhållna socialdemokratiska
            ståndpunkterna när det gäller tekopolitiken. Att vad jag säger
            låter spekulativt beror uteslutand&gt;2 på att jag tar fram de deltar
            av detta socialdemokratiska alternativ där man kan finna någon
            form av klarhet genom de skrivningar som förekommit i samband
            med riksdagens beslut. Man kan ju inte säga att det ligger i öppen
            dag eller är osäkert huruvida vi över huvud taget får någon sysselsättningsminskning,
            eller att planen möjligen leder till en ökning.
          </seg>
        </u>
        <u xml:id="i-NJTW97gLN5HaKeM6T1K9g7" prev="i-8ZRbKRE458hEp1iAGqaBvQ" next="i-LUR4LiEVBSyyro22MnhJM8" who="i-EQSJnvt3y9r5wULtNbkTNu">
          <seg xml:id="i-96jg74KNMgB1BR1WQcuhiX">
            Sådant kan man inte ställa i utsikt för människorna och samtidigt
            ha den ståndpunkten att man skall ha en bibehållen produktionsnivå.
            Man vet ju att denna bibchållna produktionsnivå innebär en minskning
            av antalet sysselsättningstillfällen. Dessutom har man ju röstat
            för de delar av propositionen som bygger på att 1 500-2 000 arbeten
            skall bort inom den statliga tekokoncernen, delar där det rent
            allmänt redovisas en pessimistisk syn på tekoindustrins framtid.
            Man har alltså inte klart jävat denna syn.
          </seg>
        </u>
        <u xml:id="i-LUR4LiEVBSyyro22MnhJM8" prev="i-NJTW97gLN5HaKeM6T1K9g7" next="i-Eff3ornrNAiyQiVKBYxVNJ" who="i-EQSJnvt3y9r5wULtNbkTNu">
          <seg xml:id="i-4Lkn2TjgXkRdsJuoM5W2ju">
            Det är dessa oklarheter som gör att människorna där ute kan uppfatta
            den socialdemokratiska politiken i denna fråga som alltför spekulativ.
          </seg>
        </u>
        <u xml:id="i-Eff3ornrNAiyQiVKBYxVNJ" prev="i-LUR4LiEVBSyyro22MnhJM8" next="i-4bfxf2NgoYPW7ZbjMRSCue" who="i-EQSJnvt3y9r5wULtNbkTNu">
          <seg xml:id="i-MhGNUGwu27QnW37KkRK8tD">
            Mina inlägg här i dag är uteslutande dikterade av min uppfattning
            att det inte bör vara på detta sätt. Jag tycker att Georg Andersson
            kunde ha kostat på sig litet självkritik. Vi har inom arbetarrörelsen
            inte skött denna tekofråga som vi borde och gör det kanske alltjämt
            inte.
          </seg>
        </u>
        <u xml:id="i-4bfxf2NgoYPW7ZbjMRSCue" prev="i-Eff3ornrNAiyQiVKBYxVNJ" next="i-DxvZNhjzS7Lu1THzwd5epD" who="i-EQSJnvt3y9r5wULtNbkTNu">
          <seg xml:id="i-DaibnCnPvPFZEnwgdSZV2m">
            Under den socialdemokratiska regeringens tid gjordes det ingenting
            för att få fram planer och program. Det sattes inte upp några
            mål för tekoindustrin. Jag medger att även vår politik var bristfällig
            i det avseendet. Vi såg inte bristerna och kom inte heller med
            några förslag. Man godtog t.ex. att importand2len när det gäller
            trikå- och konfektionsvaror mellan 1974-1976 steg drastiskt från
            52 6 till, vill jag minnas, 67 "a. Det gjordes ingenting för att
            förhindra denna utveckling.
          </seg>
        </u>
        <pb facs="https://betalab.kb.se/prot-197778--136/prot_197778__136-020.jp2/_view"/>
        <u xml:id="i-DxvZNhjzS7Lu1THzwd5epD" prev="i-4bfxf2NgoYPW7ZbjMRSCue" who="i-EQSJnvt3y9r5wULtNbkTNu">
          <seg xml:id="i-VkFaTKRVEN4ZAMWxMMkNh2">
            Jag medger att inte heller vi från vpk hade något alternativ
            när denna fråga någon gång var uppe till behandling i näringsutskottet,
            och vi får nu ta på oss den försummelsen — för det går inte att
            slå ut den borgerliga politiken med mindre än att man har målsättningar
            som klart, entydigt och radikalt skiljer sig från denna och grundar
            sig på en annan syn på samhället och på vad industripolitik skall
            gå ut på.
          </seg>
        </u>
        <note xml:id="i-3uoVF6AeGZBpxE21otv4Rn">
          Överläggningen var härmed slutad.
        </note>
      </div>
      <div type="debateSection" xml:id="i-UuyS1dNbZeEnLoahrV6DdQ">
        <note xml:id="i-XMyaZ5KhWBfGhgJSB7SaFD" type="title">
          §6 Om säkrare sjötransporter av olja
        </note>
        <note xml:id="i-SCpxewJrTNPw3oDvAg9wi9" type="speaker">
          Kommunikationsministern BO TURESSON erhöll ordet för att i ett
          sammanhang besvara dels Ingvar Carlssons (s) den 30 mars anmälda
          interpellation, 1977/78:
        </note>
        <note xml:id="i-WnWK6Y2jMkFFeKTQEF4Kqu">
          153, dels Tore Claesons (vpk) den 20 april anmälda fråga, 1977/78:422,
          och anförde:
        </note>
        <u xml:id="i-YJqRMazeHkjQ2JuoMUoksW" next="i-GFeREqgb2ZAuJBF6XeUe7s" who="i-BjNiod8wotUabh41ByfhRU">
          <seg xml:id="i-KAFQ7tmtLjjVCFMYtBM28Q">
            Herr talman! Ingvar Carlsson har frågat mig vilka åtgärder regeringen
            är beredd att vidta på nationellt resp. internationellt plan för
            att åstadkomma säkrare sjötransporter av olja.
          </seg>
        </u>
        <u xml:id="i-GFeREqgb2ZAuJBF6XeUe7s" prev="i-YJqRMazeHkjQ2JuoMUoksW" next="i-8jCNKpshMP8cjkabV9D3gF" who="i-BjNiod8wotUabh41ByfhRU">
          <seg xml:id="i-Qejg99GpzW7q3fyfstjDzx">
            Tore Claeson har frågat mig om jag ämnar ta initiativ till åtgärder
            i syfte att inskränka eller stoppa all trafik med oljetankers
            i den svenska skärgården.
          </seg>
        </u>
        <u xml:id="i-8jCNKpshMP8cjkabV9D3gF" prev="i-GFeREqgb2ZAuJBF6XeUe7s" next="i-5MXMXPGuPA6J75Tb79srJw" who="i-BjNiod8wotUabh41ByfhRU">
          <seg xml:id="i-9zYwv6to1g5ZRKD6SiBcKH">
            Jag besvarar interpellationen och frågan i ett sammanhang.
          </seg>
        </u>
        <u xml:id="i-5MXMXPGuPA6J75Tb79srJw" prev="i-8jCNKpshMP8cjkabV9D3gF" next="i-4TxEDad46TCA3vcgxqiGSb" who="i-BjNiod8wotUabh41ByfhRU">
          <seg xml:id="i-LVMNENw8KJfGgda1C7hWsi">
            Transport av olja till sjöss innebär risker för miljön. Betydelsefulla
            åtgärder har vidtagits både nationellt och internationellt för
            att minska riskerna. Den nyligen inträffade olyckan vid franska
            kusten visar att det forfarande finns brister i säkerhetssystemen.
            Man bör kunna räkna med att olyckan får den effekten att olika
            åtgärder på det internationella planet möts av ökad förståelse
            och därmed får ökad effektivitet.
          </seg>
        </u>
        <u xml:id="i-4TxEDad46TCA3vcgxqiGSb" prev="i-5MXMXPGuPA6J75Tb79srJw" next="i-TFa77K6icE3CegdfPgi13H" who="i-BjNiod8wotUabh41ByfhRU">
          <seg xml:id="i-MKH2b7rd5Wx1nFt13d8rVK">
            För att få avsedda effekter måste de åtgärder som vidtas avse
            alla de frågor som har betydelse för sjösäkerheten. Således måste
            åtgärderna omfatta fartygens utrustning och konstruktion, besättningens
            kvalifikationer, farlederna, sjötrafikens organisation etc. Hit
            hör också skadeståndsrättsliga och försäkringsmässiga frågor.
          </seg>
        </u>
        <u xml:id="i-TFa77K6icE3CegdfPgi13H" prev="i-4TxEDad46TCA3vcgxqiGSb" next="i-YTrvifv2WagQZxbmt6g9Cm" who="i-BjNiod8wotUabh41ByfhRU">
          <seg xml:id="i-Ey44wF2Rs4hTBXnvxWYKV5">
            Frågor rörande fartygens konstruktion och utrustning behandlas
            fortlöpande i det internationella sjösäkerhetsarbetet. Detta arbete
            har lett fram till bi. a. regler om begränsning av tankstorlek
            och om fartygens flytbarhet och stabilitet. Vidare har regler
            utarbetats som syftar till att minska riskerna för explosioner.
            Så sent som i februari i år beslöts på en internationell konferens
            skärpta regler om styrsystem och navigatorisk utrustning på tankfartyg.
          </seg>
        </u>
        <u xml:id="i-YTrvifv2WagQZxbmt6g9Cm" prev="i-TFa77K6icE3CegdfPgi13H" next="i-RECPmxciHscPaCXnrHwvEz" who="i-BjNiod8wotUabh41ByfhRU">
          <seg xml:id="i-6D9VJmjZtu64CgNpvuaN5G">
            Det är väsentligt att fartygen har både en hög teknisk nivå och
            en kvalificerad besättning. Ett särskilt problem i detta sammanhang
            är länder vilkas sjösäkerhetsmyndigheter har dålig kontroll över
            fartyg under landets flagg. Detta problem måste lösas internationellt.
            Det tekniskt inriktade arbetet som pågår inom FN:s sjöfartsorganisation
            IMCO måste härvid stödjas med socialt inriktade åtgärder, vilka
            behandlas inom den internationella arbetsorganisationen ILO. Jag
            kan här nämna det nyligen träffade avtalet
          </seg>
        </u>
        <note xml:id="i-DkwZ7dNmPFY6UP4SKL4cHR">
          Nr 136
        </note>
        <note xml:id="i-KfpkinSEqDPvjVyxBD6Lkp">
          Måndagen. den 8 maj 1978
        </note>
        <note xml:id="i-JWiLftRwju9q9qSpFPbYV8">
          Om säkrare sjötransporter av olja
        </note>
        <note xml:id="i-cQx3DvCRThC7d2C6rrHpo">
          23
        </note>
        <pb facs="https://betalab.kb.se/prot-197778--136/prot_197778__136-021.jp2/_view"/>
        <note xml:id="i-Kv9YhK4B5DyyLocLUtEFt3">
          Nr 136
        </note>
        <note xml:id="i-CWswx4Na83VfJEEz1S1Tsv" type="date">
          Måndagen den 8 maj 1978
        </note>
        <note xml:id="i-9vAM2oqVXbyXjtiwcttv9X">
          Om säkrare sjötransporter av olja
        </note>
        <note xml:id="i-UsDrEkvjMxciXNGJm6ZeJJ">
          24
        </note>
        <u xml:id="i-RECPmxciHscPaCXnrHwvEz" prev="i-YTrvifv2WagQZxbmt6g9Cm" next="i-S5MPKfRUFJe53tfGxVY53y" who="i-BjNiod8wotUabh41ByfhRU">
          <seg xml:id="i-LYWDdnNrPjcZ56eGMvK9FT">
            mellan Nordsjöländerna om enhetliga åtgärder med anledning av
            ILO- konventioner och IMCO-regler som riktar sig mot undermåliga
            fartyg. Sjöfartsverket — som redan i dag utövar kontroll av sådana
            fartyg som anlöper svensk hamn — kommer nu att intensifiera sin
            kontrollverksamhet. Särskilda ansträngningar görs också för att
            säkerställa en tillfredsställande nivå vad avser besättningarnas
            utbildning och kvalifikationer i övrigt. Dessa frågor kommer att
            behandlas i sommar vid en IMCO-konferens om utbildning och certifiering
            av sjöfolk.
          </seg>
        </u>
        <u xml:id="i-S5MPKfRUFJe53tfGxVY53y" prev="i-RECPmxciHscPaCXnrHwvEz" next="i-NUMjLbZhRKXDFfMTJbepKQ" who="i-BjNiod8wotUabh41ByfhRU">
          <seg xml:id="i-LHSo8korHuVRXys8vDnrVF">
            Inom sjösäkerhetsarbetet utgör sjötrafikens organisation en viktig
            sektor. En ökad säkerhet har under senare år uppnåtts genom införande
            av trafikseparering inom hårt trafikerade områden och genom inrättande
            av s. k. tungtrafikkorridorer.
          </seg>
        </u>
        <u xml:id="i-NUMjLbZhRKXDFfMTJbepKQ" prev="i-S5MPKfRUFJe53tfGxVY53y" next="i-5agCceGJnKTEgrd5DXFDU9" who="i-BjNiod8wotUabh41ByfhRU">
          <seg xml:id="i-67mphM4XNLrZqnaTSYz9Ue">
            Regeringen gav i höstas sjöfartsverket i uppdrag bl. a. att i
            samarbete med Göteborgs hamn överväga frågan om ett system för
            trafikövervakning i Göteborgsområdet. Detta uppdrag ingår som
            en del i en större översyn av sjöfartsverkets organisation, vars
            syfte bl. a. är att effektivisera och rationalisera den svenska
            farleds-, lotsnings- och sjökartläggningsverksamheten. Sjöfartsverket
            arbetar mot bakgrund bl.a. härav f.n. med att fastställa farledsnorraer
            med hänsyn till säkerhetsstandard för olika typer av transporter.
            I anslutning härtill behandlas på regeringens uppdrag de säkerhetssystem
            som har tazits upp i betänkandet Säkerhet i farled. I första hand
            gäller det farleder som har omfattande oljetrafik och vilkas miljö
            är särskilt känslig. Speciell uppmärksamhet ägnas härvid frågan
            om förutsättningarna att inskränka miljöfarliga transporter i
            Stockholms skärgård. Regeringen räknar med att en första redovisning
            skall ske inom några månader.
          </seg>
        </u>
        <u xml:id="i-5agCceGJnKTEgrd5DXFDU9" prev="i-NUMjLbZhRKXDFfMTJbepKQ" next="i-Jixrx4RFcLrPrFANq4cJfm" who="i-BjNiod8wotUabh41ByfhRU">
          <seg xml:id="i-Td1Cv2jtvs1W6V98Q4xGnG">
            Jag har vidare mot bakgrund av den debatt som ägt rum om sjökortens
            tillförlitlighet tillkallat en särskild utredare med uppdrag att
            göra en översyn av effektiviteten och tillförlitligheten i processen
            från sjömätning till färdiga sjökort.
          </seg>
        </u>
        <u xml:id="i-Jixrx4RFcLrPrFANq4cJfm" prev="i-5agCceGJnKTEgrd5DXFDU9" next="i-NQKmVD6AfrRgSpw3XbwNxv" who="i-BjNiod8wotUabh41ByfhRU">
          <seg xml:id="i-Hu4tecGmURr8ymQspKzvhS">
            Jag vill vidare nämna att transportforskningsdelegationen helt
            nyligen har satt i gång ett brett upplagt forskningsprojekt med
            tyngdpunkten lagd på frågor om säkerhet vid sjötransporter och
            därmed även miljöfrågorna. Projektet omfattar bl. a. utveckling
            av manövrerings-, navigerings- och informatiorissystem. Projektet
            kommer att bedrivas i nära samarbete med expertis på området från
            såväl den statliga som den privata sektorn.
          </seg>
        </u>
        <u xml:id="i-NQKmVD6AfrRgSpw3XbwNxv" prev="i-Jixrx4RFcLrPrFANq4cJfm" next="i-V3TJf3f5wKaDQGcRFGVRcZ" who="i-BjNiod8wotUabh41ByfhRU">
          <seg xml:id="i-9fuSuucH2EkH5uPhyGhkUn">
            Det är viktigt att händelser som orsakar eller kan befaras orsaka
            havsförorening snabbt blir kända för myndigheterna så att erforderliga
            åtgärder kan vidtas. Den svenska lagstiftningen innehåller därför
            föreskrifter om rapporteringsskyldighet i dessa hänseenden för
            befälhavare på fartyg. Lagstiftningen ger också ansvarig myndighet
            möjligheter att ingripa på ett tidigt stadium om de åtgärder som
            vidtas eller planeras av enskilda inte bedöms effektiva. Dessa
            möjligheter har utnyttjats flera gånger. Positionsrapponering
            och övervakning av sjötrafiken kan här vara ett ytterligare instrument
            för att minska olycksriskerna. Den av regeringen år 1977 tillsatta
            sjöövervakningskommittén utreder f. n. denna fråga. Östersjökonventionen
            förutsätter ett samarbete rnellan Östersjöstaterna med syfte att
            bygga upp ett radiorappor-
          </seg>
        </u>
        <pb facs="https://betalab.kb.se/prot-197778--136/prot_197778__136-022.jp2/_view"/>
        <u xml:id="i-V3TJf3f5wKaDQGcRFGVRcZ" prev="i-NQKmVD6AfrRgSpw3XbwNxv" next="i-K6hkJ29MNkaaZGDAY93RUk" who="i-BjNiod8wotUabh41ByfhRU">
          <seg xml:id="i-Wv2dcjNeztkK5eire2RzQS">
            teringssystem inom Östersjöområdet för bl. a. oljetankfartyg.
            Denna fråga kommer Sverige att ta upp vid nästa möte med Östersjöstaternas
            samarbetsorgan för havsföroreningsfrågor.
          </seg>
        </u>
        <u xml:id="i-K6hkJ29MNkaaZGDAY93RUk" prev="i-V3TJf3f5wKaDQGcRFGVRcZ" next="i-Df7R5kXufeDN7r9hw2K92Y" who="i-BjNiod8wotUabh41ByfhRU">
          <seg xml:id="i-QUrUH1oLrScuycDZTwxXz">
            Jag vill sammanfattningsvis säga att det internationella arbetet
            när det gäller säkerhet vid sjötransport av olja har lett till
            ett handlingsprogram som utgör en bas för det fortsatta säkerhetsarbetet.
            Vad som fram för allt krävs är att alla berörda länder aktivt
            medverkar till och övervakar att reglerna tillämpas i praktiken.
            Reglerna kan och bör naturligtvis också förbättras, för att ytterligare
            öka säkerheten och skyddet för miljön. Sverige har varit starkt
            engagerat I det internationella sjösäkerhets- och havsmiljöskyddsarbetet
            och kommer alt så vara också i framtiden.
          </seg>
        </u>
        <u xml:id="i-Df7R5kXufeDN7r9hw2K92Y" prev="i-K6hkJ29MNkaaZGDAY93RUk" who="i-BjNiod8wotUabh41ByfhRU">
          <seg xml:id="i-85jZgjN5TJUSwZKjSbmvS7">
            Som jag har anfört bedrivs inom flera myndigheter och arbetsgrupper
            ett arbete på bred front för att utveckla sjösäkerheten och havsmiljöskyddet.
            Regeringen kommer att följa detta arbete noggrant och är beredd
            att vidta de åtgärder som visar sig nödvändiga.
          </seg>
        </u>
        <note xml:id="i-NwuqaDTtZ83JDrCjAHiPDm" type="speaker">
          INGVAR CARLSSON ts):
        </note>
        <u xml:id="i-PLKTXEpod2QPDGLN729axJ" next="i-HxYy2YWSKj5pZsMSjt6jmk" who="i-WYkrZExE7jfwHjmfH1DPwg">
          <seg xml:id="i-FXZbRLggnroXxTh83yUEPZ">
            Herr talman! Jag ber att få tacka kommunikationsministern för
            svaret.
          </seg>
        </u>
        <u xml:id="i-HxYy2YWSKj5pZsMSjt6jmk" prev="i-PLKTXEpod2QPDGLN729axJ" next="i-6e88gaWtjj9fMVvJmBLB1f" who="i-WYkrZExE7jfwHjmfH1DPwg">
          <seg xml:id="i-P4TFodaXHTW9w5fEbuX4DV">
            När jag ställde min interpellation utgick jag ifrån att de politiska
            partierna i denna fråga har en gemensam grundsyn. För överskådlig
            tid behöver vi stora kvantiteter olja. Denna måste sjövägen fraktas
            till Sverige. Det vi måste diskutera är hur dessa frakter på haven
            och våra egna farvatten skall gå till, så att maximala garantier
            mot utsläpp av olja skapas. Det är min bestämda uppfattning att
            tillräckliga åtgärder i detta syfte hittills inte vidtagits vare
            sig på nationellt eller internationellt plan.
          </seg>
        </u>
        <u xml:id="i-6e88gaWtjj9fMVvJmBLB1f" prev="i-HxYy2YWSKj5pZsMSjt6jmk" next="i-5JrLupVTqffnfYyaF6jFXx" who="i-WYkrZExE7jfwHjmfH1DPwg">
          <seg xml:id="i-J1HWu6JCHH8ShS9Dmg3nfr">
            Riskerna med oljan har underskattats och därför nonchalerats.
            Samtidigt som vi är oerhört försiktiga när det gäller nya energislag
            som kärnkraften har passiviteten varit påfallande inför den snabbt
            ökade oljekonsumtionen. På oljeområdet löper vi i dag långt större
            risker i vid mening än för 20 år sedan. Det gäller luften i våra
            städer, försurningen av insjöarna och utsläppen till havs. De
            stora tankbåtarna gör att en olycka i dag kan få oöverskådliga
            konsekvenser.
          </seg>
        </u>
        <u xml:id="i-5JrLupVTqffnfYyaF6jFXx" prev="i-6e88gaWtjj9fMVvJmBLB1f" next="i-X2bJJM96iMnQJsYU4i9zjj" who="i-WYkrZExE7jfwHjmfH1DPwg">
          <seg xml:id="i-5oMpFvkgxak3d3Mr7zKG7J">
            Energikommissionen har uträttat ett värdefullt arbete då det
            gäller att bedöma riskerna med konsumtionen av olja. På fraktsidan
            har vi tyvärr fått andra och mer brutala påminnelser. Olyckan
            utanför den franska kusten ären naturkatastrof, som är obehaglig
            och skrämmande inte bara för det franska folket, även om det direkt
            har drabbats i första skedet.
          </seg>
        </u>
        <u xml:id="i-X2bJJM96iMnQJsYU4i9zjj" prev="i-5JrLupVTqffnfYyaF6jFXx" next="i-CN7SWeD18QAQX6HEgGkeqY" who="i-WYkrZExE7jfwHjmfH1DPwg">
          <seg xml:id="i-XTx5XYXDYVJrDW1SN9yQVr">
            För Sveriges del fick olyckan utanför Nynäshamn svåra konsekvenser.
            Vid Sandhamnsolyckan hade vi däremot tur. Nästa gång har vi kanske
            sjufalt otur. Vad händer då?
          </seg>
        </u>
        <u xml:id="i-CN7SWeD18QAQX6HEgGkeqY" prev="i-X2bJJM96iMnQJsYU4i9zjj" next="i-XfpVik94oFnUmcBtg4M3MV" who="i-WYkrZExE7jfwHjmfH1DPwg">
          <seg xml:id="i-XmRzzJC1bgsRhTqastuxRz">
            Om något händer kan vi inte längre skylla på omedvetenhet eller
            bristande kunskap om oljans risker. De är både utredda och demonstrerade.
            Frågan är vad regeringen nu gör och gör snabbt.
          </seg>
        </u>
        <u xml:id="i-XfpVik94oFnUmcBtg4M3MV" prev="i-CN7SWeD18QAQX6HEgGkeqY" next="i-QFx4ff56xC5RoeY19GwZE4" who="i-WYkrZExE7jfwHjmfH1DPwg">
          <seg xml:id="i-DgctqVxzyfQFhKHWfPHFGZ">
            I vissa avseenden är statsrådet Turessons svar bra. Det ger såvitt
            jag kan bedöma en fyllig och korrekt bild av det arbete som pågår
            inom olika grupper och områden. Svaret avslutas också med en viljeyttring
            om att regeringen
          </seg>
        </u>
        <note xml:id="i-N6NZDPNbjec2EoMg5tzJLA">
          Nr 136
        </note>
        <note xml:id="i-LgvXwcvmy9Vx8MMeBFB7hB" type="date">
          Måndagen den 8 maj 1978
        </note>
        <note xml:id="i-VxSf4NATg3y7KXGF1asgT4">
          Om säkrare sjötransporter av olja
        </note>
        <note xml:id="i-U4s6GzEY9dT9papp2noTr9">
          25
        </note>
        <pb facs="https://betalab.kb.se/prot-197778--136/prot_197778__136-023.jp2/_view"/>
        <note xml:id="i-2Rkpeuvt1nhvxACvoynigZ">
          Nr 136
        </note>
        <note xml:id="i-LowHwmFgHmfpkhkgCx2ii1" type="date">
          Måndagen den 8 maj 1978
        </note>
        <note xml:id="i-32C2JjprjqpuMAYigWzeVk">
          Om säkrare sjötransporter av olja
        </note>
        <note xml:id="i-P7gzkACbjJ3rdEdSfudMVh">
          26
        </note>
        <u xml:id="i-QFx4ff56xC5RoeY19GwZE4" prev="i-XfpVik94oFnUmcBtg4M3MV" next="i-XNSmqHMq5EgrtVajSBVTHL" who="i-WYkrZExE7jfwHjmfH1DPwg">
          <seg xml:id="i-M6LGDwQHDnDLWq3FGop6Hz">
            kommer att följa utvecklingen och är beredd att vidta de åtgärder
            som visar sig nödvändiga.
          </seg>
        </u>
        <u xml:id="i-XNSmqHMq5EgrtVajSBVTHL" prev="i-QFx4ff56xC5RoeY19GwZE4" next="i-369VNWRqX3vSFM4tUWCgLU" who="i-WYkrZExE7jfwHjmfH1DPwg">
          <seg xml:id="i-NYMaTEhBsd2jYZPrCR828N">
            Något mera hade jag mot den bakgrund jag tecknat ändå hoppats
            på. Det räcker inte med att följa utvecklingen och att vara beredd
            att vidta åtgärder. Detta är enligt min mening en alltför passiv
            inställning. Nu krävs omedelbar handling, och ansvaret härför
            åvilar regeringen.
          </seg>
        </u>
        <u xml:id="i-369VNWRqX3vSFM4tUWCgLU" prev="i-XNSmqHMq5EgrtVajSBVTHL" next="i-WWXC8tUUw6vDei7v6Pb8em" who="i-WYkrZExE7jfwHjmfH1DPwg">
          <seg xml:id="i-CNKbBixmKFHFFhNEP3jCt1">
            Vad som: enligt min mening behövs är ett samlat aktionsprogram,
            som regeringen målmedvetet söker förverkliga. Det ankommer givetvis
            på regeringen, med dess tillgång på experter inom skilda områden,
            att utforma innehållet. Det borde emellertid bl. a. kunna innehålla
            följande punkter:
          </seg>
        </u>
        <note xml:id="i-3xLLfEKDPPfnT45heYrEG4">
          1. Skärpta internationella bestämmelser.
        </note>
        <u xml:id="i-WWXC8tUUw6vDei7v6Pb8em" prev="i-369VNWRqX3vSFM4tUWCgLU" next="i-UokxeN2sT7dHSGRsnRTi6p" who="i-WYkrZExE7jfwHjmfH1DPwg">
          <seg xml:id="i-J8vn4ydvqc4hebx5kDVLPg">
            Dessa bör gälla fartygens utrustning och bemanning. Särskilt
            bör problemet med bekvämlighetsflagg uppmärksammas. Det är ganska
            upprörande om först den svenska handelsflottan slås ut av fartyg
            under bek vämlighetsflagg och vi sedan drabbas av miljökatastrofer
            på grund av att dessa fartyg i olika avseenden åsidosätter säkerheten.
            Vidare bör strängare kontroll över transporter av farligt gods,
            däribland olja, fastläggas. Skyldighet att omedelbart anmäla inträffad
            olycka och ta emot den hjälp som resp. land och myndighet anser
            nödvändiga bör finnas. En lång rad andra bestämmelser måste också
            göras bindande för samtliga länders fartyg. Sammanfattningsvis
            behövs säkrare fartyg, skärpta bestämmelser vid transporter och
            inträffade olyckor sarnt kontroll som handhas av annan än fartygets
            registreringsland.
          </seg>
        </u>
        <note xml:id="i-DaTB49o8WBgdNu2Ezneh7x">
          2. Åtgärder för att skydda Östersjön.
        </note>
        <u xml:id="i-UokxeN2sT7dHSGRsnRTi6p" prev="i-WWXC8tUUw6vDei7v6Pb8em" next="i-Vf7hxBxsd3EK5KCJzxfLcm" who="i-WYkrZExE7jfwHjmfH1DPwg">
          <seg xml:id="i-3RHnVZQ7qja3171kxnEiWn">
            Utan att avvakta vidare internationella bestämmelser bör kontrollen
            över tankfartygen i Östersjön kraftigt skärpas. Det redan inledda
            samarbetet mellan Östersjöstaterna bör kunna utvecklas i denna
            riktning.
          </seg>
        </u>
        <note xml:id="i-6RMi1oKW8AnVGrk3Y6SBZn">
          3. Färre oljetransporter i skärgårdarna.
        </note>
        <u xml:id="i-Vf7hxBxsd3EK5KCJzxfLcm" prev="i-UokxeN2sT7dHSGRsnRTi6p" next="i-Q6dwPfRdWSFnai87J7cATS" who="i-WYkrZExE7jfwHjmfH1DPwg">
          <seg xml:id="i-4PPuZzDeoZwEe4vQGW7AEu">
            På denna punkt hälsar jag med tillfredsställelse att en redovisning
            lämnas om några månader med, som jag hoppas, förslag till åtgärder.
            Främsta målsättningen bör vara att oljetransporter på sikt inte
            bör förekomma i skärgårdsornråden. En omedelbar åtgärd att förbättra
            sjösäkerheten vore att minst två lotsar skall finnas på fartyg
            med miljöfarlig last.
          </seg>
        </u>
        <u xml:id="i-Q6dwPfRdWSFnai87J7cATS" prev="i-Vf7hxBxsd3EK5KCJzxfLcm" next="i-AFgsdptFdDStk3ZxsHjNoy" who="i-WYkrZExE7jfwHjmfH1DPwg">
          <seg xml:id="i-4TtjTa1xZx5pdfPM1jVa4C">
            Vill statsrådet skaffa sig uppslag och argument för åtgärder
            på det nationella planet, rekommenderar jag en genomgång av den
            skärpning av sin lagstiftning på detta område som Canada genomfön.
            Det fanns de som kritiserade Canada för att landet i avvaktan
            på internationella beslut gick före med sin egen lagstiftning.
            Jag tycker att Canada är värt beröm och inte klander härför. Går
            den svenska regeringen samma väg, kan den av oppositionen också
            vänta sig beröm. Det är ju regeringen inte bortskämd med, åtminstone
            inte på energiområdet.
          </seg>
        </u>
        <u xml:id="i-AFgsdptFdDStk3ZxsHjNoy" prev="i-Q6dwPfRdWSFnai87J7cATS" who="i-WYkrZExE7jfwHjmfH1DPwg">
          <seg xml:id="i-ACQj6h5wQXvXMYVz2HxYYs">
            Jag skulle alltså vilja fråga statsrådet Turesson om det inte
            är dags för ett samlat program mot de allt allvarligare oljecolyckorna.
          </seg>
        </u>
        <pb facs="https://betalab.kb.se/prot-197778--136/prot_197778__136-024.jp2/_view"/>
        <note xml:id="i-6iMkMA5ScNMwxer56QuFmv" type="speaker">
          TORE CLAESON (vpk):
        </note>
        <u xml:id="i-8qNuFtXqJpHHFo2pvojHEr" next="i-KDQXs52vQs9WkPAYRrHYqQ" who="i-Eoor7chig2KkpNDt6f9K2V">
          <seg xml:id="i-PbffYHJFt2Z8qyWcDB6Wi8">
            Herr talman! Jag tackar för svaret på min fråga, som jag ställde
            mot bakgrund av det stora antal olyckor och olyckstillbud där
            oljetankfartyg varit inblandade under senare år. Av och till återkommer
            i den allmänna debatten kraven på att man skall stoppa all trafik
            med oljetankrar i våra skärgårdar och att man i avvaktan på sådana
            lösningar skall inskränka denna trafik och öka säkerheten.
          </seg>
        </u>
        <u xml:id="i-KDQXs52vQs9WkPAYRrHYqQ" prev="i-8qNuFtXqJpHHFo2pvojHEr" next="i-VL8QHL12wPX8DddsmhRdeX" who="i-Eoor7chig2KkpNDt6f9K2V">
          <seg xml:id="i-FvvK5fAkuzY3d1deBT5rD3">
            Diskussionen om lotsplikt för både svenska och utländska fartyg
            har också aktualiserats på senare tid efter de skrämmande uppgifterna
            om hur man kan sätta sjösäkerheten i andra eller tredje hand på
            grund av den tveksamma lagstiftning som finns. Insynen och bestämmandemöjligheterna
            när det gäller utländska fartyg på svenska vatten är i dag enligt
            mångas mening helt otillfredsställande.
          </seg>
        </u>
        <u xml:id="i-VL8QHL12wPX8DddsmhRdeX" prev="i-KDQXs52vQs9WkPAYRrHYqQ" next="i-3WVQ4R1gg2PiFZetZ6LHF2" who="i-Eoor7chig2KkpNDt6f9K2V">
          <seg xml:id="i-FFFfchrq5HeZ8TKtfBgPy2">
            Kommunikationsministern redovisar i sitt svar den rådande situationen
            som riskfylld och räknar upp en rad åtgärder som måste vidtas
            för att förbättra sjösäkerheten. Bo Turesson redovisar också i
            svaret pågående arbete då det gäller såväl det internationella
            som det nationella sjösäkerhetsarbetet samt en del åtgärder som
            nyligen vidtagits i syfte att förbättra sjösäkerheten och havsmiljön.
          </seg>
        </u>
        <u xml:id="i-3WVQ4R1gg2PiFZetZ6LHF2" prev="i-VL8QHL12wPX8DddsmhRdeX" next="i-QbHHnFaMxrMjBBi59umHED" who="i-Eoor7chig2KkpNDt6f9K2V">
          <seg xml:id="i-UUe2LEKwuBijLbeFK4uFv8">
            Jag kan emellertid inte av svaret utläsa något mer konkret besked
            beträffande min fråga om åtgärder i syfte att inskränka eller
            stoppa all trafik med oljetankrar i den svenska skärgården. Inte
            bara jag utan hundratusentals båtägare och semesterfirare i de
            svenska skärgårdarna, liksom tiotusentals miljövänner och miljöarbetare,
            bofasta skärgårdsbor och andra, vill nog gärna ha ett mer konkret
            besked om kommunikationsministerns uppfattning.
          </seg>
        </u>
        <u xml:id="i-QbHHnFaMxrMjBBi59umHED" prev="i-3WVQ4R1gg2PiFZetZ6LHF2" next="i-CPGuDAW5s7BQRTYkth3Q2h" who="i-Eoor7chig2KkpNDt6f9K2V">
          <seg xml:id="i-DeuTnVuRgotG8cGn8rvgAd">
            Hur ser exempelvis kommunikationsministern på olika förslag till
            konkreta lösningar som diskuterats under flera år? Jag tänker
            på kraven att lossa oljan i säkrare hamnar och transportera den
            vidare i rörledningar, på järnväg eller med mindre, dubbelbottnade
            båtar. Sådana lösningar har exempelvis diskuterats för Storstockholmsområdet
            med en omlastningsplats för stora oljetankrar i Nynäshamn. Dessa
            och andra förslag till lösningar har ånyo aktualiserats i samband
            med ett flertal olyckor på senare tid, och det räcker enligt min
            mening inte med aldrig så utförliga redovisningar av eventuella
            åtgärder.
          </seg>
        </u>
        <u xml:id="i-CPGuDAW5s7BQRTYkth3Q2h" prev="i-QbHHnFaMxrMjBBi59umHED" next="i-PS4H2ztXT7VMzgs5UstDt6" who="i-Eoor7chig2KkpNDt6f9K2V">
          <seg xml:id="i-Jij5hFxqujQ5HNYPMjPQA6">
            Om man jämför de säkerhetsföreskrifter som vi i dag har för den
            svenska sjöfarten med vad som gäller för trafik på vägar och i
            luften framstår de som minst sagt otillfredsställande. Då det
            gäller att miljöskydda våra farvatten borde det äntligen införas
            skärpta bestämmelser med bl. a. lotstvång i de svenska farlederna
            åtminstone för utländska båtar. Det är verkligen uppseendeväckande
            när det gått så långt att det, exempelvis då det gäller Mälarsjöfarten,
            påstås att fartygsbefälhavare ersätts av redarna med halva lotsavgiften
            om de vägrar att ta lots genom farlederna — allt i syfte att förbilliga
            transporterna för redarna.
          </seg>
        </u>
        <u xml:id="i-PS4H2ztXT7VMzgs5UstDt6" prev="i-CPGuDAW5s7BQRTYkth3Q2h" next="i-XHdBjfMkFgEvitorna861V" who="i-Eoor7chig2KkpNDt6f9K2V">
          <seg xml:id="i-VH1UZqrBkPf7VUvLp6Tn1y">
            I interpellations- och frågesvaret redovisas bl. a. att de farleder
            som har omfattande oljetrafik och vilkas miljö är speciellt känslig
            är föremål för särskilt utredningsarbete. Det är naturligtvis
            bra och nödvändigt liksom att
          </seg>
        </u>
        <note xml:id="i-VdKd8b7L9Ltc1nPvD9d9dY">
          Nr 136
        </note>
        <note xml:id="i-3FfMuetWi4nBZB5ozHpSbi" type="date">
          Måndagen den 8 maj 1978
        </note>
        <note xml:id="i-YJHcv23Gs6yn1Zqdt8EEQ3">
          Om säkrare sjötransporter av olja
        </note>
        <note xml:id="i-EpUuNBZnmkSuXtA8QRcjUP">
          27
        </note>
        <pb facs="https://betalab.kb.se/prot-197778--136/prot_197778__136-025.jp2/_view"/>
        <note xml:id="i-TbSqQbuG1sfor7JrLWnixW">
          Nr 136
        </note>
        <note xml:id="i-PsNxTsGG9bMboW4UWktMYQ" type="date">
          Måndagen den 8 maj 1978
        </note>
        <note xml:id="i-417eCKtGx2ksaZzAkTrdNm">
          Om säkrare sjötransporter av olja
        </note>
        <note xml:id="i-NVt8zR8J5c8KCC3TahMMXH">
          28
        </note>
        <u xml:id="i-XHdBjfMkFgEvitorna861V" prev="i-PS4H2ztXT7VMzgs5UstDt6" next="i-RqEywoVtiQd52PMwAcfnjg" who="i-Eoor7chig2KkpNDt6f9K2V">
          <seg xml:id="i-TckYt1h6sf8iRe3EUe4EzB">
            speciell upomärksamhet därvid ägnas frågan om förutsättningarna
            att inskränka miljöfarliga transporter i Stockholms skärgård.
            Det är bra att regeringen räknar med en första redovisning av
            dessa problem inom några månader. Ännu bättre vore det om kommunikationsministern
            i dag kunde säga något mer som kunde vara ägnat att stilla den
            oro som så många människor känner inför den stundande sommaren.
          </seg>
        </u>
        <u xml:id="i-RqEywoVtiQd52PMwAcfnjg" prev="i-XHdBjfMkFgEvitorna861V" next="i-HvQ8zZ3ZsxBmWSFmE5csT9" who="i-Eoor7chig2KkpNDt6f9K2V">
          <seg xml:id="i-38QVRyevNLJEeqz4NCEHAh">
            Jag vill till sist i detta inlägg ta upp ett problem gällande
            sjötransporter med miljöfarligt gods. Jag gör det med anknytning
            till interpellations- och frågesvaret men även med anknytning
            till Ingvar Carlssons interpellation om risker och säkerhetskrav.
            Och jag gör det för att belysa att det inte bara handlar om oljetrar.sporter,
            då det gäller att öka ansträngningarna för en bättre säkerhet,
            utan också om annan s. k. allmänfarlig last.
          </seg>
        </u>
        <u xml:id="i-HvQ8zZ3ZsxBmWSFmE5csT9" prev="i-RqEywoVtiQd52PMwAcfnjg" next="i-HhQQpm9mVsKLxaUrHGw5JF" who="i-Eoor7chig2KkpNDt6f9K2V">
          <seg xml:id="i-2iBxFYCRkQwng4b3dnUSDF">
            I dag kan vi ien morgontidning läsa att Aros Line i Västerås
            under vintern har transporterat kärnbränsle från Västerås genom
            Mälaren och Stockholms skärgård till Finland utan att ha lots
            ombord. Detta har, enligt den lots som har i uppdrag att se över
            sjösäkerheten på Mälaren, kunnat ske genom att särskilda bestämmelser
            för sjötransport av kärnbränsle saknas. Trots att man från Aros
            Lines sida tog kontakt med sjöfartsverket före en sådan transport
            och då fick besked att något lotstvång inte fanns, har tydligen
            sjöfartsverket ännu inte vidtagit några åtgärder för att öka säkerheten.
            Då transporten med kärnbränsle kom till Finland fordrade man däremot
            att finsk lots skulle tas ombord, och samma bestämmelser lär gälla
            över praktiskt taget hela världen.
          </seg>
        </u>
        <u xml:id="i-HhQQpm9mVsKLxaUrHGw5JF" prev="i-HvQ8zZ3ZsxBmWSFmE5csT9" who="i-Eoor7chig2KkpNDt6f9K2V">
          <seg xml:id="i-FpZPtpixCAwybZmuafefDi">
            Trots att det här ligger något utanför ramen för vad jag frågat
            kommunikationsministern om, vill jag ändå med hänsyn till frågans
            betydelse höra om han inte anser det befogat att ta itu med problemet
            och uppställa minst samma säkerhetskrav för transport av kärnbränsle
            som gäller för andra farliga transporter.
          </seg>
        </u>
        <note xml:id="i-2sVyfP6JtFU2x7xX47iQXx" type="speaker">
          KARL-ERIK STRÖMBERG (fp):
        </note>
        <u xml:id="i-BtiLa5DBPnKkttoLnArrVb" next="i-KR7YMoNAtNjW2NDFdpEmBD" who="i-GPpMndMfbS5wqmSKDRcoh7">
          <seg xml:id="i-AT7xqrj6d1buJ8ahv3TC2K">
            Herr talman! Ett flertal gånger under det här riksdagsåret har
            folkpartiet tagit upp olj2skyddet och räddningstjänsten i motioner
            och frågor. Det är inte mer än drygt en månad sedan vi hade att
            behandla ett utskottsbetänkande som gällde en del frågor under
            kommunikationsdepartementet som rörde just oljeskydd. På dessa
            motioner, där vi bl.a. krävt en utredning om oljetransporter och
            miljöfarliga transporter i Stockholms skärgård och i Mälaren,
            har vi fått det i riksdagen klassiska svaret att utredning pågår.
            Även när vi tagit upp räddningstjänsten och dess materielproblem
            har vi fått samma svar: Utredning pågår.
          </seg>
        </u>
        <u xml:id="i-KR7YMoNAtNjW2NDFdpEmBD" prev="i-BtiLa5DBPnKkttoLnArrVb" next="i-Vcto6juzCKZ9coDSkVfwyE" who="i-GPpMndMfbS5wqmSKDRcoh7">
          <seg xml:id="i-D2gZhfGLTbPBb47HqCe5FB">
            Jag har därför haft anledning att titta litet på de utredningar
            på oljeskyddsområdet som finns. Då vill jag först säga att detta
            inte får fattas som någon kritik mot kommunikationsministern —
            det är inte främst mot honom kritiken skall riktas. Men här finns
            ett otal utredningar.
          </seg>
        </u>
        <u xml:id="i-Vcto6juzCKZ9coDSkVfwyE" prev="i-KR7YMoNAtNjW2NDFdpEmBD" next="i-4Pq5wz3EntJ2EohttLtWfx" who="i-GPpMndMfbS5wqmSKDRcoh7">
          <seg xml:id="i-3HenxVMcmEgPGJSQBns4Rd">
            I samband med Bravoolyckan fick vi 1977 års oljekommitté, som
            lyder under kommunikationsdepartementet. En artighet man kan säga
            om den utredningen är att det egentligen inte finns några direktiv.
          </seg>
        </u>
        <pb facs="https://betalab.kb.se/prot-197778--136/prot_197778__136-026.jp2/_view"/>
        <u xml:id="i-4Pq5wz3EntJ2EohttLtWfx" prev="i-Vcto6juzCKZ9coDSkVfwyE" next="i-KsZDHEVPa9upKoWWAEgjez" who="i-GPpMndMfbS5wqmSKDRcoh7">
          <seg xml:id="i-8mJZ1h1KY9kySsvJPJQDea">
            Handelsdepartementet har tillsatt en utredning som skall samordna
            ledning i fred, övervakning och räddningstjänst till sjöss. Den
            utredningen kom ganska nyligen.
          </seg>
        </u>
        <u xml:id="i-KsZDHEVPa9upKoWWAEgjez" prev="i-4Pq5wz3EntJ2EohttLtWfx" next="i-M9rRTnv9v9Sn1fjDn44doh" who="i-GPpMndMfbS5wqmSKDRcoh7">
          <seg xml:id="i-7BhpGRpbzy93drVFj6Fiu9">
            I det betänkande som jag nyss talade om, som gällde transporterna
            i Mälaren, hänvisade man till den utredning som för några år sedan
            gjordes om miljösäkra transporter av olja och kemikalier i Mälaren
            och Vänern. Den utredningen har nu regeringen skickat till sjöfartsverket
            och bett verket lämna förslag med anledning av den. Det var den
            29 oktober i fjol, och då fick sjöfartsverket också alla remissyttranden.
            Innan dess hade den gamla regeringen legat på materialet ett bra
            tag. Detta är alltså ytterligare en utredning som pågår, och denna
            utredning hänvisade man till när man besvarade motionen om transporter
            i Mälaren och Stockholms skärgård.
          </seg>
        </u>
        <u xml:id="i-M9rRTnv9v9Sn1fjDn44doh" prev="i-KsZDHEVPa9upKoWWAEgjez" next="i-9d1csowxMJ4xGVQgbu1JK5" who="i-GPpMndMfbS5wqmSKDRcoh7">
          <seg xml:id="i-Eq5Bmg88y93p8tijJ3pfDL">
            Helt nyligen har vi, såvitt jag vet, begåvats med en fjärde utredning
            — åtminstone har jordbruksministern talat om att han vill se över
            oljeskyddet och skall tillsätta en utredning. Dessutom finns andra
            saker involverade här, bl.a. det som kommunikationsministern nyss
            nämnde om översyn av sjökorten, som intimt hänger samman med dessa
            frågor. Översynen sker ju med anledning av den oljeolycka som
            inträffade i Södertäljeleden.
          </seg>
        </u>
        <u xml:id="i-9d1csowxMJ4xGVQgbu1JK5" prev="i-M9rRTnv9v9Sn1fjDn44doh" next="i-SbdiFzNnZLUGAL1hEeeLhU" who="i-GPpMndMfbS5wqmSKDRcoh7">
          <seg xml:id="i-Q9dcysE4u2uhn8NsifDsca">
            Det är viktigt att begära att regeringen ser över hur oljeskyddet
            skall organiseras och vem som skall ha ansvaret för det. Det kan
            inte vara bra med alla de här utredningarna, som är spridda på
            ett antal departement —allra helst som vi vet att oljeolyckorna
            ökar. Vi kan också se av de rapporter som finns från Nordiska
            rådet och från Nordiska oljeskyddsunionen att oljeutsläppen är
            väldigt många — ungefär 360 i svenska farvatten under 1977.
          </seg>
        </u>
        <u xml:id="i-SbdiFzNnZLUGAL1hEeeLhU" prev="i-9d1csowxMJ4xGVQgbu1JK5" next="i-KYvFLMX5h3hXbQjHx14QUs" who="i-GPpMndMfbS5wqmSKDRcoh7">
          <seg xml:id="i-EgkPLLMSgcfKfZaT8FiLjr">
            Jag vill även ta upp en fråga som gäller Stockholms skärgård
            och Mälaren. Kommunikationsministern säger att det kommer ett
            svar från sjöfartsverket på frågan hur transporterna skall organiseras.
            Jag skulle önska att man fick en litet bredare belysning av problemen
            än den som kan ges om bara sjöfartsverket är inblandat. Jag tror
            inte att sjöfartsverket ensamt besitter den kompetens som fordras
            för att klara av detta. Skall man nämligen klara uppgifterna när
            det gäller de tankbåtar som finns kan det bli nödvändigt med en
            eller två terminaler, en i söder och eventuellt en i norr — Nynäshamn
            har nämnts för den södra. Skall man ha terminaler är det alltså
            inte enbart fråga om sjötransporter, utan det blir fråga om såväl
            sjötransporter som alternativt andra transporter. Andra myndigheter
            och organ än sjöfartsverket behöver då överväga frågorna.
          </seg>
        </u>
        <u xml:id="i-KYvFLMX5h3hXbQjHx14QUs" prev="i-SbdiFzNnZLUGAL1hEeeLhU" next="i-BMSQJkeMHiqNfyCBSgna7r" who="i-GPpMndMfbS5wqmSKDRcoh7">
          <seg xml:id="i-59idQa6cC2cNheCzczLCJQ">
            Det är inget nytt att arbeta med terminal. Större delen av den
            olja som går in i Mälaren går redan via en terminal. Fjärrvärmeverken
            i de berörda kommunerna har en terminal i Oxelösund över vilken
            de tar in olja. Det gäller exempelvis fjärrvärmeverket i min egen
            kommun, Södertörns fjärrvärmeverk. Det gäller också Västerås fjärrvärmeverk.
            Två av landets största fjärrvärmeverk får alltså sin olja via
            specialchartrade fartyg som går från Oxelösund.
          </seg>
        </u>
        <u xml:id="i-BMSQJkeMHiqNfyCBSgna7r" prev="i-KYvFLMX5h3hXbQjHx14QUs" next="i-XQNRzZRRvSFYANCCysoGeV" who="i-GPpMndMfbS5wqmSKDRcoh7">
          <seg xml:id="i-NDRnscqFvsFyWzFAS2i4Zs">
            Vi har också motionsvis tagit upp frågan om supertankrar i Östersjön
            men fått avslag på våra krav. Det anförs att de stora fartygen
            inte innebär någon ökad risk för oljekatastrofer. Det har vi fått
            höra gång på gång. Men de
          </seg>
        </u>
        <note xml:id="i-MwVUGa58EyvgwAxck438Ew">
          Nr 136
        </note>
        <note xml:id="i-8vHvkMzqAJ35qz2Z6mAHsv" type="date">
          Måndagen den 8 maj 1978
        </note>
        <note xml:id="i-Ri4G9rsQXAxRC7YozwVB13">
          Om säkrare sjötransporter av olja
        </note>
        <note xml:id="i-Am9FVKKzioBs4RfSuQBmyZ">
          29
        </note>
        <pb facs="https://betalab.kb.se/prot-197778--136/prot_197778__136-027.jp2/_view"/>
        <note xml:id="i-WkxjB7unooPZowhsdPBsKW">
          Nr 136
        </note>
        <note xml:id="i-QZGPZwNsvfAga7Fh3zhtXQ" type="date">
          Måndagen den 8 maj 1978
        </note>
        <note xml:id="i-5TY9E7uR29DFEkvY8n2Gto">
          Om säkrare sjötransporter av olja
        </note>
        <note xml:id="i-GwazBQhs5Wfr4xcyw5KD5g">
          30
        </note>
        <u xml:id="i-XQNRzZRRvSFYANCCysoGeV" prev="i-BMSQJkeMHiqNfyCBSgna7r" next="i-VCbggJMjthmcsEox3ujHZZ" who="i-GPpMndMfbS5wqmSKDRcoh7">
          <seg xml:id="i-GQi5sXwwnYe6DkT7EXh3Zp">
            katastrofer som har inträffat ett par gånger — den senaste med
            Amoco Cadiz utanför franska kusten — visar ändå vilka stora risker
            som är förenade med de här fartygen. Därför finner jag det mycket
            angeläget att man också studerar vilka ökade risker supertankrar
            innebär.
          </seg>
        </u>
        <u xml:id="i-VCbggJMjthmcsEox3ujHZZ" prev="i-XQNRzZRRvSFYANCCysoGeV" who="i-GPpMndMfbS5wqmSKDRcoh7">
          <seg xml:id="i-5ykNcJHsp7HVL86xnxPFAr">
            Avslutningsvis vill jag framhålla två saker som jag tror är väsentliga
            i detta sammanhang. För det första bör regeringen på något vis
            se över organisationen av bevakningen av de frågor som hör samman
            med olja och transporter, som nu ligger spridda på flera departement.
            För det andra behöver andra myndigheter - utöver sjöfartsverket
            — få framlägga synpunkter när det gäller transporterna i Stockholms
            skärgård och Mälaren.
          </seg>
        </u>
        <note xml:id="i-6wUpN6BvpCE4F1eLUJi4mq" type="speaker">
          Kommunikationsministern BO TURESSON:
        </note>
        <u xml:id="i-CrGXFMcdpnRCchypRVFAYh" next="i-FuuXtH1uCXb2YsXJX25jyv" who="i-BjNiod8wotUabh41ByfhRU">
          <seg xml:id="i-Kp1dPuYvUHkZEsLTZYcaQE">
            Herr talman! Låt mig till att börja med konstatera att vi verkligen
            är överens om att oljetransporter innebär stora risker och att
            vi har en gemensam grundsyn rörande nödvändigheten av att försöka
            begränsa de riskerna. Jag har i mitt svar redovisat en rad åtgärder
            som både den föregående och den nuvarande regeringen har vidtagit
            för att bringa klarhet i hur de olika insatser skall vara beskaffade
            som man skall göra för att minska riskerna och de olyckliga verkningarna
            om en olycka verkligen inträffar.
          </seg>
        </u>
        <u xml:id="i-FuuXtH1uCXb2YsXJX25jyv" prev="i-CrGXFMcdpnRCchypRVFAYh" next="i-2Nruw8DDJ4xsEZ8VSp3cbn" who="i-BjNiod8wotUabh41ByfhRU">
          <seg xml:id="i-2p5LzYN8ao7e5VpTLsQc9L">
            Då frågar Ingvar Carlsson om det inte är dags att göra upp ett
            samlat program mot oljeolyckorna. Jag vill gärna svara kort och
            entydigt: Visst är det det, och det är det vi skall försöka åstadkomma.
            Det är naturligtvis komplicerat, bl. a. därför att problemet inte
            bara är nationellt utan i högsta grad internationellt. Ingvar
            Carlsson vet lika väl som jag att allt internationellt arbete
            tar raycket lång tid. Det gäller utomordentligt komplicerade frågor,
            som det är svårt att nå enighet om. Men vi har, med erfarenhet
            från svenskt deltagande i IMCO-samarbetet, en bestämd känsla av
            att insikten om att detta är nödvändigt har vuxit starkt under
            senare år.
          </seg>
        </u>
        <u xml:id="i-2Nruw8DDJ4xsEZ8VSp3cbn" prev="i-FuuXtH1uCXb2YsXJX25jyv" next="i-XFg5e7yUD628mdY1GKfjsu" who="i-BjNiod8wotUabh41ByfhRU">
          <seg xml:id="i-3g5ZWZRX2PhGej6hxZVgnx">
            Som Karl-Erik Strömberg nyss påpekade ligger de här frågorna
            på flera departement. Det kan också i någon mån göra arbetet litet
            mera tungrott. Men med den enighet som råder bland svenska politiker,
            både i riksdagen och i regeringen, tror jag inte att det skall
            behöva förorsaka några svårigheter som försenar arbetet.
          </seg>
        </u>
        <u xml:id="i-XFg5e7yUD628mdY1GKfjsu" prev="i-2Nruw8DDJ4xsEZ8VSp3cbn" next="i-UeWAEYw3MGb74BYv32Xq9d" who="i-BjNiod8wotUabh41ByfhRU">
          <seg xml:id="i-HaNMN8jLKseqAo2qtuppgP">
            Förarbete för att åstadkomma ett samlat program mot oljeolyckorna
            pågår alltså. Jag försäkrar Ingvar Carlsson att sådana erfarenheter
            som man vunnit t. ex. i Canada, som varit ett föregångsland, skall
            beaktas, liksom naturligtvis andra staters erfarenheter.
          </seg>
        </u>
        <u xml:id="i-UeWAEYw3MGb74BYv32Xq9d" prev="i-XFg5e7yUD628mdY1GKfjsu" next="i-5yF2MHmPwMDVqapFAZHW4H" who="i-BjNiod8wotUabh41ByfhRU">
          <seg xml:id="i-M24sNzgTJEXouuW6TR2QSy">
            Kontroll av tankertrafiken i Östersjön kommer på svenskt initiativ
            att diskuteras vid nästa möte i sommar med Östersjöstaterna. Jag
            kan försäkra att jag helt delar uppfattningen att supertankrar
            i Östersjön kan vara en mycket stor miljöfara. |
          </seg>
        </u>
        <u xml:id="i-5yF2MHmPwMDVqapFAZHW4H" prev="i-UeWAEYw3MGb74BYv32Xq9d" next="i-9pgJ5GomvJ1fj8871cSLkc" who="i-BjNiod8wotUabh41ByfhRU">
          <seg xml:id="i-R8ozn38gCaJi6qfPXWehkw">
            Jag vet inte vad Karl-Erik Strömberg syftar på när han säger
            att han gång på gång fått höra att det inte är några större risker
            med supertankrar. Han har i varje fall inte fått höra det av mig.
            Jag står helt bakom den formulering i regeringsdeklarationen som
            avser supertankrar i Östersjön.
          </seg>
        </u>
        <u xml:id="i-9pgJ5GomvJ1fj8871cSLkc" prev="i-5yF2MHmPwMDVqapFAZHW4H" next="i-9NRAsS2DTrfVUkC2RZcAtm" who="i-BjNiod8wotUabh41ByfhRU">
          <seg xml:id="i-8iCiMgXzEFUQD3h6uP437o">
            Tore Claeson sade att han inte fått något riktigt svar på frågan
            om stopp för
          </seg>
        </u>
        <pb facs="https://betalab.kb.se/prot-197778--136/prot_197778__136-028.jp2/_view"/>
        <u xml:id="i-9NRAsS2DTrfVUkC2RZcAtm" prev="i-9pgJ5GomvJ1fj8871cSLkc" next="i-N2QXzi4zfiGZSNWUaE5pH6" who="i-BjNiod8wotUabh41ByfhRU">
          <seg xml:id="i-KRmS6RGKqvpLg959C4wZv1">
            oljetrafik i skärgården. Nej, jag hänvisade till att sjöfartsverket
            i höstas av regeringen fick i uppdrag att utreda frågan. Även
            när det gäller den saken är det många problem som måste lösas,
            inte bara lagstiftningsproblem utan framför allt problem av praktisk
            natur. Skall man hindra oljetransporter i skärgården måste man
            ta hand om oljan utanför skärgården och lagra den i bergrum eller
            cisterner. Därifrån måste den pumpas över till andra transportmedel
            som för den vidare in till Stockholm och Mälaren. Den vidaretransporten
            kan ske med små tankfartyg. Men man skall ha klart för sig att
            det blir förskräckligt många sådana. Det pågår f.n. undersökningar
            av hur ett program med sådana småtankers skulle påverka olycksriskerna.
            Allt pekar på att kollisionsrisker och andra risker ökar när man
            har ett stort antal enheter.
          </seg>
        </u>
        <u xml:id="i-N2QXzi4zfiGZSNWUaE5pH6" prev="i-9NRAsS2DTrfVUkC2RZcAtm" next="i-JcgND5SgWDqy7TkBQ6gTba" who="i-BjNiod8wotUabh41ByfhRU">
          <seg xml:id="i-WzFLm6nKRX41569wGTtqXd">
            Därför kanske man måste använda sig av järnvägstransporter. Men
            med de enorma mängder som det här gäller är det inte gjort i en
            handvändning att låta oljan gå med tankvagnar på räls. Man måste
            ha dessa tankvagnar. Man måste också ha en bankapacitet som räcker
            till. Det utreds f.n.
          </seg>
        </u>
        <u xml:id="i-JcgND5SgWDqy7TkBQ6gTba" prev="i-N2QXzi4zfiGZSNWUaE5pH6" next="i-NcUtnVnQh9nGU5hZubJzR6" who="i-BjNiod8wotUabh41ByfhRU">
          <seg xml:id="i-MtKCUKEwAGASPqSA7R8Zh1">
            Ett tredje alternativ är naturligtvis att låta oljan gå med tankvagnar
            på landsvägarna. Jag tror inte att vare sig Tore Claeson eller
            jag är särksilt road av tanken på det alternativet.
          </seg>
        </u>
        <u xml:id="i-NcUtnVnQh9nGU5hZubJzR6" prev="i-JcgND5SgWDqy7TkBQ6gTba" next="i-JT21ftom3cmTQB5NFSVi42" who="i-BjNiod8wotUabh41ByfhRU">
          <seg xml:id="i-VLWB7XcDQkGwpkW9Hs3zxi">
            Tore Claeson talade vid flera tillfällen om obefintligheten av
            lotstvång. Jag vill med anledning av det nämna att regeringen
            den 16 september 1971 föreskrev att skyldighet att anlita lots
            föreligger
          </seg>
        </u>
        <note xml:id="i-Ngbb4Fs8Uk2bPUCMWJ2Yd2">
          dels för tankfartyg med en bruttodräktighet överstigande 1 600
          registerton med last av råolja och vissa andra närmare angivna
          mineraloljeprodukter m. m. vid gång i svenskt inre vatten samt
          inom vissa närmare angivna kustområden -— det är skärgårdarna
          —,
        </note>
        <note xml:id="i-ECH5g3zzZCPndGecCB2zLA">
          dels för tankfartyg med en bruttodräktighet överstigande 1 200
          registerton med motsvarande last vid gång i Öregrunds, Stockholms
          och Göteborgs skärgårdar samt i Mälaren och Vänern och
        </note>
        <note xml:id="i-MMwgsXKGWDjDLhNXd8SQ8T">
          dels för fartyg med vissa närmare angivna allmänfarliga laster,
          kemikalier, i bulk vid gång i svenskt inre farvatten utanför kusten
          — undantaget delar av Kalmarsund — samt i Mälaren och Vänern.
        </note>
        <u xml:id="i-JT21ftom3cmTQB5NFSVi42" prev="i-NcUtnVnQh9nGU5hZubJzR6" next="i-NGVe2kju5pUtzdHNswgQMB" who="i-BjNiod8wotUabh41ByfhRU">
          <seg xml:id="i-FhKabDSJo7QcdMcMKH2VV6">
            Vi har alltså lotstvång för flertalet av de transporter det här
            gäller.
          </seg>
        </u>
        <u xml:id="i-NGVe2kju5pUtzdHNswgQMB" prev="i-JT21ftom3cmTQB5NFSVi42" next="i-MRJCwhzrAyMjVyAca8uUXR" who="i-BjNiod8wotUabh41ByfhRU">
          <seg xml:id="i-YE5bqikAWYyw5Gn3on8s96">
            Säkerhetsregler av den här arten som gäller för oljetransporter
            bör naturligtvis gälla för transporter av allt farligt gods. Det
            finns också regler om att i vissa fall särskilt tillstånd erfordras
            och särskilda föreskrifter skall utfärdas.
          </seg>
        </u>
        <u xml:id="i-MRJCwhzrAyMjVyAca8uUXR" prev="i-NGVe2kju5pUtzdHNswgQMB" next="i-Qm7RAGfkUNecj2Ud1ym2W2" who="i-BjNiod8wotUabh41ByfhRU">
          <seg xml:id="i-NM68EB36KasTtD6gtk9foU">
            Som Karl-Erik Strömberg vet tar statliga utredningar tid. Jag
            har begärt att de pågående utredningarna skall påskyndas, och
            jag hoppas att det skall ha någon effekt.
          </seg>
        </u>
        <u xml:id="i-Qm7RAGfkUNecj2Ud1ym2W2" prev="i-MRJCwhzrAyMjVyAca8uUXR" who="i-BjNiod8wotUabh41ByfhRU">
          <seg xml:id="i-CJiSUwuz8k1VytRPk39GES">
            Visst kommer vi när det gäller att ta ställning till de förslag
            som framkommer att anlita all tänkbar expertis, även annan expertis
            än den som finns i sjöfartsverket. Jag tror därför att vi med
            tillförsikt kan avvakta den tidpunkt då regeringen kommer att
            framlägga förslag till ett samlat program för att minska riskerna
            vid oljetransporter.
          </seg>
        </u>
        <note xml:id="i-FmRCGHzFeY57e3nxgkvZag">
          Nr 136
        </note>
        <note xml:id="i-7VKJtJiHJfecc2WwXaHYHo" type="date">
          Måndagen den 8 maj 1978
        </note>
        <note xml:id="i-XaUdYMfKmDMsmFAuzSc846">
          Om säkrare sjötransporter av olja
        </note>
        <note xml:id="i-GEtFGn8XjhYJQEY2jV42JB">
          31
        </note>
        <pb facs="https://betalab.kb.se/prot-197778--136/prot_197778__136-029.jp2/_view"/>
        <note xml:id="i-Bgfc3YpoLZ2BD7Y4Zdi6DN">
          Nr 136
        </note>
        <note xml:id="i-YGgxvmVR5vDkq32Wddv6b3" type="date">
          Måndagen den 8 maj 1978
        </note>
        <note xml:id="i-QFH29RGyee9LjgDiS66wdS">
          Om villkoren för statsbidrag till tunnelbanebyggande
        </note>
        <note xml:id="i-2546wyeJex9zoAy84Krkbc">
          32
        </note>
        <note xml:id="i-CzgyBMQq2xzjsn4TUopVCJ" type="speaker">
          TORE CLAFSON tvpk):
        </note>
        <u xml:id="i-JQQc4xwzN3Pfu9ScRFpgL5" next="i-TVdpughbmub7V8XGq2KeGv" who="i-Eoor7chig2KkpNDt6f9K2V">
          <seg xml:id="i-Ti5mnZBxRN3WXcDo4og4xq">
            Herr talman! Jag tackar för de kompletteringar som kommunikationsministern
            gjort. Jag vill emellertid med detsamma upprepa vad jag sade sist
            i mitt tidigare anförande, nämligen att det vore betydelsefullt
            om kommunikationsministern kunde säga någonting beträffande de
            transporter av kärnbränsle som skett i Mälaren från Västerås via
            Stockholms skärgård till Finland. Anser kommunikationsministern
            att det är tillfredsställande att sådana transporter får ske utan
            något lotstvång?
          </seg>
        </u>
        <u xml:id="i-TVdpughbmub7V8XGq2KeGv" prev="i-JQQc4xwzN3Pfu9ScRFpgL5" next="i-AKEyWHdosneA6FX7xQmwaS" who="i-Eoor7chig2KkpNDt6f9K2V">
          <seg xml:id="i-7AZT3fRZGCmaQqDtBTpmsH">
            Att jag tryckt rätt mycket på frågan om lotstvånget beror på
            den diskussion som under praktiskt taget hela det senaste året
            av och till har flammat upp i pressen. Det är väl helt klart att
            de nuvarande bestämmelserna om skyldighet att använda lots vid
            sjötransporter inte är tillfredsställande. Annars skulle vi inte
            få den ständigt uppdykande debatten kring dessa frågor.
          </seg>
        </u>
        <u xml:id="i-AKEyWHdosneA6FX7xQmwaS" prev="i-TVdpughbmub7V8XGq2KeGv" next="i-XZiKpyqkfU6fLLPGktgHPU" who="i-Eoor7chig2KkpNDt6f9K2V">
          <seg xml:id="i-2132YrHtGTng6eFsj8YP6V">
            Frågan om lotstvånget kan naturligtvis anses ligga litet grand
            utanför ramen för den fråga och den interpellation som har framställts.
            Men det går inte att isolera den frågan och göra den till en sak
            för sig. Frågan om lotstvånget är nämligen en av de saker man
            har att ta hänsyn till när det gäller problemet med transporter
            av miljöfarligt och allmänfarligt gods. Även om det finns bestämmelser
            för tankfartyg av viss storlek och för s. k. bulklaster tror jag
            att det kommer att visa sig nödvändigt att skärpa de nuvarande
            bestämmelserna för lotsplikt.
          </seg>
        </u>
        <u xml:id="i-XZiKpyqkfU6fLLPGktgHPU" prev="i-AKEyWHdosneA6FX7xQmwaS" who="i-Eoor7chig2KkpNDt6f9K2V">
          <seg xml:id="i-3SaA8a7VevJ7Svfg71uUnS">
            Men, herr talman, för mig och för många andra som läste om den
            här kärnbränsletransporten är det, som sagt, i detta sammanhang
            särskilt angeläget att få någon kommentar från kommunikationsministern.
          </seg>
        </u>
        <note xml:id="i-PB43C8q5ZaTyfcxePU4smf" type="speaker">
          Kommunikationsministern BO TURESSON:
        </note>
        <u xml:id="i-QSzPa2Zhi1kyP1bqz59wKX" who="i-BjNiod8wotUabh41ByfhRU">
          <seg xml:id="i-9cZuqUToN8gvqmuxDNbRC7">
            Herr talrnan! Jag sade i min replik nyss med anledning av Tore
            Claesons fråga om kärnbränsletransporten, att det finns säkerhetsregler
            för transport av allt farligt gods och att det i vissa fall kan
            gälla tillståndstvång, varvid särskilda bestämmelser kan utfärdas.
            Jag kan för dagen inte svara på den fråga som Tore Claeson ställde,
            eftersom jag inte känner till den transporten. Men självfallet
            skall vi undersöka den närmare.
          </seg>
        </u>
        <note xml:id="i-XagiMcfmuvbJGZv6ouopUd">
          Överläggningen var härmed slutad.
        </note>
      </div>
      <div type="debateSection" xml:id="i-QnhbzU4PJXveU6ZbipyuWB">
        <note xml:id="i-HEFpPQoG4RvKb7nUWA5583" type="title">
          §7 Om villkoren för statsbidrag till tunnelbanebyggande
        </note>
        <note xml:id="i-jibc6Y3ueDrvgkgWSm7Du" type="speaker">
          Kommunikationsministern BO TURESSON erhöll ordet för att besvara
          Stina Anderssons (C) den 12 april anmälda interpellation, 1977/78:
        </note>
        <note xml:id="i-BfZMmTUkmbBduXSySdRreP">
          157, och anförde:
        </note>
        <u xml:id="i-EdNiHZnpJ4PwU8UejDgJRp" next="i-MyLRjaVb6r7f1v9ciqaVfb" who="i-BjNiod8wotUabh41ByfhRU">
          <seg xml:id="i-M5ZPX1jVjmFSND2m3W4fF9">
            Herr talman! Stina Andersson har frågat mig om jag är beredd
            att medverka till sådan ändring i statsbidragsreglerna för tunnelbanebyggande
            att om- och nybyggnad av spårtrafikanläggningar för allmän trafik
            blir bidragsberättigade utan krav på planskilda korsningar och
            egen banvall.
          </seg>
        </u>
        <u xml:id="i-MyLRjaVb6r7f1v9ciqaVfb" prev="i-EdNiHZnpJ4PwU8UejDgJRp" who="i-BjNiod8wotUabh41ByfhRU" next="i-XVERLEVtuVJ2SFSWgvU4KW">
          <seg xml:id="i-Q3EWYwEomiQdwFpsuST82P">
            Såsom jag nyligen sagt här i kammaren som svar på en fråga av
            Daniel
          </seg>
        </u>
        <pb facs="https://betalab.kb.se/prot-197778--136/prot_197778__136-030.jp2/_view"/>
        <u xml:id="i-XVERLEVtuVJ2SFSWgvU4KW" prev="i-MyLRjaVb6r7f1v9ciqaVfb" who="i-BjNiod8wotUabh41ByfhRU">
          <seg xml:id="i-AusSn4wRBruN4PmorGD85c">
            Tarschys föreslog den s. k. KOLT-utredningen vidgade möjligheter
            att ge statsbidrag till fasta anläggningar för lokal kollektivtrafik
            i tätorter, t. ex. till bussgator och spårvägar. Förslaget övervägs
            I samband med arbetet med den trafikpolitiska proposition som
            regeringen kommer att förelägga riksdagen.
          </seg>
        </u>
        <note xml:id="i-VXx7D5eie6WSq7UnJKi6mZ" type="speaker">
          STINA ANDERSSON (c):
        </note>
        <u xml:id="i-NzaMsWQm3y5HCHDqKzm45f" next="i-XHJvkekjvmL59SdFygVBXk" who="i-VQeQMdt9caNQssp1jxvoHn">
          <seg xml:id="i-PPJkXnTU3U4kAyJFZieCCD">
            Herr talman! Jag ber att få tacka kommunikationsministern för
            svaret på min interpellation. Jag kan tyvärr inte se alltför optimistiskt
            på svaret. Det är närmast ett mycket magert svar.
          </seg>
        </u>
        <u xml:id="i-XHJvkekjvmL59SdFygVBXk" prev="i-NzaMsWQm3y5HCHDqKzm45f" next="i-NCJcpqNoxPx7UhFscV1jj" who="i-VQeQMdt9caNQssp1jxvoHn">
          <seg xml:id="i-8T1XptHGyhqyQwaED1c6Bz">
            Kommunikationsministern hänvisar till kollektivtrafikutredningen
            som under sommaren 1975 — alltså för närmare tre år sedan — redovisade
            sina överväganden i betänkandet Kollektivtrafik i tätort. Jag
            vill hänvisa till en motion väckt i riksdagen, motionen 1975/76:1559
            av herr Johansson i Stockholm och fru Söder, som hemställde att
            riksdagen hos regeringen bl. a. anhåller om förslag angående ändrade
            statsbidragsbestämmelser, så att omoch nybyggnad av spårtrafikanläggningar
            för allmän trafik även utan krav på planskilda korsningar och
            egen banvall blir bidragsberättigade. Trafikutskottet, som behandlade
            motionen i betänkandet 1975/76:18, ansåg de upptagna frågorna
            vara angelägna.
          </seg>
        </u>
        <u xml:id="i-NCJcpqNoxPx7UhFscV1jj" prev="i-XHJvkekjvmL59SdFygVBXk" next="i-M4WyY1X9J1BiPpFfmFiX6x" who="i-VQeQMdt9caNQssp1jxvoHn">
          <seg xml:id="i-M31cA6J8QE1EESmFcrCBPy">
            Något svar på min direkta fråga om statsrådet är beredd att medverka
            tillen ändring i statsbidragsreglerna för tunnelbanebyggande synes
            jag inte ha fått.
          </seg>
        </u>
        <u xml:id="i-M4WyY1X9J1BiPpFfmFiX6x" prev="i-NCJcpqNoxPx7UhFscV1jj" next="i-JFLsg2QQLNxjU9i5grryxL" who="i-VQeQMdt9caNQssp1jxvoHn">
          <seg xml:id="i-BgnvRqGBgho5z3KA6kN6RP">
            Orsaken till att jag framställt denna interpellation är kollektivtrafiken
            i nordostsektorn, där vi har Roslagsbanan som f.n. utgör en viktig
            del av trafiken för den norra delen av Stockholms län. Den fyller
            en stor uppgift. Diskussionerna har varit många och långa om dess
            vara eller icke vara för framtiden. En del utredningar har också
            gjorts från landstingskommunens sida. Vad saken gäller är att
            få behålla denna viktiga trafikled för framtiden i ett moderniserat
            och upprustat skick.
          </seg>
        </u>
        <u xml:id="i-JFLsg2QQLNxjU9i5grryxL" prev="i-M4WyY1X9J1BiPpFfmFiX6x" next="i-3sYtEhLtELsWFz2SV8GJJU" who="i-VQeQMdt9caNQssp1jxvoHn">
          <seg xml:id="i-GyYEbBxNJFSYbS8vYZ3kGP">
            Fördelarna med Roslagsbanan är många. Intresset för dess bevarande,
            dess upprustning och modernisering är stort i nordostsektorn.
            En fråga inställer sig självfallet: Varför skall man lägga ner
            en bana som finns och som ger liv åt de samhällen och den bebyggelse
            som ligger utmed den? Från miljösynpunkt har den också fördelar
            framför tunnelbanan. Roslagsbanan går ovan jord i motsats till
            tunnelbanan, som till stor del går fram under jord. Ja, fördelarna
            är många och fler kan dras fram.
          </seg>
        </u>
        <u xml:id="i-3sYtEhLtELsWFz2SV8GJJU" prev="i-JFLsg2QQLNxjU9i5grryxL" next="i-Lht5EXYzmsyPSxDjTeU3Bn" who="i-VQeQMdt9caNQssp1jxvoHn">
          <seg xml:id="i-TyPJDgtE4kj4H86iHLNDLh">
            Gör man emellertid en jämförelse i kostnadshänseende med en utbyggd
            tunnelbana, kommer man fram till att vid byggande av tunnelbana
            utgår statsbidrag medan så f.n. inte är fallet när det gäller
            en upprustning av Roslagsbanan. Hur viktig Roslagsbanan är för
            nordostsektorn tror jag att kommunikationsministern är väl medveten
            om, bl. a. med hänsyn till den uppvaktning som gjorts av kommunalråd
            i de berörda kommunerna Norrtälje, Täby, Vaxholm, Vallentuna och
            Danderyd.
          </seg>
        </u>
        <u xml:id="i-Lht5EXYzmsyPSxDjTeU3Bn" prev="i-3sYtEhLtELsWFz2SV8GJJU" next="i-DhLA6WoqvcZanUhJZRthnY" who="i-VQeQMdt9caNQssp1jxvoHn">
          <seg xml:id="i-AKqNyMTG42BqCgh6E73bxE">
            Det måste vara en klar samhällsekonomisk fördel, om statliga
            bidrag kan utgå för upprustning av äldre järnvägar som Roslagsbanan,
            även om
          </seg>
        </u>
        <note xml:id="i-GMxy4NHLnZ5aB4vUJwdCCc">
          3 Riksdagens protokoll 19771/78:136-137
        </note>
        <note xml:id="i-Lh89wE4oeLLHz2Dgviaspa">
          Nr 136
        </note>
        <note xml:id="i-LCRLi3LZU7JKE9fQJtq1uv" type="date">
          Måndagen den 8 maj 1978
        </note>
        <note xml:id="i-7pDiRvbMtHJTr4mrmgcvEy">
          Om villkoren för
        </note>
        <note xml:id="i-F1efWAfeptf53QRprWWG4S">
          statsbidrag till tunnelbanebyggande
        </note>
        <note xml:id="i-2uSRASEjza4DZP7Ff1aEEL">
          33
        </note>
        <pb facs="https://betalab.kb.se/prot-197778--136/prot_197778__136-031.jp2/_view"/>
        <note xml:id="i-MLw6UZPCHA5hgbBgEaX2Tj">
          Nr 136
        </note>
        <note xml:id="i-VFR1nxvmLeCm9SmgtVwkzF" type="date">
          Måndagen den 8 maj 1978
        </note>
        <note xml:id="i-7MPto83G42b3ikfQ934zH3">
          Om villkoren för statsbidrag till tunnelbanebyggande
        </note>
        <note xml:id="i-AshH78Mfaj7yMp1TVYHe87">
          34
        </note>
        <u xml:id="i-DhLA6WoqvcZanUhJZRthnY" prev="i-Lht5EXYzmsyPSxDjTeU3Bn" next="i-QWBY9FWhKGjuskLDH1qwPv" who="i-VQeQMdt9caNQssp1jxvoHn">
          <seg xml:id="i-My4TdtNpt2zErmiUaojhby">
            korsningar i samma plan inte alltid kan elimineras i perifera
            lägen. Vill man i dag bevara och rusta upp Roslagsbanan, får landstingskommunen
            själv stå för hela kostnaden. Nybyggnad av tunnelbana berättigar
            däremot till statsbidrag.
          </seg>
        </u>
        <u xml:id="i-QWBY9FWhKGjuskLDH1qwPv" prev="i-DhLA6WoqvcZanUhJZRthnY" next="i-5S1YJgubxmFUrazgB8haSB" who="i-VQeQMdt9caNQssp1jxvoHn">
          <seg xml:id="i-J55zkfKQpipN1CNHXLbSPD">
            Det är brådskande att få något besked i den här frågan om statsbidrag
            eller bidrag i något avseende.
          </seg>
        </u>
        <u xml:id="i-5S1YJgubxmFUrazgB8haSB" prev="i-QWBY9FWhKGjuskLDH1qwPv" who="i-VQeQMdt9caNQssp1jxvoHn">
          <seg xml:id="i-YF7TwghMRMTWbhAFV2LTSm">
            Det har i svaret hänvisats till att den trafikpolitiska propositionen
            skall komma. Sådant besked har jag också tidigare fått, senast
            att den skulle ha kommit i aöstas. Men om den trafikpolitiska
            propositionen kommer, när kan detta i så fall beräknas ske?
          </seg>
        </u>
        <note xml:id="i-Sg8kknNv1P13q1Jp1346J6" type="speaker">
          Kommunikationsministern BO TURESSON:
        </note>
        <u xml:id="i-jiynuoNLMcAwa6SWQMGzG" next="i-5m4FarU4o4RXxP9yQ6sEwX" who="i-BjNiod8wotUabh41ByfhRU">
          <seg xml:id="i-Vsi4vet7NEGWDibRPd7TtA">
            Herr talman! Stina Andersson sade att hon fick ett magen svar.
            Ja visst, det kan jag hålla med henne om — men är inte det ganska
            naturligt med det sakernas tillstånd som vi f. n. befinner oss
            i? Vi har förberedelser i gång på bred front för en trafikpolitisk
            proposition, och det är inte möjligt för mig att göra några uttalanden
            om innehållet i den på olika punkter förrän den är förankrad bland
            regeringens övriga ledamöter. Det går ju inte att springa omkring
            och förankra en bit här och en bit där, utan det kan göras först
            när vi kan överblicka situationen. Så måste en regering arbeta.
            Ett enskilt statsråd kan inte 'ova saker utan att veta att regeringen
            står för dem, och det är naturligtvis särskilt viktigt i en regering
            som består av tre partier, där man måste visa alldeles särskild
            hänsyn till sina kamrater från de andra partierna.
          </seg>
        </u>
        <u xml:id="i-5m4FarU4o4RXxP9yQ6sEwX" prev="i-jiynuoNLMcAwa6SWQMGzG" next="i-7xnZiLpctbJrB2QeYjKEZA" who="i-BjNiod8wotUabh41ByfhRU">
          <seg xml:id="i-URi4c1Be4pEx4jQoN8cdi7">
            Stina Andersson frågade när den trafikpolitiska propositionen
            kommer; jag hade ju tidigare sagt att den skulle komma i höstas.
            För dem som har varit närvarande vid debatterna i kammaren är
            det helt klart att jag vid flera tillfällen under våren har uttalat
            att den kommer i början av nästa år.
          </seg>
        </u>
        <u xml:id="i-7xnZiLpctbJrB2QeYjKEZA" prev="i-5m4FarU4o4RXxP9yQ6sEwX" next="i-HGWZbj4e8e632N49ugcv1H" who="i-BjNiod8wotUabh41ByfhRU">
          <seg xml:id="i-U2xdgr6Lsfjkn8fGYk6k7F">
            Beträffande reglerna för statsbidrag till sådana här anläggningar
            gäller f. n. att 95 fä av investeringskostnaden kan utgå för bussgator
            som är av betydelse för den allmänna samfärdseln och som avlastar
            statsbidragsberättigade vägar eller gator. Bidrag kan enligt nuvarande
            regler också utgå med 95 ?; för kostnader för underbyggnad, t.
            ex. tunnlar, för spårtrafik i tunnel eller på egen banvall. KOLT-utredningen
            har föreslagit att detta skall ändras så, att spårvägar och lokalbanor
            som inte går på egen banvall -t. ex. Lidingöbanan, Roslagsbanan
            och Saltsjöbanan — blir bidragsberättigade på samma sätt som tunnelbanor.
            Jag har fullt klart för mig att möjligheten till sådana bidrag
            kan få avgörande betydelse för om Storstockholms Lokaltrafik bygger
            om och moderniserar Roslagsbanan eller inte. Det är en SL-angelägenhet,
            men staten kan naturligtvis påverka den genom bidrag. Om det gläder
            någon, kan jag säga att jag personligen har stark sympati för
            att man skall bevara en sådan bana, eftersom jag delar uppfattningen
            att det från miljösynpunkt och även från energibesparingssynpunkt
            är en fördel. Givetvis är det också en fördel för trafiksäkerheten
            på landsvägen.
          </seg>
        </u>
        <u xml:id="i-HGWZbj4e8e632N49ugcv1H" prev="i-7xnZiLpctbJrB2QeYjKEZA" next="i-Q934gJw1Mo5um68vazsrna" who="i-BjNiod8wotUabh41ByfhRU">
          <seg xml:id="i-DQ7vtj7WNP2uUPqRLbLsCi">
            Detta är min personliga uppfattning. Jag kan därmed inte binda
            regeringen
          </seg>
        </u>
        <pb facs="https://betalab.kb.se/prot-197778--136/prot_197778__136-032.jp2/_view"/>
        <u xml:id="i-Q934gJw1Mo5um68vazsrna" prev="i-HGWZbj4e8e632N49ugcv1H" who="i-BjNiod8wotUabh41ByfhRU">
          <seg xml:id="i-GtYwRF8HGS584vdVjPsbTc">
            på något sätt. Men jag kommer att verka för att vi skall få en
            sådan ordning.
          </seg>
        </u>
        <note xml:id="i-EHHpKjnrNAx6xY7btzTitW" type="speaker">
          STINA ANDERSSON (c)
        </note>
        <u xml:id="i-7SoRwGZG7h888KzeUPx8nX" next="i-FjN3tcrtTbC5VJdeHTvhsD" who="i-VQeQMdt9caNQssp1jxvoHn">
          <seg xml:id="i-D8Af6dJw24mKJcqdjJ12rU">
            Herr talman! Beträffande den trafikpolitiska utredningen får
            jag trots allt tacka för det svar som kommunikationsministern
            har givit. Det är väl i och för sig inte annat att göra än att
            avvakta och se vad den trafikpolitiska propositionen kommer att
            innehålla i nu berört avseende.
          </seg>
        </u>
        <u xml:id="i-FjN3tcrtTbC5VJdeHTvhsD" prev="i-7SoRwGZG7h888KzeUPx8nX" next="i-5PTba7odgxtCqQmZMSMtxH" who="i-VQeQMdt9caNQssp1jxvoHn">
          <seg xml:id="i-CnCYLh5wXtRKLuaWMjivxY">
            Dessutom var det glädjande att höra kommunikationsministerns
            personliga deklaration om en stark sympati för Roslagsbanan och
            dess bevarande från olika synpunkter.
          </seg>
        </u>
        <u xml:id="i-5PTba7odgxtCqQmZMSMtxH" prev="i-FjN3tcrtTbC5VJdeHTvhsD" who="i-VQeQMdt9caNQssp1jxvoHn">
          <seg xml:id="i-9WjvW6UPvrSSjotp5Jm7eP">
            Men vad jag har velat framhålla tidigare är ju de svårigheter
            som landstingskommunen i dag har när det gäller att jämföra Roslagsbanan
            och en tunnelbana från kostnadssynpunkt.
          </seg>
        </u>
        <note xml:id="i-7z2uNaUV84cjSi2jzcYHV7">
          Överläggningen var härmed slutad.
        </note>
        <note xml:id="i-FMNeT7GDZhDycXNZikTA3R" type="title">
          $8 Om trafiken på Bromma flygplats
        </note>
        <note xml:id="i-YLfsnQE7kiE5jVVZcnyCh3" type="speaker">
          Kommunikationsministern BO TURESSON erhöll ordet för att besvara
          Oskar Lindkvists (s) den 12 april anmälda interpellation, 1977/78:
        </note>
        <note xml:id="i-ErWgrjBdkVR7XR6sjGf44o">
          158, och anförde:
        </note>
        <u xml:id="i-RsBF8mLEDUE8MRcVsFTh43" next="i-BznDwHazXUvAN2RuMXNksV" who="i-BjNiod8wotUabh41ByfhRU">
          <seg xml:id="i-3QUZ1EdMaVpFu9PXgCQrX9">
            Herr talman! Oskar Lindkvist har, med hänvisning till bl. a.
            ett beslut av luftfartsverket om förlängt trafiktillstånd på Bromma
            flygplats, frågat mig om jag vill medverka till att riksdagsbeslutet
            om Bromma flygplats efterlevs även när det gäller upphörandet
            av flyg med Fokkerplanen F-28.
          </seg>
        </u>
        <u xml:id="i-BznDwHazXUvAN2RuMXNksV" prev="i-RsBF8mLEDUE8MRcVsFTh43" next="i-Arg1JbxPbXx1DHJm7KZP9n" who="i-BjNiod8wotUabh41ByfhRU">
          <seg xml:id="i-Qmf3dcaCFddMTvRG5r8oM9">
            Luftfartsverket meddelade den 3 april i år Linjeflyg tillstånd
            till fortsatt trafik med flygplanet Fokker F-28 på Bromma flygplats
            fr. o. m. den I januari 1979 t. v., dock längst t. o. m. den 30
            september 1980, under de förutsättningar och villkor beträffande
            F-28-wafikens tillåtlighet som luftfartsinspektionen kan komma
            att meddela från flygsäkerhetssynpunkt och som koncessionsnämnden
            för miljöskydd kan komma att meddela från miljösynpunkt.
          </seg>
        </u>
        <u xml:id="i-Arg1JbxPbXx1DHJm7KZP9n" prev="i-BznDwHazXUvAN2RuMXNksV" next="i-KxwSV23dYTiEH8omjS6tKp" who="i-BjNiod8wotUabh41ByfhRU">
          <seg xml:id="i-6XhBBWkGPJvW6FnuRZKgjD">
            Över luftfartsverkets beslut har Stockholms miljö- och hälsovårdsnämnd
            anfört besvär hos regeringen. Miljö- och hälsovårdsnämnden har
            fått anstånd till den 10 maj för att utveckla sin talan i ärendet.
            Därefter kommer ärendet i vanlig ordning att remissbehandlas.
          </seg>
        </u>
        <u xml:id="i-KxwSV23dYTiEH8omjS6tKp" prev="i-Arg1JbxPbXx1DHJm7KZP9n" who="i-BjNiod8wotUabh41ByfhRU">
          <seg xml:id="i-4hitzhRbg2qBfj9EhfCwNb">
            Eftersom besvärsärendet f. n. är föremål för beredning kan jag
            nu inte närmare kommentera detta. Självfallet kommer regeringens
            ställningstagande att utgå från riksdagens beslut i Brommafrågan.
          </seg>
        </u>
        <note xml:id="i-6uRCeiVeewEaerYmYkp8e5" type="speaker">
          OSKAR LINDKVIST (5):
        </note>
        <u xml:id="i-7FdrEwpbQmetkADYBPEPgJ" next="i-F9xvRMojdV534WuAULTkaV" who="i-GCJVTREcJGRyYmFdeMbNaN">
          <seg xml:id="i-D6bjRgvG3jYRfTHkEbauf7">
            Herr talman! Jag tackar för svaret på interpellationen.
          </seg>
        </u>
        <u xml:id="i-F9xvRMojdV534WuAULTkaV" prev="i-7FdrEwpbQmetkADYBPEPgJ" next="i-9G1ZBs14WziVjjxHWaUUQg" who="i-GCJVTREcJGRyYmFdeMbNaN">
          <seg xml:id="i-87fEB24XFN3tKtGs75dn9f">
            Det förhållandet att regeringens ställningstagande kommer att
            utgå från riksdagens beslut i Brommafrågan är ju närmast en självklarhet.
            Ett så vagt
          </seg>
        </u>
        <note xml:id="i-5cfZHgggK7ZWRHtv3g4Nyb">
          Nr 136
        </note>
        <note xml:id="i-t3K2akjNSvgM2T4N6scDD" type="date">
          Måndagen den 8 maj 1978
        </note>
        <note xml:id="i-2aHZp42D8KQHnfzjWFVWeb">
          Om trafiken på Bromma flygplats
        </note>
        <note xml:id="i-PJ9QcHY9r16MNj7ehhnPP6">
          35
        </note>
        <pb facs="https://betalab.kb.se/prot-197778--136/prot_197778__136-033.jp2/_view"/>
        <note xml:id="i-Xn6tZdNKnau77DtzUCH6DC">
          Nr 136
        </note>
        <note xml:id="i-9sgvwYY2rHPFmxmLgD1x35" type="date">
          Måndagen den 8 maj 1978
        </note>
        <note xml:id="i-RXDhRdZD62HY7pQ7ee1U3A">
          Om trafiken på Bromma flygplats
        </note>
        <note xml:id="i-PsK4NPGsiA7uotFhmZ73KC">
          36
        </note>
        <u xml:id="i-9G1ZBs14WziVjjxHWaUUQg" prev="i-F9xvRMojdV534WuAULTkaV" next="i-7neh3Mp52EYNYsn8GeHaWa" who="i-GCJVTREcJGRyYmFdeMbNaN">
          <seg xml:id="i-BS7T9RyBCQyK3C7ThhcAZq">
            besked ger utrymme för flera tolkningar, vilket också kan Vara
            avsikten. Eftersom riksdagens beslut grundades på omständigheten
            att Fokkrarna skulle flytia till Arlanda vid årsskiftet 1978/79
            kan svaret tolkas hur som helst. Kommunikationsministern får ju
            i dag ytterligare tillfälle att förklara vad han menar.
          </seg>
        </u>
        <u xml:id="i-7neh3Mp52EYNYsn8GeHaWa" prev="i-9G1ZBs14WziVjjxHWaUUQg" next="i-9LpG3Sehtst8hmfo92dKyT" who="i-GCJVTREcJGRyYmFdeMbNaN">
          <seg xml:id="i-UU1V8AaKMoamjsASFyXSNm">
            Vad är det då som har inträffat i denna unika miljöfråga? Man
            kan lugnt säga att hela Brommafrågan gick in i en helt ny bedömningsfas
            efter septembervalet 1976. Det är värt att minnas — men från två
            helt motsatta stämningslägen.
          </seg>
        </u>
        <u xml:id="i-9LpG3Sehtst8hmfo92dKyT" prev="i-7neh3Mp52EYNYsn8GeHaWa" next="i-2ZDF7JbnehzVnXPygpKSn9" who="i-GCJVTREcJGRyYmFdeMbNaN">
          <seg xml:id="i-wEpn6EjoFyHMnc7KP7Jpb">
            Bromme flygplats skulle räddas till varje pris. Det var ett av
            de krav som Gösta Bohman ställde vid regeringsförhandlingarna,
            och det står prydligt nedtecknat. i Hammerichs bok Kompromissernas
            koalition.
          </seg>
        </u>
        <u xml:id="i-2ZDF7JbnehzVnXPygpKSn9" prev="i-9LpG3Sehtst8hmfo92dKyT" next="i-CWZNxwkpcPVEpSCKdTdDdi" who="i-GCJVTREcJGRyYmFdeMbNaN">
          <seg xml:id="i-Jhgspotbtgh6TEJNgFK68X">
            Regeringen beställde en utredning och fick självaste JK att ställa
            upp. Efter utredningen —- med huvudförslag att Bromma skulle byggas
            om till en storflygpla:s för inrikesflyget — blev riksdagsbeslutet
            den 15 december 1977 en bekräftelse på den förändrade majoriteten
            i riksdagen och tyvärr på att de röster i regeringen vilka tidigare
            klart och tydligt uttalat sig mot fortsatt flyg på Bromma hade
            tystnat.
          </seg>
        </u>
        <u xml:id="i-CWZNxwkpcPVEpSCKdTdDdi" prev="i-2ZDF7JbnehzVnXPygpKSn9" next="i-27c82i7LACdF5Z7gKiG3M6" who="i-GCJVTREcJGRyYmFdeMbNaN">
          <seg xml:id="i-Yaj1W6mZ3GGY8vfZy1DETd">
            Det unika i händelseutvecklingen för Bromma flygplats är den
            förändring som i fråga om den praktiska handläggningen skett efter
            riksdagsbeslutet. Jag går inte nu in på det förhållandet att de
            hälsovårdande och miljövänliga krafterna i det svenska samhället
            — då inräknade hälsovårdsnämnden i Stockholm, planverket, naturvårdsverket
            och socialstyrelsen — med en stor opinion baxom sig har fått ge
            vika för andra intressen. Det intressanta är spelet om och kring
            Bromma sådant det utvecklas i kulisserna och där de vanliga medborgarna
            då och då får läsa en snutt i någon tidning om de många märkliga
            turer som pågår inom flygetablissemanget.
          </seg>
        </u>
        <u xml:id="i-27c82i7LACdF5Z7gKiG3M6" prev="i-CWZNxwkpcPVEpSCKdTdDdi" next="i-FDyMWkq3smr7dLNgfo8Ts6" who="i-GCJVTREcJGRyYmFdeMbNaN">
          <seg xml:id="i-SFaESfAjUeewH9B3HWei3p">
            En enhällig hälsovårdsnämnd i Stockholm har sagt att Fokkertrafiken
            på Bromma skall upphöra den 1 juli 1978. Skälet härtill är att
            trafiken är en konstaterad sanitär olägenhet. Luftfartsverket
            och Linjeflyg anförde besvär hos länsstyrelsen i Stockholms län
            och vann den framgången att datumet då Fokkerplar.een skulle ha
            lämnat Bromma flygplats flyttades fram till den 1 januari 1979.
            Besvär över detta beslut inlämnades ull kammarrätten, som den
            22 december 1977 — en vecka efter det att riksdagen fattat sitt
            beslut — upphävde länsstyrelsens tidigare beslut i frågan. Genomgående
            i rättens utslag är a:t Fokkerplanen skall flytta och formuleringar
            sådana som att trafiken med Fokkerplanen på Bromma beräknas komma
            att upphöra inom en snar framtid, troligen ungefär ett år och
            liknande. Där får vi alltså besked om hur resonemanget har gått
            i kammarrätten.
          </seg>
        </u>
        <note xml:id="i-Pkaxbn6dgyGYyUiVpEMQrQ">
          Ftt överklagande från Stockholms miljö- och hälsovårdsnämnd will
          regeringsräiten meddelades ej prövningstillstånd.
        </note>
        <u xml:id="i-FDyMWkq3smr7dLNgfo8Ts6" prev="i-27c82i7LACdF5Z7gKiG3M6" next="i-ThngdYpPLaU8gFN7xyUwJc" who="i-GCJVTREcJGRyYmFdeMbNaN">
          <seg xml:id="i-8Sg5ogtoxUkfUA1izVKUPo">
            Sedan dess har hjulen inom flygetablissemanget snurrat för fullt.
            Inom Linjeflyg har man tydligen kommit underfund med att en flyttning
            av bullerplanen F-28 till Arlanda är för risk fylld. Man kanske
            inte får en chans att återvända till Bromma flygplats. Alla vet
            ju att tystare plan —-om de någonsin når ner till den gräns som
            från hälso- och miljösynpunkt är acceptabel —
          </seg>
        </u>
        <pb facs="https://betalab.kb.se/prot-197778--136/prot_197778__136-034.jp2/_view"/>
        <u xml:id="i-ThngdYpPLaU8gFN7xyUwJc" prev="i-FDyMWkq3smr7dLNgfo8Ts6" next="i-9M31WAGfLAmvKT9p7Hw5cR" who="i-GCJVTREcJGRyYmFdeMbNaN">
          <seg xml:id="i-2SKqxtQ3PQBZAunjSpM9jV">
            tidsmässigt ligger en bra bit in i en oviss framtid. Det är bättre
            då att klamra sig fast på Bromma och, som det heter, genom en
            ny frysteknik fortsätta att starta och landa alltmedan ombyggnadsarbetena
            pågår. Dessutom går ju Linjeflyg lindrigt talat med stora förluster.
            Passagerarantalet minskar på flera håll, medan priserna stiger.
            Sett i det perspektivet är det i dagens läge ingen, möjligen utredningsmannen
            undantagen, som tror på de siffror om passagerarutvecklingen som
            nämns i Brommautredningen. De var våldsamt överdrivna redan när
            utredningen lämnades. Siffrorna hade sin betydelse för att få
            motiv för en ombyggnad av Bromma flygplats, men att de framtagna
            beräkningarna är mer fantasifulla än verklighetsanknutna är helt
            klart.
          </seg>
        </u>
        <u xml:id="i-9M31WAGfLAmvKT9p7Hw5cR" prev="i-ThngdYpPLaU8gFN7xyUwJc" next="i-2bmVxqNd4nNmDeN2TCBEWa" who="i-GCJVTREcJGRyYmFdeMbNaN">
          <seg xml:id="i-A1GkLu99Dy1mHFxrW93Aje">
            Det nya i bilden är att Fokkerplanen fått tillstånd att stanna
            kvar på Bromma flygplats ”Jängst till den 30 september 1980” —
            ett plus på 21 månader i jämförelse med riksdagsbeslutet. Ett
            sådant tillstånd har medgetts inom flygfamiljen av Iuftfartsverkets
            direktion — inte av styrelsen, för där har på scnare år reservanter
            tyckt till. Jag hade trott att kommunikationsministern skulle
            ha sagt något om flygsäkerheten på Bromma, särskilt mot bakgrund
            av de uttalanden om flygsäkerhetskraven som luftfartsinspektionen
            gjort tidigare. Vi skall emellertid i sammanhanget observera att
            tidsfristen för flygtrafik med Fokkerplan på Bromma kommer att
            förlängas i all oändlighet. Linjeflyg ämnar inte flytta från Bromma
            flygplats —- det är dessvärre den slutsats man kan dra av det
            som nu håller på att ske. Det är ju känt att beslutet i luftfartsverkets
            direktion föregicks av en överläggning i departementet, i vilken
            också företrädare för Linjeflyg deltog. Kanske kommunikationsministern
            vill berätta om denna sammankomst och om det beslut i luftfartsverkets
            direktion som jag nu kritiserar redan är återförsäkrat i regeringen
            eller hos kommunikationsministern. Så mycket kan jag säga att
            direktionsbeslutet i den utformning som det fick inte var känt
            för ledamöter i luftfartsverkets styrelse så sent som vid dess
            sammanträde den 7 mars 1978. Då diskuterades två andra alternativa
            lösningar för utflyttning, dock inte det alternativ som direktionen
            sedermera fattade beslut om.
          </seg>
        </u>
        <u xml:id="i-2bmVxqNd4nNmDeN2TCBEWa" prev="i-9M31WAGfLAmvKT9p7Hw5cR" next="i-GsUTc7ejaz8ytj9jQHVtZb" who="i-GCJVTREcJGRyYmFdeMbNaN">
          <seg xml:id="i-ULdo4XVn9jZByMhQDAsrrp">
            Vilken roll departementet har spelat i nuläget är alltså vida
            mer intressant alt få veta än upplysningen i interpellationssvaret
            att ärendet har överklagats hos regeringen av Stockholms miljö-
            och hälsovårdsnämnd. Jag kan emellertid försäkra kommunikationsministern
            att det enligt mångas uppfattning anses att LIN och SAS har handlat
            osnyggt i den här affären. Därav den naturliga följdfrågan om
            den roll som departementet har spelat, och därav den slutsatsen
            att återförsäkringen redan är så klar att överklagningsärendet
            bara kan bekräfta att regeringen har gett klartecken för åtgärderna.
          </seg>
        </u>
        <u xml:id="i-GsUTc7ejaz8ytj9jQHVtZb" prev="i-2bmVxqNd4nNmDeN2TCBEWa" next="i-WbPwbX9HJRnnNUbJiLKa6x" who="i-GCJVTREcJGRyYmFdeMbNaN">
          <seg xml:id="i-6du7JwDXTyD2hEXZQaRFpC">
            Herr talman! Med tanke på de säregna omständigheter genom vilka
            frågan om Fokkerflyget på Bromma har försatts i en helt ny situation,
            som inte ens kunde anas vare sig vid riksdagsbehandlingen eller
            vid tidpunkten för kammarrättens utslag i december 1977, har jag
            gjort denna sammanfattning av ärendet i stort. Det blir tillfälle
            att i senare sammanhang återkomma till denna frågan mera principiellt.
            Jag kan förstå brådskan i handläggningen, eftersom en socialdemokratisk
            valseger 1979 medför att frågan om Bromma
          </seg>
        </u>
        <note xml:id="i-EhKtvhUAw3oPY4TJwxTrdk">
          Nr 136
        </note>
        <note xml:id="i-44XT3nj9LzCtjSiB4VKQ3x" type="date">
          Måndagen den 8 maj 1978
        </note>
        <note xml:id="i-6Ww9fxSr2J5RwkXoWPwAKm">
          Om trafiken på Bromma flygplats
        </note>
        <note xml:id="i-DBMtWbd8t1PP5oPY3sYaWK">
          37
        </note>
        <pb facs="https://betalab.kb.se/prot-197778--136/prot_197778__136-035.jp2/_view"/>
        <note xml:id="i-B92xkJjmJkWQmtswFVCMDD">
          Nr 136
        </note>
        <note xml:id="i-3ruJSbYLiaV8zJePVXttUX" type="date">
          Måndagen den 8 maj 1978
        </note>
        <note xml:id="i-Vkou1DWCRh5pYWzMnwQirU">
          Om trafiken på Bromma flygplats
        </note>
        <note xml:id="i-3TnfCFoC9x7wTke6CUVdoo">
          38
        </note>
        <u xml:id="i-WbPwbX9HJRnnNUbJiLKa6x" prev="i-GsUTc7ejaz8ytj9jQHVtZb" who="i-GCJVTREcJGRyYmFdeMbNaN">
          <seg xml:id="i-CpvL6uQERiDiaAKvUvQaYV">
            flygplats återförs till det utgångsläge som den hade före valet
            den 19 september 1976.
          </seg>
        </u>
        <note xml:id="i-Qr2TazYrFFt3SCr9SKWRjr" type="speaker">
          MARGARETA ANDRÉN (fp):
        </note>
        <u xml:id="i-YBDN9U5qhn9dxR3KAzTbVi" next="i-C5EJqKVfhFLDRqYtE5xgGJ" who="unknown">
          <seg xml:id="i-Pa1vrxqAt47MfK19UkhJsa">
            Herr talman! Interpellationssvaret säger ju inte mycket mer än
            vad man tidigare har kunnat läsa om i tidningarna, nämligen att
            Linjeflygs begäran om fortsatt trefik med Fokker F-28 har bifallits
            av luftfartsverket längst t. o. m. den 30 september 1980.
          </seg>
        </u>
        <u xml:id="i-C5EJqKVfhFLDRqYtE5xgGJ" prev="i-YBDN9U5qhn9dxR3KAzTbVi" next="i-W7cJqx7GCEPGxLhnKQd3bd" who="unknown">
          <seg xml:id="i-TfabKo8byicuwAnyyvyx5Z">
            Många xänner sig verkligen överraskade och besvikna över att
            Linjeflyg kanske ännu en gång skulle få uppskov med utflyttningen
            till Arlanda. Den lokala opinionen runtomkring Bromma präglas
            f. n. också av stor förvåning och upprördhet.
          </seg>
        </u>
        <u xml:id="i-W7cJqx7GCEPGxLhnKQd3bd" prev="i-C5EJqKVfhFLDRqYtE5xgGJ" next="i-84yoL7tPz7yTcFAPEKX4Vv" who="unknown">
          <seg xml:id="i-CzoR1mNnoUyVSDnddyWUe6">
            När vi diskuterade flygtrafiken i Stock holmsregionen i december
            förra året var ju alla helt inställda på att jettrafiken skulle
            flyttas tillfälligt eller permanent till Arlanda den 1 januari
            1979. Linjeflyg har också haft god tid på sig för en flyttning.
            Men nu tycks Linjeflyg t. o. m. ha den inställningen att det inte
            skall bli någon utflyttning alls till Arlanda.
          </seg>
        </u>
        <u xml:id="i-84yoL7tPz7yTcFAPEKX4Vv" prev="i-W7cJqx7GCEPGxLhnKQd3bd" next="i-3zAmVCzdWRDoYESmr5aAQ2" who="unknown">
          <seg xml:id="i-2tUTyzhXUh93zf4XMxWWDn">
            I en tidningsintervju säger Linjeflygs chef Sten Sandberg: ”Vi
            säljer tidsvinst, därför kan vi inte acceptera en förflyttning
            av Linjeflyg från Bromma till Arlanda.” Direktör Sandberg kan
            tydligen inte acceptera någon annan lösning än att bolaget får
            stanna kvar på Bromma — även under flygplatsens ombyggnadsperiod.
            Av tidningsartikeln framgår också att inte heller luftfartsverket
            skulle vara främmande för att Linjeflyg stannar på Bromma även
            under ombyggnadstiden. Men man tycks då helt bortse från bl. a.
            de säkerhetsaspekter på Bromma flygplats som tidigare påtalats
            av både luftfartsinspektionen och piloterna.
          </seg>
        </u>
        <u xml:id="i-3zAmVCzdWRDoYESmr5aAQ2" prev="i-84yoL7tPz7yTcFAPEKX4Vv" next="i-PyACVkFr3BMeqbwE8sRZPJ" who="unknown">
          <seg xml:id="i-PVyRY1TvFXXmEQsEcxiP2k">
            Tror man att man skall kunna använda flygplatsen för den nu utökade
            jettrafiken eventuellt ända till den 30 september 1980 utan förbättringar,
            eller att det eventuellt dessförinnan eller senare skall vara
            möjligt att bygga en nästan ny flygplats på Bromma samtidigt som
            flygtrafiken pågår för fullt?
          </seg>
        </u>
        <u xml:id="i-PyACVkFr3BMeqbwE8sRZPJ" prev="i-3zAmVCzdWRDoYESmr5aAQ2" next="i-XeTk3hP2EcaQBrrGtcvUL5" who="unknown">
          <seg xml:id="i-4eMoChv4u3ooxehUo6CXsu">
            Man kan väli alla fall inte påbörja någon upprustning innan förhandlingarna
            med Stockholms kommun och Stockholms läns landsting slutförts?
            För i de direktiv som förhandlaren fått sägs bl. a. att man skall
            komma överens med parterna om vilken trafik som kan accepteras
            från sanitär synpunkt. Genom Linjeflygs och luftfartsverkets senaste
            agerande kan väl tänkas att förutsättningarna nu i viss utsträckning
            försvårats för förhandlaren att kunna nå en uppgörelse om den
            framtida flygtrafiken i området. Det finns ju en betydande majoritet
            inom såväl Stockholms kommun som Stockholms läns landsting för
            att jettrafiken skall bort från Bromma.
          </seg>
        </u>
        <u xml:id="i-XeTk3hP2EcaQBrrGtcvUL5" prev="i-PyACVkFr3BMeqbwE8sRZPJ" next="i-NTMrfEZFmnagNWrrvEGZWr" who="unknown">
          <seg xml:id="i-EQ1UCjBTNgFB1aLnhYQ23K">
            Jag vill gärna påpeka att folkpartiet nyligen på sitt årsmöte
            inom Stockholms kommun och län antog ett uttalande, där man inför
            de kommande förhandlingarna fastslog att allt reguljärt inrikesflyg
            skall bort från Bromma för att snarast flyttas till Arlanda och
            där förbli i varje fall till omkring år 2000.
          </seg>
        </u>
        <u xml:id="i-NTMrfEZFmnagNWrrvEGZWr" prev="i-XeTk3hP2EcaQBrrGtcvUL5" next="i-6pzSQkUFrw9173YRNAbpoy" who="unknown">
          <seg xml:id="i-Et4hPTvEincZWn2ixPKs4z">
            En enhällig miljö- och hälsovårdsnämnd i Stockholm har också
            ytterligare en gång slagit fast att Fokkerplanen på Bromma av
            miljöskäl ej kan
          </seg>
        </u>
        <pb facs="https://betalab.kb.se/prot-197778--136/prot_197778__136-036.jp2/_view"/>
        <u xml:id="i-6pzSQkUFrw9173YRNAbpoy" prev="i-NTMrfEZFmnagNWrrvEGZWr" next="i-NvQAJ8QnHoRtQmcqTeCL1K" who="unknown">
          <seg xml:id="i-PZmm8S9Uqbc9dQw4r4NAgk">
            accepteras. Miljö- och hälsovårdsnämnden har också hos regeringen
            överklagat Juftfartsverkets beslut om förlängt trafiktillstånd
            på Bromma. I regeringens proposition fastslogs ju också att huvudsyftet
            med överläggningarna med Stockholms kommun och Stockholms läns
            landting skall vara att i detalj klarlägga förutsättningarna för
            linjetrafik på Bromma. Om en sådan lösning väljs var dock villkoret,
            som alla var överens om, att tystare plan skulle kunna användas.
            Enligt kommunikationsministern skulle sådana plan finnas i början
            av 1980-talet, men därom är meningarna delade.
          </seg>
        </u>
        <u xml:id="i-NvQAJ8QnHoRtQmcqTeCL1K" prev="i-6pzSQkUFrw9173YRNAbpoy" next="i-3QuveKDiaVDeYjgNHv5osk" who="unknown">
          <seg xml:id="i-BBvRhR7JjZkzbdujg3SuKN">
            Då det gäller att byta Fokkerplanen mot andra plan sade kommunikationsministern
            i debatten den 15 december bl. a.: ”Linjeflyg bearbetar frågan,
            och ledningen har sagt att man är beredd att presentera en plan
            för utbyte av flygplansflottan. Det är klart att ett byte till
            tystare plan som inte medför sanitära olägenheter är en förutsättning
            för återflyttning till Bromma.”
          </seg>
        </u>
        <u xml:id="i-3QuveKDiaVDeYjgNHv5osk" prev="i-NvQAJ8QnHoRtQmcqTeCL1K" next="i-JdJecSo2rrKh4LJMvaHz8D" who="unknown">
          <seg xml:id="i-SoRXCzu4QiBVoqAuKcpxak">
            Eftersom alla då förutsatte att jettrafiken skulle överflyttas
            till Arlanda den 1 januari 1979 frågade jag statsrådet Turesson
            följande: ”Kan kommunikationsministern garantera att Fokkern inte
            kommer tillbaka till Bromma?”
          </seg>
        </u>
        <u xml:id="i-JdJecSo2rrKh4LJMvaHz8D" prev="i-3QuveKDiaVDeYjgNHv5osk" next="i-Ge49WDZXk5bhPM1wtRG1NR" who="unknown">
          <seg xml:id="i-BQDDxTBwyK7DdgWk9YgBC8">
            Svaret löd: ”Margareta Andrén frågade om jag garanterar att Fokkern
            inte kommer tillbaka sedan den har flyttat från Bromma den 31
            december 1978. Jag kan väl utan att på minsta sätt sväva på målet
            säga att det är helt beroende av miljö- och hälsovårdsnämndens
            i Stockholm ställningstagande. Så länge miljö- och hälsovårdsnämnden
            i Stockholm anser att Fokker F-28 är en sanitär olägenhet är den
            också borta från Bromma.”
          </seg>
        </u>
        <u xml:id="i-Ge49WDZXk5bhPM1wtRG1NR" prev="i-JdJecSo2rrKh4LJMvaHz8D" next="i-Buh7vXQ15TFAj3f2QqG7Gv" who="unknown">
          <seg xml:id="i-PcMTr38mwqDTNpTvvFjJDt">
            Med anledning av detta kommunikationsministerns uttalande hoppas
            jag alt statsrådet Turesson har samma inställning idag som han
            hade i december, nämligen den att Fokker F-28 flyttar till Arlanda
            den 31 december 1978 och att Fokkerplanen aldrig återvänder till
            Bromma.
          </seg>
        </u>
        <u xml:id="i-Buh7vXQ15TFAj3f2QqG7Gv" prev="i-Ge49WDZXk5bhPM1wtRG1NR" next="i-Vv73AHRXaQ11H49yicxraK" who="unknown">
          <seg xml:id="i-WsDsAwiYMM7D4prANQjRuT">
            Vi får väl också hoppas att regeringen när den skall ta ställning
            till den här frågan inte kommeratt frångå vad man i riksdagen
            var överens om i december i fjol.
          </seg>
        </u>
        <u xml:id="i-Vv73AHRXaQ11H49yicxraK" prev="i-Buh7vXQ15TFAj3f2QqG7Gv" who="unknown">
          <seg xml:id="i-T5LA1zwiKrhgZXes2mtngw">
            Herr talman! Jag vädjar därför till kommunikationsministern att
            vad riksdagen här har beslutat effektueras och respekteras.
          </seg>
        </u>
        <note xml:id="i-L2FmsZdm5MVW5iP58rasUu" type="speaker">
          Kommunikationsministern BO TURESSON:
        </note>
        <u xml:id="i-AprXaYhM3aCThHfi47ccsc" next="i-XcyM4ZgtuZpQUeRsfs6xYn" who="i-BjNiod8wotUabh41ByfhRU">
          <seg xml:id="i-AeNu73CNXCfXR5RDNjg3xL">
            Herr talman! I propositionen i höstas anförde jag bl. a. att
            statsmakterna borde vidta de åtgärder som behövs från deras sida
            för att en överföring av inrikesflyget från Bromma till Arlanda
            skulle kunna genomföras den 1 januari 1979. Med beaktande av riksdagsbeslutet
            den 15 december och kammarrättens dom för ett par månader sedan
            har luftfartsverket med anledning av en framställning av Linjeflyg
            efter en allsidig bedömning medgett Linjeflyg tillstånd enligt
            vissa förutsättningar att trafikera Bromma med Fokker F-28 t.
            v., dock längst till den 30 september 1980.
          </seg>
        </u>
        <u xml:id="i-XcyM4ZgtuZpQUeRsfs6xYn" next="i-WyNUY6keUMrktv45Cmvcjw" who="i-BjNiod8wotUabh41ByfhRU" prev="i-AprXaYhM3aCThHfi47ccsc">
          <seg xml:id="i-WiqCF795QtBuxgosRdS63q">
            Jag har naturligtvis inte någon mening om detta beslut i dag
            eftersom det är överklagat och skall behandlas av regeringen när
            Stockholms miljö- och hälsovårdsnämnd yttrat sig och sedvanlig
            remissbehandling skett.
          </seg>
        </u>
        <u xml:id="i-WyNUY6keUMrktv45Cmvcjw" prev="i-XcyM4ZgtuZpQUeRsfs6xYn" next="i-7XbAaVVuEZox3KF6NMPys9" who="i-BjNiod8wotUabh41ByfhRU">
          <seg xml:id="i-SPovJxR6WLgsXxYuK4tMHk">
            Inriktningen är emellertid fortfarande, liksom jag skrev i propositionen
            i höstas, att handlingsberedskap skall upprätthållas för att möjliggöra
            en
          </seg>
        </u>
        <note xml:id="i-5aiyAE8CuuwragGQ9nHCcC">
          Nr 136
        </note>
        <note xml:id="i-EBCJPo4MJceGR4ADp2CkJA" type="date">
          Måndagen den 8 maj 1978
        </note>
        <note xml:id="i-6XvPKRS6quHXndTKZqHHHG">
          Om trafiken på Bromma flygplats
        </note>
        <note xml:id="i-8SPchr7ewgqTGch5pyMqVH">
          39
        </note>
        <pb facs="https://betalab.kb.se/prot-197778--136/prot_197778__136-037.jp2/_view"/>
        <note xml:id="i-7yWYHDXAoQSSJGRuziYLP6">
          Nr 136
        </note>
        <note xml:id="i-WZpkzTUQA4xevXHqyWZFzt" type="date">
          Måndagen den 8 maj 1978
        </note>
        <note xml:id="i-MvLVZRfrvhNA7G7uC6QGhe">
          Om trafiken på Bromma flygplats
        </note>
        <note xml:id="i-NXDKE5gPG93hEXWJm9AEnq">
          40
        </note>
        <u xml:id="i-7XbAaVVuEZox3KF6NMPys9" prev="i-WyNUY6keUMrktv45Cmvcjw" next="i-9TagxHs92rmfrkG1o22frv" who="i-BjNiod8wotUabh41ByfhRU">
          <seg xml:id="i-9jJqm6NU72WQW6WJvSgcas">
            flyttning av trafiken med F-28 när det är praktiskt möjligt samt
            på sätt som koncessionsnämnden kan finna lämpligt. Koncessionsnämnden
            kommer in i bilden efter det att luftfartsverket i samråd med
            Stock holms kommun begärt koncessionsnämndens prövning av ärendet.
          </seg>
        </u>
        <u xml:id="i-9TagxHs92rmfrkG1o22frv" prev="i-7XbAaVVuEZox3KF6NMPys9" next="i-P9jkw96ZUvVFNnp8nMMpBR" who="i-BjNiod8wotUabh41ByfhRU">
          <seg xml:id="i-UFc67jKNBABhuWT8yAcRnp">
            Oskar Lindkvist gjorde en insinuation som jag med några ord måste
            kommentera. Han talade om att det har sket överläggningar i kommunikationsdepartementet
            med representanter för luftfartsverket och Linjeflyg. Det är alldeles
            riktigt. Överläggningarna gällde vilka alternativ som finns i
            fråga om Linjeflygs möjligheter att på ett för flygsäkerheten
            tillfredsställande sätt etablera sig på Arlanda. Det är klart
            att den överläggningen var intressant för kommunikationsdepartementets
            ledning att åhöra. Jag säger åhöra, för vi deltog med ytterst
            få ord i den från departementets sida.
          </seg>
        </u>
        <u xml:id="i-P9jkw96ZUvVFNnp8nMMpBR" prev="i-9TagxHs92rmfrkG1o22frv" who="i-BjNiod8wotUabh41ByfhRU">
          <seg xml:id="i-5fE3JCHk6Vn8qaNCusVzSA">
            Det var den roll departementet och dess ledning spelade, Oskar
            Lindkvist! Även om jag naturligtvis med kännedom om Oskar Lindkvists
            ibland insinuanta uttalanden inte kan få honom att tro det, så
            försäkrar jag att någon form av uttalande om vilket beslut luftfartsverket
            skulle komma till inte förekom; inte heller någon form av påtryckning
            på luftfartsverket från någon i departementet tjänstgörande ämbetsman
            och självfallet inte heller någon återförsäkring i departementet
            av ett kommande beslut i luftfartsverket.
          </seg>
        </u>
        <note xml:id="i-Dnkcfg5nUhPqtbbvLbTMxz" type="speaker">
          OSKAR LINDKVIST (5):
        </note>
        <u xml:id="i-Ur9YajK2AhdoBHWhqWPZxd" next="i-CR3FeBXVAi5c4v5KsDS2Hr" who="i-GCJVTREcJGRyYmFdeMbNaN">
          <seg xml:id="i-KfrDu2xGmAC85Dx7xmZNqf">
            Herr talman! När jag tog upp frågan om överläggningen i kommunikationsdepartementet,
            så ansåg jag inte att det var speciellt märkvärdigt att det skett
            en överläggning. Det är väl helt naturligt att departementet sätter
            sig ner och funderar över en fråga av den karaktär som inrikesflyget
            ändå har. Det var inte det jag frågade efter, herr kommunikationsminister.
            Jag frågade om det innebar att ärendet som det utformats av direktionen
            i luftfartsverket var återförsäkrat i departementet. Jag uppfattar
            kommunikationsministerns inlägg så att det inte finns någon återförsäkring.
            I så fall är jag helt nöjd. Då har vi klarat ut den detaljen.
          </seg>
        </u>
        <u xml:id="i-CR3FeBXVAi5c4v5KsDS2Hr" prev="i-Ur9YajK2AhdoBHWhqWPZxd" next="i-ABMtKEs4AWei9bYsbb549h" who="i-GCJVTREcJGRyYmFdeMbNaN">
          <seg xml:id="i-6H6ie6zLdEbvYLuS5bLT3H">
            Vi är het överens om att det är fullt i sin ordning att departementschefen
            och hans medarbetare sätter sig ner och diskuterar en fråga, men
            det är också viktigt för oss att veta att det inte finns några
            bindningar mellan det bestut som fattats av direktionen i luftfartsverket
            och det överklagningsärende som på sikt skall handläggas av regeringen.
            Det är mycket viktigt för oss att känna till det.
          </seg>
        </u>
        <u xml:id="i-ABMtKEs4AWei9bYsbb549h" prev="i-CR3FeBXVAi5c4v5KsDS2Hr" next="i-XfxBhP2SBj4pRxzg4qh9rz" who="i-GCJVTREcJGRyYmFdeMbNaN">
          <seg xml:id="i-2ETb5RXFeEkgCqqMrbejUV">
            Till Bo Turesson kan jag säga att många människor i dag, som
            följt frågan i decennier, undrar hur det är möjligt att man inom
            det s. k. flygetablissemanget kan bedriva en politik visavi Fokkerplanct
            F-28 som står i strid med den anda och mening som präglade beslutet
            i riksdagen den 15 december 1977.
          </seg>
        </u>
        <u xml:id="i-XfxBhP2SBj4pRxzg4qh9rz" prev="i-ABMtKEs4AWei9bYsbb549h" next="i-8v4yQ6nk87buLBCwZQ1xkm" who="i-GCJVTREcJGRyYmFdeMbNaN">
          <seg xml:id="i-NnCvFjXDKVzMZC29g9ZRwh">
            Det skulle verkligen lända Bo Turesson till heder om han kunde
            sätta stopp för det rävspel om flygverksamheten på Bromma som
            nu pågår och som jag tycker är ovärdigt det svenska folket. Vi
            kan ha delade meningar om hur vi vill ha det, men vi skall spela
            ett öppet spel, så att svenska folket kan se vad
          </seg>
        </u>
        <pb facs="https://betalab.kb.se/prot-197778--136/prot_197778__136-038.jp2/_view"/>
        <u xml:id="i-8v4yQ6nk87buLBCwZQ1xkm" prev="i-XfxBhP2SBj4pRxzg4qh9rz" who="i-GCJVTREcJGRyYmFdeMbNaN">
          <seg xml:id="i-QjmrZdwCx6YsuEnQSfsRwY">
            det är som myndigheterna håller på med. Det som nu sker, sker
            av en handfull män i främst luftfartsverkets och LIN:s direktioner,
            vilket jag tycker strider mot en fråga av den karaktär och storleksordning
            som det ändå handlar om i detta sammanhang.
          </seg>
        </u>
        <note xml:id="i-V6fkGJDXAkywFTjKh8GBFn" type="speaker">
          MARGARETA ANDRÉN (fp):
        </note>
        <u xml:id="i-ApLCv5zWpJ17Dt7fFENsv2" who="unknown">
          <seg xml:id="i-381W3tfEa8X9QNdhUZ8MCK">
            Herr talman! Om alla de praktiska svårigheterma verkligen är
            så oöverstigliga som Linjeflyg sagt och om de inte kan övervinnas
            till den 1 januari 1979, är i så fall kommunikationsministern
            beredd att verka för att flyttningen av Linjeflyg åtminstone kan
            ske i så nära anslutning som möjligt till årsskiftet 1978/79?
            Om de något annorlunda villkoren och osäkerheterna hade redovisats
            i decemberdebatten hade nog riksdagens beslut lätt kunnat bli
            något annat än som blev fallet.
          </seg>
        </u>
        <note xml:id="i-YFtsgyViAmceAaaqnaZJoS" type="speaker">
          Kommunikationsministern BO TURESSON:
        </note>
        <u who="i-BjNiod8wotUabh41ByfhRU" xml:id="i-JJZtPjBeSBJPHjGArFJYEz" next="i-X3BxeVd49ZLJvKsbX3723u">
          <seg xml:id="i-4RvphU4ZVcoeqVutLtocRC">
            Herr talman! Låt mig bara helt kort säga att jag är inställd
            på att i den här
          </seg>
        </u>
        <u xml:id="i-X3BxeVd49ZLJvKsbX3723u" prev="i-JJZtPjBeSBJPHjGArFJYEz" next="i-Ea3nk2QzxTdndJ8z5vRHLD" who="i-BjNiod8wotUabh41ByfhRU">
          <seg xml:id="i-Sp158f4hB3XPVnZYPTdruF">
            debatten liksom i alla andra frågor spela med fullkomligt öppna
            kort. Jag delar '
          </seg>
        </u>
        <u xml:id="i-Ea3nk2QzxTdndJ8z5vRHLD" prev="i-X3BxeVd49ZLJvKsbX3723u" next="i-2PpmcG51UPbqr9e4zEXKkv" who="i-BjNiod8wotUabh41ByfhRU">
          <seg xml:id="i-WC8qHC1XC3jcRQATsdMFD5">
            helt Oskar Lindkvists uppfattning att det här inte får ske något
            som inte tål offentlig debawt. Det är mig fullständigt främmande
            att medverka i någonting som har karaktär av mygel.
          </seg>
        </u>
        <u xml:id="i-2PpmcG51UPbqr9e4zEXKkv" prev="i-Ea3nk2QzxTdndJ8z5vRHLD" who="i-BjNiod8wotUabh41ByfhRU">
          <seg xml:id="i-SFhp3W73xbjQLoPZ8Fx1vm">
            Det gläder mig att Oskar Lindkvist som svar på min replik sade
            att han inte hade haft någon insinuant avsikt med sin fråga. Jag
            tar tillbaka det uttrycket om vi är helt överens om att överläggningar
            på departementsnivå är helt O.K., under det att några bindningar
            självfallet inte får äga rum.
          </seg>
        </u>
        <note xml:id="i-BvqYiUg9PRHKTr6aS43VdJ">
          Överläggningen var härmed slutad.
        </note>
      </div>
      <div type="commentSection" xml:id="i-aw5nJ9NR5Bg2WVtxMqdmh">
        <note xml:id="i-My8hWQGTyT4aMtFNvKJiFm" type="title">
          §9 Föredrogs och hänvisades Motioner
        </note>
        <note xml:id="i-6M9tbhYtpTK1SV64532CbY">
          1977/78:1961-1964 till näringsutskotlet 1977/78:1965-1968 till
          skatteutskottet
        </note>
      </div>
      <div type="commentSection" xml:id="i-EbvjhXYztP3Qj8rh8HqeyV">
        <note xml:id="i-TiX7j3y1Up7mKRmKhwT1Dm" type="title">
          § 10 Anmäldes och bordlades Proposition 1977/78:182 angående
          viss alkoholforskning, m. m.
        </note>
      </div>
      <div type="commentSection" xml:id="i-5DiDtmgSjhcXF1EKQ8WVma">
        <note xml:id="i-Gx27QQNFM8eAnU5hiS5JAb" type="title">
          § II Anmäldes och bordlades
        </note>
        <note xml:id="i-5n6zTkZFECtWmhBkY7e5yf" type="title">
          Redogörelse
        </note>
        <note xml:id="i-WJ4wnZ19tnJmCyXtvLsTjB">
          1977/78:21 Nordiska rådets svenska delegations berättelse angående
          rådets tjugosjätlte session
        </note>
      </div>
      <div type="commentSection" xml:id="i-CPzNEdfPG3maZooWRoPfXY">
        <note xml:id="i-X6iaKjzc4GhmWUtscygGy5" type="title">
          § 12 Anmäldes och bordlades
        </note>
        <note xml:id="i-QUPxxy9eL4Sn9vEDGfAapG">
          Finansutskottets betänkande
        </note>
        <note xml:id="i-XBfoEuW7w41sq2PBVtQdD6">
          1977/78:35 med anledning av propositionen 1977/78:169 om fortsatt
          valutareglering m. m. jämte motioner
        </note>
        <note xml:id="i-U7tbzN5zcxKYRFYZdRLHAp">
          Nr 136
        </note>
        <note xml:id="i-HpRbphTbAXho6mc2DwXZ28" type="date">
          Måndagen den 8 maj 1978”
        </note>
        <note xml:id="i-6dNjrPHfiYAqn7ZKcGqzHx">
          Om trafiken på Bromma flygplats
        </note>
        <note xml:id="i-WnBfUW5ByUobZ4CzZjc44D">
          41
        </note>
        <pb facs="https://betalab.kb.se/prot-197778--136/prot_197778__136-039.jp2/_view"/>
        <note xml:id="i-5q9F11nUavAQUEY53eaHg4">
          Nr 136
        </note>
        <note xml:id="i-94tSNsBhi4eKeE19uEYyGD" type="date">
          Måndagen den 8 maj 1978
        </note>
        <note xml:id="i-S5WU4MJZ8HWa9xs4t4eQEi">
          42
        </note>
        <note xml:id="i-Qq4n8iZpqpn8BT7YJKbai3">
          Skatteutskottets betänkanden
        </note>
        <note xml:id="i-5TiVpXQenLgFcf9Mqeg6kV">
          1977/78:51 med anledning av propositionen 1977/78:160 med förslag
          om ändringar i reglerna om rätten för resande m. fl. att införa
          varor tull- och avgiftsfritt, m. m.
        </note>
        <note xml:id="i-LP6gfQsjRYjKTLbCHQHraD">
          1977/78:53 med anledning av propositionen 1977/78:84 om avtal
          mellan Sverige och Norge angående grunderna för fördelningen av
          beskattningen av Luossavaara-Kiirunavaara Aktiebolags inkomster
        </note>
        <note xml:id="i-QeQmGhUPnTFg97nsPZhYdq">
          Justiticutskottets betänkanden
        </note>
        <note xml:id="i-JeGU4rmuEL7jkKJStQ2gev">
          1977/78:32 med anledning av propositionen 1977/78:126 om ersättning
          för brottsskador jämte motioner
        </note>
        <note xml:id="i-MBuGV3zXhj4MgjEWaCYZyd">
          1977/78:34 med anledning av motioner angående lagen om tillfälligt
          omhändertagande och lagen om omhändertagande av berusade personer
          m.m.
        </note>
        <note xml:id="i-WqiX5ebvacLeoVtzVwJ73j">
          1977/78:35 med anledning av propositionen 1977/78:125 med förslag
          om tilläggsbudget IH till statsbudgeten för budgetåret 1977/78
          såvitt avser justitiedepartementets verksamhetsområde
        </note>
        <note xml:id="i-KDgXKNiEJBupqo8qksqMMY">
          1977/78:36 med anledning av propositionen 1977/78:168 om ändring
          i lagen (1973:137) om ekonomiskt bistånd till svenska medborgare
          i utlandet m. m.
        </note>
        <note xml:id="i-Hev16oMZbGdN2DboXmX5An">
          1977/78:37 med anledning av propositionen 1977/78:158 om ändring
          i vapenlagen (1973:1176)
        </note>
        <note xml:id="i-HgnzBSJda3qKHx3bjU2aVf">
          Utrikesutskottets betänkanden
        </note>
        <note xml:id="i-DyEBKTRdnhCP7GTEwxrdyd">
          1977/78:12 med anledning av motioner om nedrustning m. m.
        </note>
        <note xml:id="i-QVvcPnXaT8LttaJpbep8QR">
          1977/78:13 med anledning av berättelser om verksamheten inom
          Europarådet och motioner om åtgärder för att stärka Europarådets
          politiska roll
        </note>
        <note xml:id="i-UzCcKWErZMxtEbRszEE7KA">
          1977/78:14 med anledning av propositionen 1977/78:125 med förslag
          om tilläggsbudget III till statsbudgeten för budgetåret 1977/78
          i vad avser utrikesdepartementets verksamhetsområde
        </note>
        <note xml:id="i-TAHvg5m21zVaMSHcWVe1Hi">
          Försvarsutskottets betänkanden
        </note>
        <note xml:id="i-FT493t4ZsupsZyytH7jPeC">
          1977/78:23 med anledning av propositionen 1977/78:125 med förslag
          om tilläggsbudget HI till statsbudgeten för budgetåret 1977/78
          såvitt avser försvarsdepartementets verksamhetsområde
        </note>
        <note xml:id="i-UchLYx6BjPtntTgFpGXmHh">
          1977/78:24 med anledning av propositionen 1977/78:125 med förslag
          om tilläggsbudget ll till statsbudgeten för budgetåret 1977/78
          såviu avser handelsd2partementets verksamhetsområde jämte motion
        </note>
        <note xml:id="i-Pzk9snPppVqZ2DM9xXcDgM">
          Socialutskortets betänkande 1977/78:31 om anslag till ersättningar
          för skador vållade av vissa rymlingar m. fl.
        </note>
        <pb facs="https://betalab.kb.se/prot-197778--136/prot_197778__136-040.jp2/_view"/>
        <note xml:id="i-KwWe6eW1zSC3NHhEn9qhT8">
          Kulturutskotters betänkanden Nr 136 1977/78:22 med anledning
          av propositionen 1977/78:99 om statligt littera- Måndagen den
        </note>
        <note xml:id="i-XaNiyXjVRzX6X25Nouzke4">
          turstöd m. m. jämte motioner 8 maj 1978 1977/78:23 med anledning
          av propositionen 1977/78:146 om olympiska vinterspel i Sverige
          år 1984 jämte motioner Anmälan av interpellationer
        </note>
        <note xml:id="i-89egkxfV9japc3iHwX1Eu8">
          Utbildningsutskottets betänkanden
        </note>
        <note xml:id="i-57ssXqVaJkSN7MVHr79yom">
          1977/78:23 med anledning av propositionen 1977/78:106 om anslag
          för budgetåret 1978/79 till byggnadsarbeten m. m. inom utbildningsdepartementets
          verksamhetsområde jämte motioner
        </note>
        <note xml:id="i-C1D1GChdUEn5qUFe6WYuPi">
          1977/78:24 med anledning av propositionen 1977/78:125 med förslag
          om tilläggsbudget II till statsbudgeten för budgetåret 1977/78
          såvitt gäller vissa anslag inom utbildningsdepartementets verksamhetsområde
          jämte motion
        </note>
        <note xml:id="i-MUA4Es9p2HDsyPnbNk8eeD">
          1977/78:25 angående verkställd granskning av Stiftelsen Riksbankens
          jubileumsfonds verksamhet och förvaltning under år 1977
        </note>
        <note xml:id="i-JYy8jx4wVGLEqRXBsVxx21">
          Trafikutskottets betänkanden
        </note>
        <note xml:id="i-MAtkuZjBHqBQb58GX4AMj9">
          1977/78:22 med anledning av propositionen 1977/78:119 om statligt
          övertagande av Göta kanalbolag, m. m. jämte motion
        </note>
        <note xml:id="i-E6Ka8rsQoL8JBBm9LsJAuF">
          1977/78:23 med anledning av propositionen 1977/78:125 med förslag
          om tilläggsbudget III till statsbudgeten för budgetåret 1977/78
          såvitt avser kommunikationsdepartementets verksamhetsområde
        </note>
        <note xml:id="i-CLerhrCQjcvjMfJGK1c39j">
          1977/78:24 med anledning av propositionen 1977/78:148 om upplösning
          av regionkontoren vid televerket
        </note>
        <note xml:id="i-8Y4P4wy8HKa9L6vm5GVTAr">
          Jordbruksutskottets betänkanden 1977/78:25 med anledning av motioner
          om livsmedelskontroll 1977/78:27 med anledning av motioner om
          hälso- och miljöfarliga varor
        </note>
      </div>
      <div type="commentSection" xml:id="i-XRTtueooRT3YFM7iXS8EXR">
        <note xml:id="i-QXirAF2MmBUNoCuDA7gkvs" type="title">
          § 13 Anmälan av interpellationer
        </note>
        <note xml:id="i-ND81DiGGrcV73nsFGJrND2">
          Anmäldes och bordlades följande interpellationer som ingivits
          till kammarkansliet
        </note>
        <note xml:id="i-FeZpq7j7m3eA7pL1TWqJfL">
          den 3 maj
        </note>
        <note xml:id="i-XQsFG7fBMBfRGtaWLBu63q">
          1977/78:171 av Gunilla André (c) till statsministern om utredning
          rörande ledande politikers samröre med den organiserade prostitutionen,
          m. m.:
        </note>
        <u xml:id="i-JSgTn1feV5dDz9cJdbLu1s" who="unknown">
          <seg xml:id="i-Y4FMpV7Rg6u5cqqyu5XBe6">
            Tid efter annan förekommer uppgifter om att ledande politiker
            och höga tjänstemän är inblandade i organiserad prostitution.
            I TV och tidningar har angivits att förre rikspolischefen i augusti
            1976 till dåvarande statsministern Olof Palme överlämnat en promemoria
            med krav på tillsättande av en utredning kring dessa förhållanden.
            Polisen skulle, enligt dessa uppgifter, 43
          </seg>
        </u>
        <pb facs="https://betalab.kb.se/prot-197778--136/prot_197778__136-041.jp2/_view"/>
        <note xml:id="i-GXG1NPxE1tp6hFhcwbFMWZ">
          Nr 136
        </note>
        <note xml:id="i-2LHCyb3FRkqwL1eGoUs5Qg" type="date">
          Måndagen den 8 maj 1978
        </note>
        <note xml:id="i-19eCBarDpZ2jvm7gTeFQC">
          Anmälan av interpellationer
        </note>
        <note xml:id="i-PmhhfZNTDFxfhTGKMpTqyf">
          44
        </note>
        <u xml:id="i-3KEkKwLVj4AwQwnrsMMCSA" who="unknown">
          <seg xml:id="i-Q3a4FeV27QH8ajY4duoPyj">
            inte själv vilja göra utredningen då en polis i hög tjänsteställning
            skulle vara inblandad.
          </seg>
        </u>
        <u xml:id="i-VgCrXg4qpCKNj4q29ZPcKA" who="unknown">
          <seg xml:id="i-5afiVcucPpYrY2NWsJG7BH">
            För en som inte är intierad är det omöjligt att bedöma sanningshalten
            i dessa påståenden. Om uppgifterna är sanna rymmer de många allvarliga
            aspekter. Om högre politiker och tjänstemän har någon form av
            delaktighet i den ekonomiska brottsligheten är det en fara för
            demokratin. Det gäller allmänhetens tilltro till politiker och
            till samhällsapparaten. Man kan heller inte bortse från — vilket
            också antytts — att människor i ledande samhällspositioner kommer
            i ett ekonomiskt och moraliskt beroendeförhållande, vilket gör
            att man inte fattar beslut förutsättningslöst och i hela folkets
            intresse.
          </seg>
        </u>
        <u xml:id="i-HbmJnmvPeg3haRxubTcn5W" who="unknown">
          <seg xml:id="i-SXg6E8fykPpEMqm2TsGyTf">
            Även om uppgifterna inte är sanna finns där många allvarliga
            aspekter. Allmänheten kan omöjligt bedöma sanningshalten, och
            många resonerar säkert efter talesättet ”ingen rök utan eld”.
            Oberoende av sanningshalten i påståendena gäller frågan politikens
            och politikernas anseende och därmed demokratins vitalitet och
            fortlevnad. Detta gör der helt nödvändigt att ett klarläggande
            kring dessa förhållanden kommer till stånd.
          </seg>
        </u>
        <u xml:id="i-6ar2fabsSUkPmwpLbmkXZN" who="unknown">
          <seg xml:id="i-C5u2qcJkLMEFdfWQetCb3L">
            Här berörda frågor har aktualiserats efter den i författningen
            angivna tidsfristen för ingivande av interpellation men är enligt
            mitt bedömande av sådana angelägenhetsgrad att en debatt i riksdagen
            inte kan anstå till efter sommaruppehållet.
          </seg>
        </u>
        <u xml:id="i-JTcPr632YbegMM3VwjZ9fx" who="unknown">
          <seg xml:id="i-5hTrQTUdzVHD9tajdjZAcU">
            Med stöc av det anförda anhåller jag om kammarens tillstånd att
            till statsministern få ställa följande frågor:
          </seg>
        </u>
        <u xml:id="i-HCi9JM8aBLEeFchGqejioK" who="unknown">
          <seg xml:id="i-JGfprhnAdZQDXgTnQpVdX8">
            ]. Är statsministern beredd att redogöra för eventuella kontakter
            från rikspolisstyrelsen till regeringen beträffande högre tjänstemäns
            och politikers samröre med den organiserade prostitutionen?
          </seg>
        </u>
        <u xml:id="i-Kja8voAxcuYxVMJccX5Asz" who="unknown">
          <seg xml:id="i-Lm6HAkHhRaB3EmvfgdpgGY">
            2. Vilken är statsministerns uppfattning om behovet av utredning
            i frågan i enlighet med gjorda påståenden i massmedia?
          </seg>
        </u>
        <u xml:id="i-MbcBzaaesnkbxZPME8GTrE" who="unknown">
          <seg xml:id="i-Mey69wyiGoFZC6EAaGGtGT">
            3. Hur ser statsministern på dessa frågor i förhållande till
            politikernas anseende och människornas tilltro till demokratin?
          </seg>
        </u>
        <note xml:id="i-2GcBg6R5PnLBm2Axjt8Xnr">
          1977/78:172 av Sune Johansson (s) till arbetsmarknadsministern
          om ytterligare medel till förbättring av arbetsmiljön vid industriella
          beredskapsarbeten.
        </note>
        <u xml:id="i-GFKB1d2ZDdisdPi12tPtfb" who="unknown">
          <seg xml:id="i-3bv6wNxvs5uid2Bukfinnc">
            Inom flera orter som drabbats av stor arbetslöshet bedriver AMS
            industriella beredskapsarbeten. Verksamheten finansieras med anslag
            som fastställts i statsverkspropositionen.
          </seg>
        </u>
        <u xml:id="i-3qdCyTmGiQqKAcPy13jSjR" who="unknown">
          <seg xml:id="i-QQrVfYgCeQyP4k8Wjndv8g">
            De s. k. kollektivanställdas löne- och anställningsfrågor samt
            alla övriga frågor som rör arbetsförhållandena vid de industriella
            beredskapsarbetena regleras genom förhandlingar och kollektivavtal
            mellan statens förhandlingsråd, som representerar arbetsgivarsidan,
            och Svenska metallindustriarbetareförbundet, Svenska fabriksarbetareförbundet,
            Svenska träindustriarbetareförbundet och Beklädnadsarbetarnas
            förbund.
          </seg>
        </u>
        <u xml:id="i-KoyPi99EQi2pt3xEhqWHjh" who="unknown">
          <seg xml:id="i-NddrGrzYVeAXebDELWykPY">
            I statsverkspropositionen för 1977/78 anslogs 9,6 milj. kr. för
            nödvändiga miljöinvesteringar.
          </seg>
        </u>
        <u xml:id="i-7gq8v4rwbUzUGpxotmq4tb" who="unknown">
          <seg xml:id="i-3B28d9LzEmgH9yZAmzht2X">
            Arbetstagarpartens fackliga organisationer ansåg dock det angivna
          </seg>
        </u>
        <pb facs="https://betalab.kb.se/prot-197778--136/prot_197778__136-042.jp2/_view"/>
        <note xml:id="i-QBB1ha7Rnc6YsxdDv2bGqy">
          beloppet som otillräckligt och begärde förhandling med statens
          förhand- = Nr 136 lingsråd (FHR) och yrkade Måndagen den
        </note>
        <u xml:id="i-C9tRSf8Cwiya4oMHC5wUba" who="unknown">
          <seg xml:id="i-UauXCGhJTX7HqhAwitExVJ">
            att utöver de medel som angetts i statsverkspropositionen skall
            anvisas 8 maj 1978 tillräckliga medel för att täcka och åtgärda
            påtalade brister i arbetsmiljön vid de industriella beredskapsarbetena.
          </seg>
        </u>
        <u xml:id="i-W4hDSvi7jpAXmCK1TjuN6d" who="unknown">
          <seg xml:id="i-17fHK3DMgVtsRTLWpEhpY2">
            Av förhandlingsprotokollet från förhandlingen, som hölls den
            22 december 1977, framgår
          </seg>
        </u>
        <u xml:id="i-6nciCfiQKAa98bspkvrVWt" who="unknown">
          <seg xml:id="i-AQZEGaTEABSRDioSfwHMNE">
            att arbetsgivarparten förklarar sig beredd att under innevarande
            budgetår vid behov pröva frågan om ytterligare medel för arbetarskydds-
            och arbetsmiljöförbättrande åtgärder vid de industriella beredskapsarbetena
            i samband med behandling av tilläggsbudget III.
          </seg>
        </u>
        <u xml:id="i-TuVtvbixBm8b7u7QVi2bqw" who="unknown">
          <seg xml:id="i-MojtKaKcvXjtmTDQS1W6pY">
            Det får antas att statens förhandlingsråd har försäkrat sig om
            ytterligare medelstillgång innan man skrev under här nämnda uppgörelse.
          </seg>
        </u>
        <u xml:id="i-G1N9dQCsNXN3SqFtzwps6h" who="unknown">
          <seg xml:id="i-DycsxfAmkqF5Pk7SzeRt6e">
            I propositionen 1977/78:125 med förslag om tilläggsbudget III
            till statsbudgeten 1977/78 finns inga medel upptagna för de arbetsmiljöåtgärder
            som FHR vid förhandlingen utfäst sig att uppfylla.
          </seg>
        </u>
        <u xml:id="i-K1RjVjnugZDYuPSMX2uyMx" who="unknown">
          <seg xml:id="i-3bEuTzw619zTWwwrpWj56i">
            Enligt uppgift från arbetstagarnas fackliga organisationer har
            arbetsmarknadsdepartementet varit med om förhandlingsuppgörelsen
            innan den slutligen fastställdes, och regeringen borde således
            för att uppfylla sin del av förhandlingsuppgörelsen ha föreslagit
            de medel som uppgörelsen innebar.
          </seg>
        </u>
        <u xml:id="i-KGKbJZ8dLtsh3vJTYZgweX" who="unknown">
          <seg xml:id="i-3bqLGJcLwJXJpEuYSFzQtw">
            Det inträffade tyder enligt de berörda fackliga organisationerna
            på att regeringen icke respekterat en förhandlingsuppgörelse i
            vilken staten som arbetsgivare har att uppfylla sina gjorda åtaganden.
          </seg>
        </u>
        <u xml:id="i-DcaYKAJeoVHYyVwbAnGLd8" who="unknown">
          <seg xml:id="i-V2waqXrjmt251eEQpxPki8">
            Med åberopande av att aktuella förhandlingsuppgörelser inte kommit
            till min kännedom förrän nu vill jag till arbetsmarknadsministern
            ställa följande frågor:
          </seg>
        </u>
        <u xml:id="i-PUeQqZsHMUXi7LLwvEwSGB" who="unknown">
          <seg xml:id="i-8476UfYBpTVo6awyv63qbr">
            Vad är anledningen till att regeringen i propositionen 1977/78:125
            inte föreslagit medel för att uppfylla de av statens förhandlingsråd
            gjorda utfästelserna om förbättringar av arbetsmiljö och arbetarskydd
            vid de industriella beredskapsarbetena?
          </seg>
        </u>
        <u xml:id="i-PZzVr27iySUH11KiTTaH9u" who="unknown">
          <seg xml:id="i-zXkUSwHB21YCjVik5ATqm">
            Vilken är arbetlsmarknadsministerns principiella inställning
            om respekten för förhandlingsuppgörelser av den typ som här aktualiserats?
          </seg>
        </u>
        <u xml:id="i-YGg4iagCP9YfujBs92TUfz" who="unknown">
          <seg xml:id="i-MmsY1jguwn6eT1sWPDFmT2">
            Är regeringen beredd att föreslå medet för att fullgöra det åtagande
            som man i egenskap av arbetsgivare och genom FHR åtagit sig att
            fullgöra?
          </seg>
        </u>
        <note xml:id="i-4wj3GX5UaFBQorpLyx29nx">
          Anmälan av interpellationer
        </note>
        <note xml:id="i-TNaUq5LVqE6WjtnDJYGoid" type="title">
          &amp; 14 Kammaren åtskildes kl. 13.43. In fidem
        </note>
        <note xml:id="i-SHinZdc9oy6vSQ3STyreK4">
          SUNE K. JOHANSSON / Solveig Gemert
        </note>
        <note xml:id="i-D8BPVseV6awEmE62i3bB2G">
          45
        </note>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
