<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="prot-200001---067">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>Swedish parliamentary record 200001, number 67</title>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <authority>SWERIK Project, 2023-2027</authority>
        <availability>
          <licence target="https://creativecommons.org/licenses/by/4.0/">Licence: Attribution 4.0 International (CC BY 4.0)</licence>
        </availability>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <title>Swedish parliamentary record 200001, number 67</title>
          <idno type="URI">https://betalab.kb.se/prot_200001___67/_view</idno>
        </bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <encodingDesc>
      <editorialDecl>
        <correction>
          <p>Some programmatic corrections have been made to counter errors stemming from the OCR process.</p>
        </correction>
      </editorialDecl>
    </encodingDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <front>
      <div type="preface">
        <head>prot_200001___67</head>
        <docDate when="2000-01-01">2000-01-01</docDate>
      </div>
    </front>
    <body>
      <div>
        <pb facs="https://betalab.kb.se/prot-200001--67/prot_200001__67-000.jp2/_view"/>
        <pb facs="https://betalab.kb.se/prot-200001--67/prot_200001__67-001.jp2/_view"/>
        <note xml:id="i-9nX4K7sBEwQ7H2cmzaMPs">
          FSS ES
        </note>
        <pb facs="https://betalab.kb.se/prot-200001--67/prot_200001__67-002.jp2/_view"/>
        <pb facs="https://betalab.kb.se/prot-200001--67/prot_200001__67-003.jp2/_view"/>
        <note xml:id="i-4NDjQxj88oYA5gB2nzHo9q">
          Riksdagens protokoll VVS
        </note>
        <note xml:id="i-6xGTHSMhh2ocdnuLmpnMGR">
          Torsdagen den 15 februari
        </note>
        <note xml:id="i-PsWKRXXGsfE9cqGgVKjZR8">
          KI. 12.00 —- 13.28 ERE RER
        </note>
        <note xml:id="i-8xvAf3VLfHnyH5R57GY2NY">
          1$ Justering av protokoll
        </note>
        <note xml:id="i-ULX4rZcWntr9KeWxfD1GoR">
          Justerades protokollet för den 9 februari.
        </note>
        <note xml:id="i-2HNPA3y2F81wZq9tyDNQ2q">
          28 Nya riksdagsledamöter, m.m.
        </note>
        <note xml:id="i-TeQiegKHCm7ZesgZ2tUSwr">
          Upplästes och lades till handlingarna följande från Valprövningsnämnden
          inkomna
        </note>
        <note xml:id="i-429qDzv6Zm9EuiGjPbyGT6">
          Berattelse om granskning av bevis for riksdagsledamot och ersättare
          for riksdagsledamöter
        </note>
        <note xml:id="i-6YKJxZS63TtdMBwW4hotUb">
          Till Valprövningsnämnden har från Riksskatteverket inkommit bevis
          om att Lars Lilja (S), Vännäs, utsetts till ny ledamot av riksdagen
          fr.o.m. den I mars 2001 sedan Mats Lindberg (s) avsagt sig sitt
          uppdrag som riksdagsledamot. Från Riksskatteverket har också inkommit
          protokoll angående utseende av ersättare.
        </note>
        <note xml:id="i-Q44PG8UgRGAcbsBxeUDGxz">
          Valprövningsnämnden har denna dag granskat beviset för den nya
          ledamoten och protokollet angående ersättare och därvid funnit
          att de blivit utfärdade i enlighet med 19 kap. 11 $ vallagen.
        </note>
        <note xml:id="i-315N6coAt3q3tcXbiGWTcJ">
          Stockholm den 14 februari 2001 Lars ITottie/ Kerstin Siverby
        </note>
        <note xml:id="i-E21QJGm3B5WJ4zuDkGe1Rg">
          Berättelse om granskning av bevis for riksdagsledamot och ersättare
          for riksdagsledamöter
        </note>
        <note xml:id="i-BpFA25F6gW9Pq6e723qZXF">
          Till Valprövningsnämnden har från Riksskatteverket inkommit bevis
          om att Carl-Axel Johansson (m), Köpingebro, utsetts till ny ledamot
          av riksdagen fr.o.m. den I mars 2001 sedan Gun Hellsvik (m) avsagt
          sig sitt uppdrag som riksdagsledamot. Från Riksskatteverket har
          också inkommit protokoll angående utseende av ersättare.
        </note>
        <note xml:id="i-NjXmCxPJtRUf6S4fHc5VjC">
          Valprövningsnämnden har denna dag granskat beviset för den nya
          ledamoten och protokollet angående ersättare och därvid funnit
          att de blivit utfärdade i enlighet med 19 kap. 11 $ vallagen.
        </note>
        <note xml:id="i-L7SKKdb8Ymkc31K9cvcUtQ">
          Stockholm den 14 februari 2001 Lars Tottie/ Kerstin Siverby
        </note>
        <note xml:id="i-MaBbQcfqZFxn2yukdTHsKh">
          Protokoll 2000/01:67
        </note>
        <pb facs="https://betalab.kb.se/prot-200001--67/prot_200001__67-004.jp2/_view"/>
        <note xml:id="i-7UWnhwowqcVw6f4qK8DY2c">
          Svar på interpellationer
        </note>
        <note xml:id="i-6L9DYAhCsactCtoHdkpu3Z">
          No
        </note>
        <pb facs="https://betalab.kb.se/prot-200001--67/prot_200001__67-005.jp2/_view"/>
        <pb facs="https://betalab.kb.se/prot-200001--67/prot_200001__67-006.jp2/_view"/>
        <note xml:id="i-3h7SMDhmyApzPjje7K2FPs">
          NNVIIEKN Rc
        </note>
        <note xml:id="i-EYCxCZ4vEmiaCG7fAy1bYn">
          3 3 Svar på interpellation 2000/01:229 om legalisering av prostitution
        </note>
        <note xml:id="i-7kMGRcuYBm7dFH9p92xK4J">
          Anf. I Jordbruksminister MARGARETA WINBERG (s):
        </note>
        <note xml:id="i-Mnmx54rDJr6kyBTsF5XBnJ">
          Herr talman! Lars Elinderson har frågat mig om jag ämnar ta kontakt
          med den tyske jämställdhetsministern för att markera den svenska
          regeringens syn på prostitution. Han frågar också om jag avser
          att ta några särskilda initiativ under det svenska ordförandeskapet
          1 EU 1 avsikt att påverka Tyskland i frågan om en eventuell legalisering
          av prostitution i landet.
        </note>
        <note xml:id="i-MRMgTnJVqoz5sfVP3XDafo">
          Den svenska regeringen har tydligt markerat att kvinnokroppen
          inte ska betraktas som en handelsvara som kan köpas och säljas.
          Det mest kända exemplet på detta ställningstagande är den kriminalisering
          av köpare av sexuella tjänster som infördes i samband med att
          riksdagen antog regeringens kvinnofridsproposition.
        </note>
        <note xml:id="i-7jMZafLJdBA2AmkkPQ5Jpv">
          Inom EU har sedan 1996 frågan om sexslavhandel och sexuell exploatering
          av barn stått högt på dagordningen, mycket tack vare insatser
          från den förre kommissionären Anita Gradin och Europaparlamentarikern
          Maj Britt Theorin.
        </note>
        <note xml:id="i-Ejkeu8F5mRKNvPvFcZekcu">
          All handel bygger på att det finns kunder och att det finns en
          efterfråoan. Om det inte fanns kunder som tog sig rätten att betrakta
          kvinnokroppar som ting, så fanns det ej heller någon marknad där
          offren för denna hantering kunde utbjudas och utnyttjas.
        </note>
        <note xml:id="i-BF1QDQrCHShAdsNgzKsb2n">
          Den svenska regeringens syn på denna fråga ligger 1 linje med
          tilläggsprotokollet om handel med människor, speciellt kvinnor
          och barn bl.a. för prostitution, till FN:s konvention om transnationell
          organiserad brottslighet, en konvention som även Tyskland undertecknat.
        </note>
        <note xml:id="i-PLSBtNVcjmHYyFPgd8HAim">
          Att Sverige har denna syn är väl känt bland samthga EU:s medlemsländer.
          Under det svenska ordförandeskapet kommer jag själv, Dbiståndsministern
          och justitieministern att anordna ett flertal möten i syfte att
          påskynda och förstärka det gemensamma arbetet mot människohandel
          och dess värsta form sexslavhandel.
        </note>
        <note xml:id="i-WX7vqrNbSGqhaeDX1c7kwT">
          I anslutning till de möten som jag deltar 1 kommer det att finnas
          flera vllfällen att påminna om och tydliggöra den svenska synen
          i denna fråga och då även belysa detta särskilt i kontakter med
          min tyske kollega.
        </note>
        <note xml:id="i-KwkgbNE2LcJ4s4ArZmUjyc">
          Jag kommer därför att framhålla att en legitimering av prostitution
          försvårar arbetet med att bekämpa sexslavhandeln och att det kan
          motverka arbetet med att återföra offren för sexslavhandel och
          prostitution till ett fullvärdigt och mänskligt vardagsliv. En
          legitimering skapar också grogrund för en växande prostitution.
        </note>
        <note xml:id="i-BP6f7j4H5X6ezwiUnG9sWn">
          Jag vill avslutningsvis understryka att jag i» likhet med Lars
          Elinderson anser att en legititimering av prostitution är ett
          mycket stort bakslag i arbetet för jämställdhet mellan kvinnor
          och män.
        </note>
        <note xml:id="i-d2LppCxysLMx8FZPqF61v">
          Ant. 2 LARS ELINDERSON (mm):
        </note>
        <note xml:id="i-MwdxgZ1SFCJN88Sk8Dm6MC">
          Herr talman! Jag vill börja med att tacka jämställdhetsministern
          för svaret på min interpellation men får samtidigt beklaga att
          jag upplever svaret som undvikande. Jämställdhetsmimstern brukar
          1 andra sammanhang inte skräda orden när det gäller brister i
          jämställdhet eller förhållanden som motverkar jämställdhet mellan
          könen. Det säger jag inte som en kritik, tvärtom. Jag tror att
          det är viktigt att hålla en hög profil i frågor
        </note>
        <pb facs="https://betalab.kb.se/prot-200001--67/prot_200001__67-007.jp2/_view"/>
        <note xml:id="i-TahsguERvisfat1mHr3nmZ">
          trafficking-
        </note>
        <pb facs="https://betalab.kb.se/prot-200001--67/prot_200001__67-008.jp2/_view"/>
        <pb facs="https://betalab.kb.se/prot-200001--67/prot_200001__67-009.jp2/_view"/>
        <note xml:id="i-EY7ZEdcdhpTGn3L84N8p1Z">
          som gäller jämställdhet och där vi också från vårt land har ett
          gott anse- Te
        </note>
        <note xml:id="i-HFYgQCQrgu2JEmmh6cCSrY">
          I den inhemska debatten om prostitutionen har tonläget stundtals
          varit ganska högt trots att meningsmotsättningarna mellan de olika
          partierna inte har gällt synen på prostitutionen som sådan utan
          uteslutande, eller nästan uteslutande, rört sig om vilka medel
          som är mest verksamma för att motverka prostitutionen. Denna gemensamma
          syn markeras också i behandlingen av frågan, som just nu är ganska
          aktuell.
        </note>
        <note xml:id="i-DzoLmfsAcoSbGNtwKKgmv1">
          Men när det gäller tendenserna till liberalisering och t.o.m.
          legalisering av prostitution i bl.a. EU:s största medlemsland
          verkar, om jag förstår svaret rätt, jämställdhetsministern inte
          speciellt upprörd. För det första berör hon över huvud taget inte
          1 sitt svar det tyska förslag till legalisering av prostitution
          som min fråga avser. Hon talar uteslutande om det negativa i en
          legitimisering av prostitution i allmänhet, vilket är en helt
          annan fråga.
        </note>
        <note xml:id="i-ECQW99UKhpJTSr2VcYtpLW">
          I Tyskland har man för närvarande presenterat en radikalt ny
          lagstiftning där syftet enligt jämställdhetsministerns kollega
          i Tyskland är att prostitution ska, för att citera tidningspress,
          jämställas med andra servicetjänster. Jämställdhetsministern säger
          visserligen att hon ska tydliggöra den svenska synen i den här
          frågan i de möten hon deltar i, särskilt då med sin tyska kollega.
          Det kan ju vara bra. Men någon reaktion i övrigt mot denna lagstiftning
          planerar hon uppenbarligen inte.
        </note>
        <note xml:id="i-Kjd1dU8ruc8W7TabAoop6j">
          Jag framställde, herr talman, min interpellation bl.a. för att
          jag reagerade över bristen i balans när jämställdhetsministrarna,
          och då särskilt den svenska jämställdhetsministern, uttalade sig
          i abortfrågan i anslutning till mötet med EU:s jämställdhetsministrar
          i Norrköping för några veckor sedan. Däremot saknades över huvud
          taget reaktioner på nyheten om den planerade tyska legaliseringen
          av prostitution som kom ungefär samtidigt.
        </note>
        <note xml:id="i-DJnUM6KQ7w3qdhEdktxrCW">
          Interpellationssvaret stärker intrycket att jämställdhetsministern
          inte är särskilt upprörd över den lagstiftning som är på gång
          i Tyskland. Jag ser det tvärtom som mycket allvarligt att EU:s
          största medlemsland nu planerar inte bara en legitimering av prostitutionen
          utan en ren legalise- Sie
        </note>
        <note xml:id="i-QY8f39Dga4A4BFXzXxPKLU">
          Det här kommer enligt min uppfattning att öka svårigheterna att
          komma till rätta med det växande problemet med sexslavhandel och
          övergrepp mot kvinnor. Frågan hade därför förtjänat en starkare
          reaktion från Sveriges sida under ordförandeskapet.
        </note>
        <note xml:id="i-RqmR4vLKdA1vE1B2VcbPy2">
          Anf. 3 ULLA-BRITT HAGSTRÖM (kd):
        </note>
        <note xml:id="i-U3NzYN7QzRA4fCix9rM1Fc">
          Herr talman! Jag vill börja med att tacka Lars Elinderson, som
          har uppmärksammat den här frågan och skrivit den här interpellationen.
          Det är glädjande att männen går in i debatten på det här sättet.
          Kvinnohandel kan aldrig skiljas från prostitution. Har vi inte
          prostitution, eller saknas det en marknad för den, sker ingen
          kvinnohandel. Det är beklämmande att det varje år säljs en miljon
          kvinnor i världen varav hälften 1 Europa. Det finns säkert stora
          mörkertal här. Det är många som också upplever psykiskt våld,
          och givetvis fysiskt våld. Till Sverige kommer det 200- 500 varje
          år från andra länder.
        </note>
        <note xml:id="i-BuovqBKycR9JPxR22b2GFj">
          Jag vill också tacka jämställdhetsminister Margareta Winberg
          för arbetet i trafficking-frågan och för att hon har rest runt
          till alla ansökarlän-
        </note>
        <note xml:id="i-MowTf3rbUEBJi8zyZN3jtL">
          Prot. 2000/01:67 15 februari
        </note>
        <note xml:id="i-Emeq7XuEpSZ3NkRZzXYNQb">
          RYU a 0 VAAN
        </note>
        <pb facs="https://betalab.kb.se/prot-200001--67/prot_200001__67-010.jp2/_view"/>
        <note xml:id="i-PwKv3Lu68Asb1TMsRVy9pb">
          Svar på interpellationer
        </note>
        <note xml:id="i-Vqke2FiPKbJZtGS2b2BQ44">
          empoverment
        </note>
        <note xml:id="i-M5cFKhMFaEZUZP1T9FNCqX">
          trafficking,
        </note>
        <pb facs="https://betalab.kb.se/prot-200001--67/prot_200001__67-011.jp2/_view"/>
        <note xml:id="i-Sm1g7YTh3Gjwxdyqz78Pac">
          ee RS VN NE NN 3 sn Ken Är es - Ag AE PA H Aj Fr 2 Fn a i OA
          flin So
        </note>
        <pb facs="https://betalab.kb.se/prot-200001--67/prot_200001__67-012.jp2/_view"/>
        <note xml:id="i-3waD51sjmfNP3QxJRBAgqk">
          KKR 15 februari
        </note>
        <note xml:id="i-9VdALhCVmGDSp15jEBehuu">
          der, tagit upp de här trågorna och verkligen reagerat och visat
          på proble- LL
        </note>
        <note xml:id="i-NUEfKM1LNe3cfFxV6BGgRq">
          Jag förstår i och för sig bekymret, eftersom länderna inte erkänner
          problemet. Jag talade själv med en tysk delegat för ett tag sedan,
          och man skyller i princip på Ryssland och andra östländer och
          vill inte ta något eget ansvar. Och då kan man ju förstå att det
          undermedvetet ligger att prostitutionen häller på att legaliseras
          i Tyskland och att man inte vill tala om den. Men prostitution
          är aldrig trivillig.
        </note>
        <note xml:id="i-NPXjZKVzBFzzzaRBzjfvD2">
          Om den största nationen i EU väljer att legalisera prostitutionen
          driver vi kvinnor till en marknad som inte är frivillig och som
          strider mot deras egna intressen och deras egna möjligheter. I
          detta sammanhang är det viktigt att vi hela tiden trycker på tanken
          om kvinnors | jämställdhetsarbetet.
        </note>
        <note xml:id="i-3BMbJw45G3fUpsiSaDV4ge">
          Jag förstår att Margareta Winberg under ordtörandeskapet är på
          väg att anta ett dokument om (CST el äERV Europa under ordförandeskapet.
          Men vad jag där vill trycka på är att det är FN-protokollet som
          måste implementeras på ett sådant sätt att prostitution aldrig
          kan vara frivillig för någon av parterna. I detta sammanhang är
          det också väldigt viktigt att Margareta Winberg tar fram just
          kvinnors hälsa och att hon gör ett klart och tydligt uttalande
          att legalisering av prostitution strider mot jämställdheten vad
          gäller kvinnors hälsa, eftersom de ju blir svagare både mentalt
          och fysiskt. Här har alltså ministern mycket att göra, och jag
          hoppas verkligen att jämställdhetsministern kommer att göra ett
          tydligt uttalande mot det tyska förslaget, så att det ger ett
          mycket klart och tydligt utslag.
        </note>
        <note xml:id="i-FaYFhGZJD52VkmHVXFvNKM">
          Givetvis vet de andra länderna att Sverige har en lagstiftning
          mot prostitution som 1 och för sig bara behandlar den ena parten.
          Jag hade själv önskat att den också skulle behandla den andra,
          eftersom kvinnan blir svagare och svagare i detta sammanhang,
          men jag förstår också de sociala skäl som ligger bakom ställningstagandet.
          Men det är viktigt just med ett tydligt uttalande om att man ställer
          krav på arbetet för kvinnors hälsa och att FN-dokumentet implementeras
          när det gäller dessa frågor.
        </note>
        <note xml:id="i-G9WgdosxBMA6yuHNsugTWH">
          Ant. 4 Jordbruksminister MARGARETA WINBERG (s):
        </note>
        <note xml:id="i-6N4MUQbd566rYyVyGmjdH8">
          Herr talman! Jag blir lite konfunderad när jag hör Lars Elinderson.
          Det är möjligt att det skrivna svaret var otydligt. Men 1 så fall
          kan jag gärna förtydliga mig muntligt. Det finns nämligen inget
          som helst skäl för mig att inte offentligt säga att jag skarpt
          ogillar det som håller på att ske i Tyskland. Det strider mot
          jämställdhet. Det strider mot medmänskhghet. Jag tycker att det
          strider mot mänskliga rättigheter, därför att prostitutionen i
          sig, köpet och betraktelsesättet när det gäller kvinnokroppen
          som om det handlade om skosnören, en bil eller ett kylskåp är
          så oerhört främmande för oss alla i Sverige, tror jag, och naturligtvis
          för mig också. Och det finns inget som helst skäl att inte klart
          och tydligt deklarera det. Och det är ett bakslag för jämställdheten
          i Tyskland. Men eftersom Tyskland är det största landet i EU så
          är det väldigt svårt. Jag har tagit upp frågan om prostitution
          i dessa sammanhang. Men jag vet att det finns länder — Holland
          är ett sådant land —- som inte alls delar vår åsikt i denna fråga.
          Jag har mycket svårt att förstå dem, och de har mycket svårt att
          förstå oss. Det som vi kan fortsätta att göra är att diskutera,
          argumentera
        </note>
        <pb facs="https://betalab.kb.se/prot-200001--67/prot_200001__67-013.jp2/_view"/>
        <note xml:id="i-eVp1L5aidKxNLPWpnqALP">
          på interpellationer
        </note>
        <pb facs="https://betalab.kb.se/prot-200001--67/prot_200001__67-014.jp2/_view"/>
        <pb facs="https://betalab.kb.se/prot-200001--67/prot_200001__67-015.jp2/_view"/>
        <note xml:id="i-7p4n8fMjT9kx8zz3Mk6gKr">
          och övertyga. Det är ju bara övertygelse genom argumentering
          som gäller.
        </note>
        <note xml:id="i-StDMe9XGnyLFDduc9CFoxA">
          Sedan säger Lars Elinderson att vi är överens om målen men att
          metoderna lär skilja sig åt. Ja, jag vet att moderaterna var emot
          den nya lagen när den kom för två år sedan. Då blir min motfråga:
          Vilka metoder ska vi då använda för att minska prostitutionen,
          för att eliminera den? Den ska ju helst av allt bort helt och
          hållet. Vilka metoder föreslår Lars Elinderson i Sverige och i
          EU? Och hur ska vi lyckas övertyga länder som inte tycker som
          vi när vi nu tror så mycket på det som vi själva har gjort, i
          alla fall på målen?
        </note>
        <note xml:id="i-UtzfVZDiPNABafUWmMoggM">
          Att jag inte tog upp denna fråga i Norrköping berodde på att
          jag råkade få frågan om Bush och inställningen till aborter. Det
          var svar på en ren fråga. Annars var ju ämnet för Norrköpingsmötet
          inte riktigt detta, utan det handlade ju om att ha ett gender-perspektiv
          på socialförsäkringssystemen och om möjligheten att kombinera
          föräldraskap och förvärvsarbete.
        </note>
        <note xml:id="i-YGCRWDoSKABnSbkFLDUtYt">
          Ja, Ulla-Britt Hagström, FN-protokollet ska gälla. Jag har så
          sent som i dag förvissat mig om det hos justitieminstern. Och
          han säger att också kommissionären Vitorino är helt inne på att
          det är det som ska ligga till grund. Det har ju alla länder åtminstone
          inom EU skrivit under på. Och kvinnors hälsa blir t.ex. en fråga
          för mötet i New York i början av mars. Då blir det också tillfälle
          för mig att ta upp kvinnors hälsa i perspektivet av prostitution
          och sexslavhandel.
        </note>
        <note xml:id="i-AgfMWUYC7CRFso4RUoJiP">
          Anf. 5 LARS ELINDERSON (m):
        </note>
        <note xml:id="i-CydRFCVMa4QpbK48BPFjjf">
          Herr talman! Jag vill tacka för det något tydligare uttrycket
          för jämställdhetsministerns syn på prostitutionen och den lagstiftning
          som är på gång i Tyskland. Jag medger att jag blev ganska besviken
          när jag läste svaret. Det verkade som om jämställdhetsministern
          inte ville tala om det tyska lagförslaget i sitt svar eftersom
          det över huvud taget inte nämndes. Det nämndes enbart allmänna
          tendenser till legitimering och liberalise- VT TOS LATO TN Ellie
        </note>
        <note xml:id="i-GbemRWLsAEaxdPU65Zw4tr">
          Jag tror att det är en viktig symbolisk fråga att Sverige reagerar
          också mot de olika nationella lagstiftningarna. Vi har självklart
          begränsningar i fråga om att uttala oss som ordförandeland. När
          jämställdhetsministern i anslutning till en sådan här konferens
          kan uttala sig så bestämt och kategoriskt i en fråga som har jämställdhetsaspekter,
          så borde det finnas förutsättningar att också vara åtminstone
          lika tydlig i en annan fråga.
        </note>
        <note xml:id="i-CnG3GdsJX1cj4xxHcdZJsq">
          Min reaktion var självklart att förståelsen för den tyska hållningen
          var något större därför att det är partikamrater i Tyskland som
          ligger bakom den här lagstiftningen. Men jag hoppas att jag får
          en bekräftelse på att så inte är fallet.
        </note>
        <note xml:id="i-RmZTMYLrKVFU5zge19BMnM">
          Även om jag inte var med när den s.k. sexköpslagen antogs så
          är jag fortfarande tveksam till om man verkligen når det syfte
          som lagen har genom den i detta fall ensidiga kriminaliseringen
          av den ena parten i sexhandeln. Jag ska inte säga att jag vill
          ändra eller riva upp lagen, men jag vill säga att den utvärdering
          som faktiskt har presenterats 1 dag i en av landets tidningar
          ändå visar att prostitutionen inte har minskat genom denna lag
          utan har fått andra former. Lagen har t.o.m. fått negativa konsekvenser
          för de berörda kvinnorna i fråga om den halvöppna prostitution
          som bedrivs på gatorna, alltså utomhus. Det ska bli intressant
          att se
        </note>
        <note xml:id="i-5qVPBrmdrK9jkhrG9yiQtm">
          LUP RhäcÖTE
        </note>
        <note xml:id="i-WkZy1aALQqq4tTBTGZ3anL">
          Svar
        </note>
        <pb facs="https://betalab.kb.se/prot-200001--67/prot_200001__67-016.jp2/_view"/>
        <note xml:id="i-5r6StMq36LvWYb27MqszQz">
          Svar på interpellationer
        </note>
        <note xml:id="i-WPz7H9xBJ2pyAMZ6oaoKHK">
          6
        </note>
        <pb facs="https://betalab.kb.se/prot-200001--67/prot_200001__67-017.jp2/_view"/>
        <note xml:id="i-SqTxZvTbkPuBV1axowjG45">
          [Kd
        </note>
        <note xml:id="i-9jRo72Pjy4YDFJ1n1uDGNb">
          rr
        </note>
        <pb facs="https://betalab.kb.se/prot-200001--67/prot_200001__67-018.jp2/_view"/>
        <note xml:id="i-QzLciYjna7hCSga65ZZTRP">
          ORNUNNVKIEKN RäOk
        </note>
        <note xml:id="i-DYpRBbicuVZRVoFjor4zEt">
          den fortsatta behandlingen av den utvärdering som har gjorts
          av polisen när det gäller hur den här lagen fungerar och om det
          blir en diskussion om förändringar i lagstiftningen, kanske t.o.m.
          i enlighet med det som vi sade från vårt partis sida när lagen
          antogs, nämligen att en sådan lag måste vara balanserad och att
          man i så fall måste skjuta in sig på båda SKIL RT LET TE LIE
        </note>
        <note xml:id="i-AK11EzGM2GsC2sCyGqznW3">
          Eftersom statsrådet efterlyste min syn på denna trafficking-fråga
          i allmänhet kan jag säga att jag delar Ulla-Britt Hagströms syn
          på FN- stadgan. Det finns ju en motsättning, 1 varje fall så här
          långt, mellan EU:s, eller kommissionens, syn på trafficking-trågan
          och FN:s syn, eftersom man har ett snävare och mer inskränkt och
          begränsat synsätt. Man tar inte med prostitutionstfrågan som sådan.
        </note>
        <note xml:id="i-4yLMB5m9Yi6eKrZ6uHTjgH">
          Det har kanske sin förklaring i att det 1 en del länder finns
          en annan uppfattning i själva prostitutionstrågan. Därför efterlyser
          jag återigen en starkare reaktion från jämställdhetsministern,
          inte minst i samband med att vi I olika EU-sammanhang diskuterar
          detta, en starkare reaktion mot den lagstiftning som är på gång
          i Tyskland.
        </note>
        <note xml:id="i-UpGzUxhyuDSgtAjQvDRepU">
          Anf. 6 ULLA-BRITT HAGSTRÖM (kd):
        </note>
        <note xml:id="i-Cw6AQjSLbdNyQT285k493V">
          Herr talman! Jag vill först konstatera att utan lagsuftningen
          hade vi haft ett ännu värre läge. Genom lagstiftningen, även om
          vi inte har hunnit med båda parter, har vi sagt nej till prostitution,
          och den attityden är väldigt viktig. Sedan vill jag tacka Margareta
          Winberg för att det är FN- protokollet som ska gälla och för engagemanget
          för kvinnors hälsa. Jag vet att Margareta Winberg engagerar sig
          enormt I dessa trågor, inte minst genom det jämställdhetsråd som
          Margareta Winberg kallar till där hon lyssnar in alla kvinnoorganisationers
          synpunkter, vilket jag tycker är VE TG ONI EMM KOGSIRoET
        </note>
        <note xml:id="i-RoqQWoaijCDvARQTCPJCQr">
          En fråga skulle jag dock vilja ställa till Margareta Winberg.
          Det gäller brottsoffer som kommer till Sverige. Vi har en sådan
          lagstiftning att man inte kan stanna och vittna mot hallicken.
          Man körs i väg hem, ofta kanske till svårare förhållanden som
          leder till prostitution. Vi har exempel på detta. Skulle man kunna
          finna en möjlighet att låta trafficking-otter stanna här, skaffa
          sig ordnade förhållanden och åtminstone inte kastas hem utan att
          få stöd för sitt fortsatta liv i hemlandet?
        </note>
        <note xml:id="i-Q6HUY59hirPSVBLxdvMcsA">
          Jag tycker att det är väldigt bra med inviten från Lars Elinderson
          att vi tillsammans, hela riksdagen, skulle kunna gå ut och tala
          om att vi är starkt emot den legalisering av prostitutionen som
          Tyskland förespråkar. Det skulle ge ett väldigt tryck. Kanske
          Margareta Winberg som regeringens företrädare då skulle kunna
          peka på betydelsen av de dokument som vi har skrivit under. Man
          måste kunna ha någon torm av utvärdering där vi tittar på de dokument
          länderna har skrivit under och ser hur man följer upp de dokumenten.
          Det kan man säkert göra utan att knäppa Tyskland på näsan som
          nation utan få dem att inse att det här har vi skrivit under,
          och det är viktigt.
        </note>
        <note xml:id="i-AhLDnVMCacRJRuSTAP3KcX">
          Ant. 7 Jordbruksminister MARGARETA WINBERG (s):
        </note>
        <note xml:id="i-rd5EKrH76zYG1mnP2in1p">
          Herr talman! Vi är bara i början av vår ordtförandeskapsperiod.
          Det har gått snart två månader. Vi har haft ett stort möte om
          jämställdhet ur en viss aspekt, men jag kan försäkra både Lars
          Elinderson och Ulla-Britt Hagström att det kommer att hända mycket
          mer under de månader som
        </note>
        <pb facs="https://betalab.kb.se/prot-200001--67/prot_200001__67-019.jp2/_view"/>
        <note xml:id="i-Uonb3oYGgc3PWu6kymdiyN">
          trafficking. ae aj
        </note>
        <note xml:id="i-f8hP9nWoYv1NYXR2qQSaw">
          trafficking,
        </note>
        <pb facs="https://betalab.kb.se/prot-200001--67/prot_200001__67-020.jp2/_view"/>
        <pb facs="https://betalab.kb.se/prot-200001--67/prot_200001__67-021.jp2/_view"/>
        <note xml:id="i-9GW69bb3U75KYpj1x2H3gU">
          återstår. Närmast står den 8 mars, den internationella kvinnodagen.
          Då kommer det att tas ett initiativ av kommissionen och ordförandelandet
          i Bryssel i de här frågorna. Då finns det också skäl att ta upp
          det här perspektivet, nämligen prostitutionen. Den stora frågan
          då kommer att vara
        </note>
        <note xml:id="i-GCT7oGH5w61NrQTwnWQvDz">
          Vi kommer också den 8 mars att ha ett möte med kommissionen som
          leds av Prodi där just kommer att vara ett huvudämne och där Sverige
          naturligtvis deltar som ordförandeland.
        </note>
        <note xml:id="i-8pko3ahxFCdWerrh5k83KP">
          Vi har ett kalendarium som de olika ministrarna har skrivit,
          och vi är många ministrar som har del i denna fråga. Vi har utifrån
          våra olika utgångspunkter beskrivit vad vi ämnar göra under vårt
          ordförandeskap. På sista sidan finns ett kalendarium som visar
          att vi flera gånger varje månad på ministernivå kommer att ha
          möten med andra ministrar runtom i EU och också med ansökarländerna
          där de här frågorna tas upp. Jag vill nog hävda att frågan om
          och därmed också frågan om prostitution, kommer att bli mycket
          väl belyst under det svenska ordförandeskapet.
        </note>
        <note xml:id="i-3Q3wDATsgcE5YCPTwkwazX">
          När det sedan gäller den polisrapport som kom i dagarna är det
          lite olika uppfattningar om huruvida den är bra eller dålig. Jag
          har ännu inte läst hela rapporten, men jag har fått den föredragen
          för mig i vissa delar. Jag har också i dag talat med en av de
          poliser som arbetar på gatan och som har en helt annan syn. Om
          man ska tala om experter är han en av de verkliga experter som
          var med innan lagen kom och som är med nu. Han tycker att det
          är en dålig rapport. Den stämmer inte alls med erfarenheterna
          i Stockholm. Han menar att gatuprostitutionen här har minskat
          med två tredjedelar. Antalet sexköpande män har minskat med mellan
          70 9o och 80 90, och antalet koppleriingripanden som lett till
          fällande dom har fördubblats.
        </note>
        <note xml:id="i-Xh369UTY9Y9a7XAwWsGqR">
          Det var väl ingen som trodde att den här lagen enbart skulle
          lösa alla problem. Så är det ju inte. Det handlar om någonting
          mycket djupare och mycket mer omfattande, nämligen en värdering.
          Det handlar om hur vi ser på värdet av kvinnor och hur vi ser
          på värdet av män. Där är det så i vår värld, inklusive Sverige,
          att fortfarande värderas kvinnor lägre än män. I det här fallet
          får det till följd att man anser att en kvinnas kropp, precis
          som ett kylskåp eller ett par skosnören, kan vara till salu. Regeringen
          och efter vad jag förstår riksdagen delar inte den uppfattningen.
          Det är som jag brukar säga när jag håller föredrag utomlands:
          Not for sale.
        </note>
        <note xml:id="i-7DhWSQXoECG5Ndnsoh2AZM">
          Anf. 8 LARS ELINDERSON (m):
        </note>
        <note xml:id="i-DyNJWHqpsaj3QwEhTdUWUk">
          Herr talman! Jag vill betona att det är viktigt att frågan om
          prostitution inte försvinner i debatten om trafficking. Trafficking-frågan
          är på ganska centrala punkter skild från prostitutionsfrågan.
          Det är också det som är anledningen till att EU-kommissionen 1
          sin rapport har hamnat något vid sidan av FN, som har ett bredare
          perspektiv i diskussionen. Jag vill betona min uppfattning att
          Sverige ska driva på i frågan om FN- 00 CORE: RR RATTA CERT frågan
          kommer in i sammanhanget.
        </note>
        <note xml:id="i-Hr6tfEjTZ296hJRbtNRLQQ">
          Jag hoppas och utgår ifrån att prostitutionsfrågan i sig i den
          nationella lagstiftningen lyfts upp som en diskussionspunkt i
          det kommande arbetet under ordförandehalvåret. Det var också syftet
          med min interpellation. Jag tycker naturligtvis att det är positivt
          med de uttalanden som vi har
        </note>
        <note xml:id="i-FoUCMgbwenXDg5Xyd2kjzT">
          Prot. 2000/01:67 härOdCk
        </note>
        <note xml:id="i-5Gcq8sYGHPafZS3MUSHRZb">
          Svar på Teli dg AO
        </note>
        <pb facs="https://betalab.kb.se/prot-200001--67/prot_200001__67-022.jp2/_view"/>
        <note xml:id="i-Dwb3D9WzuxVLa2uGZoSRAp">
          Svar på
        </note>
        <pb facs="https://betalab.kb.se/prot-200001--67/prot_200001__67-023.jp2/_view"/>
        <note xml:id="i-Swkj3vbXHPXRQmdrNTe2wM">
          ! a KR jen
        </note>
        <note xml:id="i-783YFkjvPThgvGTtVDLszA">
          EN
        </note>
        <pb facs="https://betalab.kb.se/prot-200001--67/prot_200001__67-024.jp2/_view"/>
        <note xml:id="i-Hgo8y1xecHEyHHHoo3v67A">
          Prot. 2000/01:67 RR
        </note>
        <note xml:id="i-31r3F4m9JN9uNN1JyrTPW8">
          TILA ALTUS
        </note>
        <note xml:id="i-W7VNVoACuKi9Q9MGoGyYMX">
          fått från statsrådet här i dag men beklagar samtidigt att reaktionen
          inte kom automatiskt när det oftenthegjordes vilken lagstiftning
          som är på gång i Tyskland.
        </note>
        <note xml:id="i-EkwAtW3FDZpaxFXwkBMrG6">
          Avslutningsvis skulle jag vilja säga att det är viktigt att utvärdering
          av all lagstiftning ska vara sanktionerad, dvs. att det ska tinnas
          ett arbetssätt som är accepterat från alla parter. Om nu Rikspolisstyrelsen
          utser en grupp som får till uppgift att utvärdera den här lagstiftningen
          måste den naturligtvis göra det på ett sätt som man kan hänvisa
          till i den fortsatta diskussionen.
        </note>
        <note xml:id="i-9PJBaykVHhBSqrYNz8iHLy">
          Jag har också talat med enskilda polismän och socialarbetare
          som jobbar med förebyggande av prostitution som hävdar precis
          motsatsen, att en av anledningarna till att vi har fått en sådan
          ökning av IT-handeln på det här området är just lagstiftningen
          och att man inte alls med säkerhet kan säga att prostitutionen
          har minskat därför att den synliga gatuprostitutionen är mindre.
          Jag tycker att det ska vara en fråga som det ska vara fokus på
          i den fortsatta diskussionen om utvärderingen av lagstift- SITTA
        </note>
        <note xml:id="i-QgqX77uDCovjTmxURhsU3R">
          Ant. 9 Jordbruksminister MARGARETA WINBERG (s):
        </note>
        <note xml:id="i-X6iyBLFXJoyfNqtqgMGfiu">
          Herr talman! Huruvida handeln på Internet hade varit mindre eller
          lika stor som i dag om vi inte hade haft den nya lag som vi fick
          för två år sedan tror jag att vi har väldigt svårt att uttala
          oss om. Vad vi kan se är att den synliga gatuprostitutionen har
          minskat. Vi kan lyssna till de poliser som arbetar direkt på gatan
          med de kvinnor som tidigare var där och som nu har blivit betydhat
          färre. Män som köper i den öppna prostitutionen har blivit betydligt
          färre. De hävdar också att de på annat sätt har haft nytta av
          den här lagen.
        </note>
        <note xml:id="i-RyPj3tTXWXUo45QdvgTWE6">
          Men min fråga kvarstår. När vi röstade om den här lagen, innan
          den trädde i kraft den 1 januari 1999, var moderaterna emot. Det
          var 43 moderater som inte ville att vi skulle ha den här lagen.
          Jag kan respektera det under förutsättning att man hade någonting
          annat. Det har jag inte fått svar på. Vad är moderaternas alternativ
          när man inte ville ha den här lagen” Jag delar uppfattningen att
          man måste utvärdera sådant här. Möjligen är det något tidigt att
          göra en ordentlig utvärdering.
        </note>
        <note xml:id="i-HReqBnuJNRAjdxPKDYZyE5">
          Man ska samtidigt komma i håg att lagen också speglar ett synsätt,
          precis som lagen mot barnaga och lagen mot kvinnomisshandel. Det
          speglar synsättet: Vissa saker gör man inte. Vissa saker tycker
          vi är tel, och då får vi markera det. Det yttersta sättet att
          markera det är genom att JOCKES
        </note>
        <note xml:id="i-9pNKQvm4BsCiE1vhAMLeF8">
          Det är förstås väldigt viktigt att lagen också respekteras och
          ger eftekt. Men det kan man bara utvärdera i efterhand. I det
          här fallet speglar den också en åsikt. Regeringen lade fram förslaget
          eftersom regeringen tyckte att kvinnokroppen inte är till salu.
        </note>
        <note xml:id="i-Pn7MvmDnmNN17uBGaHthij">
          Overläggningen var härmed avslutad.
        </note>
        <pb facs="https://betalab.kb.se/prot-200001--67/prot_200001__67-025.jp2/_view"/>
        <note xml:id="i-A1FJM5QKvz6QkCM3B437nY">
          interpellationer
        </note>
        <pb facs="https://betalab.kb.se/prot-200001--67/prot_200001__67-026.jp2/_view"/>
        <pb facs="https://betalab.kb.se/prot-200001--67/prot_200001__67-027.jp2/_view"/>
        <note xml:id="i-TXAdV9si89MiGqEYzhVNFt">
          48 Svar på interpellation 2000/01:225 om hästar till slakt utomlands
        </note>
        <note xml:id="i-WY3h69CV9BmB4PRmeJ43Nq">
          Anf. 10 Jordbruksminister MARGARETA WINBERG (s):
        </note>
        <note xml:id="i-BznXnsS4npNtH4wdMsTjnM">
          Herr talman! Gudrun Lindvall har frågat mig vilka åtgärder jag
          avser vidta för att få bukt med situationen att hästar från Sverige
          slaktas utom- BT
        </note>
        <note xml:id="i-LTtLrsFuEuXnmPLwgaiHCB">
          Det s.k. transportdirektivet som beslutades år 1991 och ändrades
          år 1995 är ett harmoniserat direktiv. Det innebär att de bestämmelser
          som antagits är gemensamma för alla medlemsstater. Skälet för
          detta är en strävan att underlätta handel mellan medlemsstaterna.
          Det är därför inte tillåtet för enskilda medlemsländer att ha
          strängare regler än direktivets för transporter som sker mellan
          EU-länderna. Enligt direktivet får djur inte transporteras under
          sådana förhållanden att de kan komma till skada eller orsakas
          lidande. Djuren ska veterinärbesiktigas före lastning. Djur får
          endast transporteras när de är lämpliga att transportera och när
          åtgärder har vidtagits för djurens skötsel under sändningen och
          vid ankomsten till bestämmelseorten. Djur som är sjuka eller skadade
          får inte transporte- CN
        </note>
        <note xml:id="i-GxZpNowWBoDsiXhUsPm8ud">
          Gällande EG-regelverk innebär att levande djur fritt kan föras
          mellan medlemsländerna. Sverige har ingen möjlighet att förhindra
          utförsel av hästar till andra medlemsstater vare sig dessa ska
          säljas som sport- och fritidshästar eller för slakt. Ekonomiska
          intressen gör att hästar, som inte anses vara värda att behålla,
          transporteras till slakterier som betalar ett bra pris. Generellt
          anser jag att det är nödvändigt att verka för att långa transporter
          av levande djur till slakt ersätts med transporter av kött. Det
          gäller naturligtvis inte bara hästar utan alla djurslag.
        </note>
        <note xml:id="i-BEqL4fYvLVkRRnpJMzJh73">
          Självfallet är det varje hästägares eget ansvar att se till att
          den häst man äger slaktas på närmaste slakteri och slipper utsättas
          för långa transporter till hästmarknader och slakterier utomlands.
        </note>
        <note xml:id="i-4wcFLWyfcNCbxtF4wowVYP">
          Kommissionen har = nyligen = offentliggjort en = rapport (KOM(2000)809)
          angående de erfarenheter medlemsstaterna gjort efter genomförandet
          av rådets direktiv 95/29/EG om ändring av direktiv 91/628/EEG
          om skydd av djur vid transport. Denna rapport kan utnyttjas som
          riktlinje 1 det fortsatta arbetet med att förbättra villkoren
          för djur under transport.
        </note>
        <note xml:id="i-UHeASM4YwdBFRjziLx31L2">
          Kommissionens rapport diskuterades på ministerrådsmötet den 29
          januari, och samstämmigheten var stor bland ministrarna om att
          det finns behov av förbättringar inom området djurtransporter.
          Några av synpunkterna som framkom var att transporttiderna bör
          minskas samt att djur bör slaktas så nära uppfödningsplatsen som
          möjligt. Jag kommer självfallet att fortsätta min kamp mot plågsamma
          djurtransporter, och jag vet att jag i detta har stöd från alla
          EU:s jordbruksministrar.
        </note>
        <note xml:id="i-Dyc3tC9BA8oWcMoknjqb95">
          Anf. 11 GUDRUN LINDVALL (mp):
        </note>
        <note xml:id="i-Fx92pPmNhCxoydsJUrjxt6">
          Herr talman! Jag vill tacka för svaret, som jag måste säga att
          jag är förvånad över. Som många känner till är detta en fråga
          som också lyfts av Aftonbladet i veckan. Man vet att ungefar 5
          000 hästar försvinner ur landet och går till den slaktprisspekulationscirkus
          som förekommer.
        </note>
        <note xml:id="i-84ZvU3Pjkuka21Mwxy8c3E">
          Dessa hästar försvinner ur landet. De hamnar på slakterimarknader
          och slakterier i Belgien, Frankrike och Italien under förhållanden
          som dar är vidriga. Margareta Winberg har sagt helt andra saker
          i Aftonbladet
        </note>
        <note xml:id="i-Ehjeqq2WRf8CiEBayBx8bX">
          Prot. 2000/01:67 15 februari
        </note>
        <note xml:id="i-EqBxQSS9tBN3F7gu1Rj2X7">
          Svar på
        </note>
        <pb facs="https://betalab.kb.se/prot-200001--67/prot_200001__67-028.jp2/_view"/>
        <note xml:id="i-941wBnngkDANc68utJtu97">
          interpellationer
        </note>
        <pb facs="https://betalab.kb.se/prot-200001--67/prot_200001__67-029.jp2/_view"/>
        <pb facs="https://betalab.kb.se/prot-200001--67/prot_200001__67-030.jp2/_view"/>
        <note xml:id="i-BUTcwSMYNNw39yR7ioZNeB">
          MKR 15 februari
        </note>
        <note xml:id="i-Tr7YggXXzuRE3suDvqnMPG">
          Svar på
        </note>
        <note xml:id="i-588MaK4r3VDscdVw79fTNm">
          0
        </note>
        <note xml:id="i-C5ZYoecg4fvs6hBGWvuSDS">
          än vad som står i interpellationssvaret. Jag är naturligtvis
          intresserad av att höra om det som står i tidningen är sådana
          åtgärder som Margareta Winberg står fast vid även i riksdagens
          kammare.
        </note>
        <note xml:id="i-9stukwvsTgpJtK4ZVnoEAG">
          Jag har tagit upp dessa transporter i en motion hösten 1999.
          Jag tog också upp dem i EU-nämnden den 26 januari i år och fick
          då ett sådant svar att jag lämnade in en interpellation, eftersom
          jag tyckte att svaret var mycket nonchalant. Tyvärr tycker jag
          likadant om detta svar. Jag kan höra jordbruksministrar runtom
          i EU stå och säga ungefär samma saker. Hur kommer vi då till rätta
          med transporterna”?
        </note>
        <note xml:id="i-Q8iyFpQU6QS3ZHB9JyhpWL">
          Det är naturligtvis dags att gå från ord till handling, Margareta
          Winberg. De transporter som förekommer 1 Sverige är inte acceptabla.
          Dessutom är de faktiskt illegala, som också påpekats 1 Aftonbladets
          serie. Det kontrolleras inte om de hästar som går ut ur landet
          har de intyg som erfordras. Om det nu finns krav på intyg för
          att köra hästar vidare ull andra länder bör väl någon kontrollera
          om de har dem eller inte.
        </note>
        <note xml:id="i-UXpUR4JywUYQoDuv6q4Qnt">
          Det intressanta är inte att diskutera hur mycket jordbruksministern
          har vetat tidigare eller senare. Den film som visades här i riksdagen
          och som jordbruksministern var med och tittade på, Some Lie Dving.
          visade precis detta. Även då fick vi höra att jordbruksministern
          skulle tala med sina kolleger 1 Bryssel.
        </note>
        <note xml:id="i-8T4gD8kKHpKVB5RrxayMVX">
          Det är dags att få stopp på transporterna. Jag har ett antal
          förslag som jag tänkte höra hur jordbruksministern ställer sig
          tll.
        </note>
        <note xml:id="i-PzRp6qEVYi3LyZUsJfWC9K">
          Kontrollera transporterna. Kontrollera hästhälsan. Hur mår de
          hästar som transporteras? Finns de veterinärintyg som ska finnas?
          Finns alla papper? Och framför allt, håller transporten de standarder
          som kan krävas? Jag är övertygad om att många av transporterna
          då kommer att stoppas, eftersom det inte förhåller sig så.
        </note>
        <note xml:id="i-LKdWMeX1fNJx3rh1mJukQG">
          Många av dessa hästar kommer från människor som tror sig ha sålt
          dem till ett liv. De säljer hästen billigt därför att de tror
          att den ska slippa dö, och så hamnar den i cirkusen. Jag har varit
          i kontakt med många människor som blivit förskräckta när de får
          reda på att sådant här existe- Cl
        </note>
        <note xml:id="i-WpheUzA5sJgKH6DZWKKaFT">
          Sätt i gång med en annonskampanj från regeringens sida i Ridsport,
          Trav och galopp, på nätet och alla andra ställen där det säljs
          hästar på annons så att människor vet att om de säljer en häst
          för billigt finns risken att den hamnar i den här cirkusen! Alla
          ska veta att minst 5 000 kr är ett pris som de ska ta för att
          garantera att hästen inte hamnar i cirkusen. Då tror jag att många
          är mycket mer noga när de säljer hästen.
        </note>
        <note xml:id="i-UaU5wzqDxnkUJ8Vkjgurz9">
          Se till att öka bidragen till nödslakt. Många av dessa hästar
          ska inte heller bli livsmedel. Det bästa vore om de fick dö hemma
          på gården eller 1 närheten av stallet. Man kan införa ett bidrag
          tull det som kallas nödslakt eller för att slakta hästen hemma
          så att den sedan blir kadaver. Det kan t.ex. vara 2 200 kr eller
          2 500 kr. Då slipper hästarna att hamna i cirkusen. Det kan också
          vara en möjlighet.
        </note>
        <note xml:id="i-SrtgtPqGPH4aC3RWbFG4k8">
          Den här problematiken tas också upp i den hästutredning som jordbruksministern
          fick på sitt bord den I december. Där finns inga förslag till
          åtgärder alls. Sverige har nu chansen, eftersom det ska hållas
          en stor hästkonftferens med anledning att EU-medlemskapet, att
          ta tag i frågan och se till att det blir ett stopp på hanteringen.
        </note>
        <note xml:id="i-FVjEXKwCzwk4Xw4VaRhpUd">
          Dessutom, jordbruksministern, har man 1 dag hittat nya vägar
          för hästarna. inte inom EU utan till Polen. Därifrån går de vidare
          till Italien.
        </note>
        <pb facs="https://betalab.kb.se/prot-200001--67/prot_200001__67-031.jp2/_view"/>
        <pb facs="https://betalab.kb.se/prot-200001--67/prot_200001__67-032.jp2/_view"/>
        <pb facs="https://betalab.kb.se/prot-200001--67/prot_200001__67-033.jp2/_view"/>
        <note xml:id="i-Ax1Wj4e5T7cz6FpYY5ipQD">
          Den transporten borde vara ganska lätt att kontrollera, eftersom
          den går till vad som kallas för tredje land. Vad tänker jordbruksministern
          göra för att sätta stopp för denna hantering?
        </note>
        <note xml:id="i-K5XzovZrmsYdEeaPcxb5tR">
          Anf. 12 AGNETA BRENDT (s):
        </note>
        <note xml:id="i-VP3gFPCoQykzRii8qGA6Jt">
          Herr talman! Jag hade inte uppmärksammat att det var interpellationsdebatt
          i dag. Jag har på morgonen skrivit en fråga till jordbruksministern
          angående hästtransporterna. Jag tyckte att det var lite tokigt
          att göra det. Det är bättre att jag anmäler mig till debatten.
        </note>
        <note xml:id="i-2b5Tsx6Adkq5jSshqVSwem">
          Jag har liksom alla andra upprörts över de bilder jag har sett.
          Jag har också blivit uppringd tidigare av den del personer som
          har uppmärksammat mig på transporterna av hästar från t.ex. Ukraina
          ned till Sydeuropa.
        </note>
        <note xml:id="i-LH5GdEzJWn7x8KbjwNkU76">
          Min fråga till jordbruksministern är: Vad kan vi som parlamentariker
          göra för att påverka situationen, och vilka åtgärder har jordbruksministern
          för avsikt att vidta för att vi ska kunna få ett stopp på djurplågeriet?
        </note>
        <note xml:id="i-ArYsf4nhQqNjyufRNGe6ev">
          Anf. 13 Jordbruksminister MARGARETA WINBERG (s):
        </note>
        <note xml:id="i-XHX5YPsHCc4vUoRvz4y1Hm">
          Herr talman! Det låter väldigt enkelt när man får höra förslag
          som går från ord till handling. Det låter väldigt enkelt. Jag
          skulle vilja ställa en motfråga. Vad tycker Gudrun Lindvall att
          jag ska göra i ett EU där det finns 15 länder som alla ska komma
          överens?
        </note>
        <note xml:id="i-MsHKpmBJDTYifeRWGa3Yib">
          Det är nämligen så att det inte är ett land som bestämmer. Det
          är inte Tyskland, Frankrike eller Sverige som gör det, utan vi
          bestämmer tillsammans, låt vara med lite olika röstetal men ändå.
          Vi bestämmer med kvalificerad majoritet. Det betyder att ett antal
          länder måste tycka likadant.
        </note>
        <note xml:id="i-95ZyWrbUDU93AV5PQcGtZy">
          För att ett antal länder ska tycka likadant behövs det att man
          talar. Det behövs ord. Det är inte så lätt att gå från ord till
          handling. Tala gärna om vad jag inte har gjort som jag borde ha
          gjort i orden. Det är vad jag kan göra tills det blir så många
          som tycker som jag, för då kan det bli handling.
        </note>
        <note xml:id="i-PTqCA6y3UcKi9YxDujAkUQ">
          Jag vågar nog påstå att det inte finns något annat land som har
          drivit de här frågorna som Sverige har gjort. Jag kan också jämföra
          med situationen 1995 när vi började som medlemmar i EU. Då hånflinade
          många länder åt mig. Det skickades runt en nidbild på hur den
          svenska djuromsorgen såg ut. Det var en gris som satt och rökte
          cigarr i baksätet på en limousine och knackade den mänskliga chauffören
          på ryggen och sade: Stopp chaufför, jag måste gå ut och kissa.
        </note>
        <note xml:id="i-GWixD6uMhW8PCvN5Xk4dMw">
          Sådana bilder skickas inte runt i dag. Det kan jag försäkra Gudrun
          Lindvall. I dag är det en helt annan diskussion och ett helt annat
          förhållningssätt till de här frågorna. Vi är inte ftamme, men
          vi har kommit en bit på vägen därför att inte bara jag utan många
          människor i de olika länderna har pratat och använt orden mot
          sina ministrar. Ministrarna är ju trots allt ängsliga för vad
          väljarna tycker, och särskilt om det är många som tycker likadant.
        </note>
        <note xml:id="i-YaC1eRjzQstrhA8JcW8xd8">
          Så tar Gudrun Lindvall upp filmen Some Lie Dying. Jag vill bara
          korrigera henne på en punkt. Den var inte från Sverige. Gudrun
          Lindvall fick det att framstå som om den vore det. Den var inte
          filmad i Sverige. Den var filmad i andra länder.
        </note>
        <note xml:id="i-CN9v95jmpgECUumuLTKP3g">
          Prot. 2000/01:67 IR tg
        </note>
        <note xml:id="i-JqEa2XqM3rUhX7ThMg5Ei1">
          Svar på MARATON
        </note>
        <pb facs="https://betalab.kb.se/prot-200001--67/prot_200001__67-034.jp2/_view"/>
        <pb facs="https://betalab.kb.se/prot-200001--67/prot_200001__67-035.jp2/_view"/>
        <note xml:id="i-6cgPbdmV9pJUoNDQ1o6dmt">
          mt BERETT Fö.
        </note>
        <note xml:id="i-127m4Dsiz42TNCSpNxTZUb">
          vik de EE an Jå
        </note>
        <note xml:id="i-K2jE5YqH39zSc9W7k6dTUK">
          fr Ti K a
        </note>
        <note xml:id="i-GjBWuh1V994HvdqapDemMQ">
          ANG ED jön br RE Äg 1; ; sh
        </note>
        <note xml:id="i-6kcy8ySHW2WdFqHNsXHGYB">
          sr RR
        </note>
        <note xml:id="i-YXKdbCZWmAuPMuceU1EQ5Q">
          &lt; a se cd VER
        </note>
        <note xml:id="i-JDNPo5AfYhLYQaMjEzPqng">
          | SSL ATE EEL PN sd
        </note>
        <pb facs="https://betalab.kb.se/prot-200001--67/prot_200001__67-036.jp2/_view"/>
        <note xml:id="i-KhSTmX8VEupqaX2Ng38jCq">
          MO EANVKI KN 15 februari
        </note>
        <note xml:id="i-W7bt9W54bWhyeQUAJ4Rp77">
          Svar på TAN ALTO
        </note>
        <note xml:id="i-4Ajw83wkTXpuu7QfUxwxAv">
          Nästa vecka kommer jag att presentera nya riktlinjer för djuromsorgen,
          djurskyddet och djuretiken. Jag kommer att presentera detta för
          att få höra de europeiska djurskyddsorganisationernas synpunkter
          på det. Det kommer att resultera i någonting som så småningom
          kommer att nå denna riksdag.
        </note>
        <note xml:id="i-PAYjXcRXsMjbacFZ3RkcNQ">
          Men det är klart att vi också har mycket kvar att göra här. Gudrun
          Lindvall tar själv upp kontrollen. Ja, vem är det som ska kontrollera
          detta? Det är kommunerna. Vad har Gudrun Lindvall att säga om
          den kommunala tillsynen och kontrollen? När vi för diskussioner
          om att kanske föra över den därför att det brister, då säger Miljöpartiet
          att kommunerna ska fortsätta att göra den. Hur vill Gudrun Lindvall
          åtgärda det?
        </note>
        <note xml:id="i-D4x9exmHwuUiCyv2z3eVfq">
          Agneta Brendt tar upp samma fråga. Vi har inget förbud mot införsel
          av t.ex. hästar från Ukraina om man följer de regler vi har, och
          framför allt smittskyddsreglerna. När det gäller transporterna
          är det inte förrän dessa kommer in i EU som de ska följa det transportdirektiv
          som vi var överens om 1996. Det är ett transportdirektiv som vi
          nu diskuterar. Det gjorde vi på mitt första ministermöte, och
          det kommer att komma upp återigen. Sverige anser att det transportdirektivet,
          som för övrigt inte ens följs av alla länder, i sig är för svagt.
        </note>
        <note xml:id="i-Aj3x8MGvp3CoX4vbhv5yhJ">
          Ant. 14 GUDRUN LINDVALL (mp):
        </note>
        <note xml:id="i-Hvu3Bf4jiUNtBTHJuna4dZ">
          Herr talman! För det första är det alldeles självklart att vi
          stöder jordbruksministern i försöken att få direktiven bättre.
          Men det har ingenting att göra med det som sker i Sverige. Vi
          måste se till att sopa framför egen dörr för att vi ska bli riktigt
          trovärdiga i Bryssel.
        </note>
        <note xml:id="i-4UmXr8wW9xZfP6HLi5Stc7">
          Vi kan konstatera att det sker en utförsel av hästar från Sverige
          som strider mot de lagar och regler vi har här. Det krävs veterinärintyg
          från Jordbruksverket, men många av de hästtransportörer som transporterar
          ut hästar till den här hemska marknaden har inte det. De kör transit.
          De plomberar sina transporter, och de kontrolleras aldrig. Jag
          kan bara citera vad jordbruksministern säger i Aftonbladet: ”Det
          som stötte mig i artiklarna var att tullen inte tittar in i vagnarna,
          de borde kunna göra det.” Det häller jag med om. Jag håller med
          om vad jordbruksministern tycker i Attonbladet. Tullen borde kunna
          kontrollera detta. Om jordbruksministern anser att kommunerna
          ska kontrollera att Jordbruksverkets direktiv följs, måste hon
          informera kommunerna om det så att de kan göra en sådan kontroll.
          Det är framför allt i Helsingborg det sker. Men här tyckte Jordbruksministern
          att det var tullen som skulle göra det.
        </note>
        <note xml:id="i-UAokfoDiKt2hNSU4LsJGLU">
          Jag hade ett antal förslag på hur man skulle komma till rätta
          med detta. Jag fick inget svar. Jordbruksministern kan kanske
          lyssna den här gånger.
        </note>
        <note xml:id="i-EgBBSWERqpG1azpkTa9JBc">
          Man måste kontrollera transporterna, precis som jordbruksministern
          säger 1 artikeln. Det vore jättebra om man började kontrollera.
          Jordbruksministern själv antydde att tullen kunde göra det. Om
          jordbruksministern tycker att någon annan kan göra det, vill jag
          säga att jag är mest intresserad av att kontrollen kommer till
          stånd.
        </note>
        <note xml:id="i-HBWQyaPusjAjXuQSPdTFdp">
          Sätt i gång med en annonskampanj i de tidskrifter där det säljs
          hästar så att folk blir medvetna om detta! Många vet inte detta.
          Man säljer kanske en häst för 2 000-3 000 till någon som säger
          att hans hustru ska ha den tör att rida i skogen på, men det är
          inte sant. Jag har pratat med många som har fått reda på detta.
          Jag vet också människor som håller på
        </note>
        <pb facs="https://betalab.kb.se/prot-200001--67/prot_200001__67-037.jp2/_view"/>
        <pb facs="https://betalab.kb.se/prot-200001--67/prot_200001__67-038.jp2/_view"/>
        <pb facs="https://betalab.kb.se/prot-200001--67/prot_200001__67-039.jp2/_view"/>
        <note xml:id="i-BBG2zmD5gZCB2S3c4PxkzL">
          med hästar som köper de här billiga hästarna för att se till
          att de inte hamnar i slaktcirkusen. Se till att vi får en rejäl
          annonskampanj! Det kan faktiskt regeringen kosta på sig.
        </note>
        <note xml:id="i-Yb9sgaaYDLJGssH6ik1v6j">
          Se till att införa ett bidrag! Det står också här i Aftonbladet:
          ”Jag har bett att få direktiv om en ny utredning: Vilka ekonomiska
          morötter krävs för att i stället för att skicka ut små kalvar
          och hästar slakta dem i Sverige och exportera köttet?” Är det
          ett förslag som bara Aftonbladet ska ha, eller ska vi få höra
          ett sådant förslag här i kammaren också? Det vore utmärkt.
        </note>
        <note xml:id="i-DhCx8okcMiGWWHvfN5auPZ">
          Ett förslag som jag har är att man inför bidrag vid nödslakt,
          dvs. slakt hemma. Då hamnar djuret inte i livsmedelshanteringen.
          Det går till kadaver. Jag tror att många skulle välja att slakta
          hästen hemma om människor fick ett sådant bidrag eftersom man
          är rädd för att den ska hamna i en felaktig hantering.
        </note>
        <note xml:id="i-JqVEZradqh39UhdRA1VZXp">
          Avser jordbruksministern att ta upp detta på den hästkonferens
          som ska hållas? I så fall tycker jag att ett krav för att det
          ska bli trovärdigt är att vi vet att den typen av hantering inte
          sker här i Sverige.
        </note>
        <note xml:id="i-4ifHkSM8ZbjDeksQvkLKFZ">
          Det är hemskt svårt att skydda sig mot cyniska människor som
          utnyttjar djur på ett sätt som jag hoppas att både jordbruksministern
          och jag tycker är förskräckligt, men vi måste ju försöka. Vi måste
          få stopp på detta i Sverige. Många transporter finner dessutom
          nya vägar via Baltikum och Polen för att hamna i den cirkus som
          går vidare ned till Italien. Bilderna i Some Lie Dying var hämtade
          därifrån. Jag måste säga att Sverige faktiskt har ett litet ansvar
          även där.
        </note>
        <note xml:id="i-81J6RipUWmou6DXGJ1qvHd">
          Jag tog upp detta när jag var i Polen med jordbruksutskottet,
          både på tjänstemannanivå och på politikernivå. Det intressanta
          var att när jag tog upp det på tjänstemannanivå talade man om
          att man var orolig för situationen. När jag tog upp det på politikernivå
          sade man att det inte förekom och hänvisade till att det inte
          var lagligt. Det är precis så jag känner att jordbruksministern
          gör här. Hon hänvisar till att det inte är lagligt och säger därmed
          att vi ska jobba för det i Bryssel. Men vi måste ju se till att
          få bort det som sker här och som vi inte vill ha.
        </note>
        <note xml:id="i-ScPxF4v5t7KTr2kbYTUbE4">
          Vi måste ha kontroll, men också det som jordbruksministern säger
          i Aftonbladet, nämligen ekonomiska incitament för att den här
          hanteringen inte ska finnas. Det jag tror skulle vara viktigast
          är en rejäl informationskampanj till människor som säljer hästar.
        </note>
        <note xml:id="i-QpARdmYQnyam5daHrPnDbv">
          Anf. 15 AGNETA BRENDT (s):
        </note>
        <note xml:id="i-HaJGmaYWks7TuggWUjABvX">
          Herr talman! Jag tackar för det svar jag fick. Jag förstår att
          detta är en fråga som inte är så lätt att lösa. Jag uppskattar
          att jordbruksministern kommer att fortsätta att diskutera transporttiderna.
          Det är kanske det som är orsaken till att det fortfarande lönar
          sig att slakta så långt bort från den plats där djuren växer upp.
          Det här handlar ju inte bara om hästar, utan det handlar om djur
          över huvud taget som fraktas runt i Europa.
        </note>
        <note xml:id="i-CvDo6VFCJDHquibAPHd6jr">
          Jag hoppas att vi kan vara framgångsrika i den här frågan.
        </note>
        <note xml:id="i-Mk5tf8dWwMXACntTMDQJDR">
          Anf. 16 Jordbruksminister MARGARETA WINBERG (s):
        </note>
        <note xml:id="i-57Pb3URnwRRNWQtyCXianQ">
          Herr talman! Man kan göra mycket som politiker. Man kan var väldigt
          uppfinningsrik och hitta på kampanjer, men jag ifrågasätter om
          regeringen ska ha en kampanj för vad priserna på gamla hästar
          ska vara. Det tycker jag låter något utanför vad en regering ska
          syssla med.
        </note>
        <note xml:id="i-NzE2i6s9XexPd4JwvKso2E">
          Prot. 2000/01:67 RäGdTt
        </note>
        <note xml:id="i-5YuJvViv74V3c6uXawuU2n">
          Svar på Age
        </note>
        <pb facs="https://betalab.kb.se/prot-200001--67/prot_200001__67-040.jp2/_view"/>
        <note xml:id="i-WsTcLKG8z333SPgPuk2Kuw">
          Svar på interpellationer
        </note>
        <pb facs="https://betalab.kb.se/prot-200001--67/prot_200001__67-041.jp2/_view"/>
        <pb facs="https://betalab.kb.se/prot-200001--67/prot_200001__67-042.jp2/_view"/>
        <note xml:id="i-BSzmGcrjWUgwCWQeGy7WGk">
          KEN UNVIIIKI FR GLARN
        </note>
        <note xml:id="i-LM2hNWD6VfR9A1n3BWTM2Q">
          Jag undrar också hur Gudrun Lindvall ser på frågan om ägarens
          ansvar. Vi måste väl ändå säga att ägaren har ett ansvar för hästen
          när man använder den, om man rider på den eller har den för att
          hålla landskapet öppet, och även när den blir äldre och eventuellt
          sjuk. Jag tycker att Gudrun Lindvall lite grann bortser från ägarens
          ansvar och skjuter in allting på regeringen, den ska t.o.m. sätta
          priser så att de inte blir för låga. Det är väl ändå att gå lite
          väl långt.
        </note>
        <note xml:id="i-13KeS1pw1ndu1Lsu4JsNux">
          Gudrun Lindvall säger att vi ska sopa framför egen dörr. Självklart
          ska vi göra det. Men jag kan inte gå på uppgifter som Gudrun Lindvall
          får någonstans ifrån eller som Aftonbladet skriver i sin tidning.
          Om jag ska kunna arbeta med någotsånär trovärdighet måste jag
          gå på vad mina myndigheter undersöker, kontrollerar och får fram.
        </note>
        <note xml:id="i-Bq6VM46XCRrBAgfNMVHQez">
          Vi har inte fått några uppgifter om plågsamma transporter av
          hästar i Sverige. Jag vill säga det. Om jag skulle få det, skulle
          jag naturligtvis sopa. Jag har också ställt frågan eftersom Gudrun
          Lindvall på olika sätt tagit upp detta med mig. Jag har inte fått
          något jakande svar. Då är det lite svårt att säga att jag läste
          det i tidningen och därför måste vi göra någonting. Det duger
          inte. Man måste ha mer kött på benen än att bara hänvisa till
          en tidningsartikel.
        </note>
        <note xml:id="i-SFou9SyujfpMHcgtgTtBpY">
          Gudrun Lindvall säger att nu kan tullen få kontrollera det här.
          Ar hon då beredd att flytta kontrollen och tillsynen? Det har
          ju Miljöpartiet varit stora motståndare till när vi har försökt
          att diskutera det. Jag anser att kommunerna av olika skäl inte
          kan fullfölja detta på det bästa sättet. Små kommuner kan inte
          ha den här expertisen.
        </note>
        <note xml:id="i-AK3m2ZM23LCru4K6aV4FML">
          Ar Gudrun Lindvall då beredd att ändra sig och sitt partis uppfattning
          på den här punkten? Ingen skulle vara gladare än jag. Detta är
          ett pro- NANO NEEEN SR Ae
        </note>
        <note xml:id="i-gjCLBb9gVH4tgndYuo1xY">
          Sedan ull nya stöd för nödslakt. Det är någonting som näringen
          har varit med om att avskaffa. Men när man inför nya stöd kan
          man inte göra det enbart i Sverige. Vi är medlemmar i EU nu. Vi
          tycker båda två — vi tyckte i alla fall båda två — ganska illa
          om det. Vi kan Me CART det nu också. Men nu är vi där, och då
          måste sådana här saker notiftieras. Då är det inte så lätt att
          säga att vi ska införa det här enbart hos oss.
        </note>
        <note xml:id="i-kV4bQ9jaPr5bF6QSZXz8k">
          När det gäller slakt nära uppfödningen häller vi på att arbeta
          med direktiv till en utredning som ska se efter vilka ekonomiska
          incitament som behövs inte bara i Sverige, för det går inte, utan
          över huvud taget. Men vi börjar 1 Sverige, och sedan ska vi försöka
          applicera det på EU-nivå. Man ska se etter vilka ekonomiska incitament
          som behövs för att bonden ska behålla kalven — mer än tio dagar
          i andra länder, 14 dagar i Sverige — tills naveln är läkt och
          han kan skicka iväg den till Holland. Det är en, tycker jag, barbarisk
          sak som jag gärna vill stoppa. Men nu har vi detta regelverk,
          och nu ska vi se om vi på annat sätt kan förmå bonden att behålla
          kalven längre. I slutändan blir det fråga om hur vi ska övertyga
          svenska folket om att äta mer kalvkött så att vi slipper att skicka
          kalvar till kontinenten, där man uppenbarligen allar kalvkött
          mer än 1 Sverige.
        </note>
        <note xml:id="i-DPSVvQY4o3iWYVAAdGL8TD">
          Anf. 17 GUDRUN LINDVALL (mp):
        </note>
        <note xml:id="i-YFWJWTFRTQGH63GhhNgxMw">
          Herr talman! Det blir märkligt när jordbruksministern i tidningen
          säger att hon är villig att införa ekonomiska styrmedel och sedan
          här 1 talarstolen säger att det inte är möjligt. Det finns tydligen
          en uppgft till tidningar och en annan uppgift här.
        </note>
        <pb facs="https://betalab.kb.se/prot-200001--67/prot_200001__67-043.jp2/_view"/>
        <note xml:id="i-8yLLNotW5U8z48HGHfnmrV">
          interpellationer
        </note>
        <pb facs="https://betalab.kb.se/prot-200001--67/prot_200001__67-044.jp2/_view"/>
        <pb facs="https://betalab.kb.se/prot-200001--67/prot_200001__67-045.jp2/_view"/>
        <note xml:id="i-S19NNWHQPdRRvicKTeFMUn">
          Det som fick Aftonbladet att skriva var en rapport från en före
          detta anställd på Jordbruksverket. Det finns alltså en rapport
          från Jordbruksverket. Och då finns det alltså en myndighet som
          är ansvarig för detta som slår larm.
        </note>
        <note xml:id="i-QVv9xWCMm2RXj5wDF3JBF5">
          Dessutom säger sig riksåklagaren i nästa nummer vara villig att
          börja titta på det här. Han har nämligen fått indikationer på
          att det finns ganska mycket plågsamma, olagliga, illegala transporter.
          Han vill börja titta på det här, så det finns alltså myndighetsstöd
          för ett agerande.
        </note>
        <note xml:id="i-NRFLnhKtJ5gbPDoiZY5Q2g">
          Det är också lite förvånande att det inte skulle gå att genomföra
          det jag säger. Mycket av det som föreslås i hästutredningen —
          man föreslår t.ex. stöd till inköp av ridhästar till ridskolor
          — anses ligga utanför jordbrukspolitiken. Man kan mycket väl tänka
          sig att slakt av sporthästar, som det här ofta handlar om, ska
          ligga utanför jordbrukspolitiken. Den typen av slakt skulle naturligtvis
          kunna ligga utanför.
        </note>
        <note xml:id="i-EkgPhDdPwRPwFMrw42RmK7">
          Om jordbruksministern inte alls är villig att börja informera
          människor om vad det handlar om kan jag lova att mitt partt kommer
          att göra det. Jag föreslår inte att vi ska sätta något pris på
          hästar. Jag menar att vi ska se till att informera alla människor
          så att man vet att det här förekommer, så att man försöker undvika
          att den egna hästen hamnar där.
        </note>
        <note xml:id="i-A4BZmqRPdhdqF8PGEXC9ZC">
          Det finns cyniska människor, men de allra flesta som har hästar
          skulle bli förfärade och chockade om man upptäckte att den häst
          man har sålt har hamnat i det här. Något sådant vill man absolut
          inte. Men man har inte haft kunskapen. Min vilja med en annonskampanj
          är att se till att detta blir riktigt känt hos alla.
        </note>
        <note xml:id="i-QefYFf52MDf4cMmEHimKL3">
          Jag hoppas att vi gemensamt kan fortsätta att lösa den här frågan.
          Jag får väl ändå ha en stor förhoppning om att den här frågan
          kommer att lösas på ett sätt som gör att vi blir av med den här
          typen av transporter. Jag hoppas att de få hästar som nu går ur
          landet — om vi inte kan hindra det totalt — transporteras på ett
          sätt som är lagligt när det gäller både de papper som ska vara
          med och det sätt de transporteras på. Helst ska de naturligtvis
          slaktas.
        </note>
        <note xml:id="i-MoDUqcA8vpB3k7DPsV37kJ">
          Jag och Miljöpartiet kommer att göra allt för att se till att
          den här frågan hålls vid liv och att informationen kommer ut till
          alla.
        </note>
        <note xml:id="i-Eve1Jxcukge2YwRF6oVPGy">
          Anf. 18 Jordbruksminister MARGARETA WINBERG (s):
        </note>
        <note xml:id="i-P5VKhxtRDXkos7BqCoSryb">
          Herr talman! Det är inte bara Gudrun Lindvall som kommer att
          hålla den här frågan vid liv. Det kommer också regeringen att
          göra. Vi har ett antal aktiviteter under vårt ordförandeskap där
          just djuromsorg, djurskydd och djuretik lyfts fram. Jag har bl.a.
          sagt att vid ett tillfälle ska vi i den i övrigt mycket slutna
          församling som Ministerrådet är ha en öppen debatt om etik och
          moral när det gäller djurhållning. Det är av det skälet att våra
          medborgare runtom i de olika länderna måste få veta vad deras
          ministrar säger när vi sitter där, för att sedan kunna ställa
          olika politiker till svars om det inte blir som de lovar. Det
          kommer vi att ha 1 maj.
        </note>
        <note xml:id="i-3HDFiGB1oFiahSoeh95K3D">
          Vi kommer också i slutet av våren att ha en stor djurskyddskonferens
          här i Stockholm där djuren är i centrum, där djurens egna behov,
          djurens perspektiv, är i centrum och inte människans behov av
          djuren. Då kommer alla olika djurslag att behandlas — t.ex. cirkusdjur,
          djur 1 bur och försöksdjur, förutom de djur vi har för livsmedelsproduktion.
        </note>
        <note xml:id="i-A3y1mzReGjwyM87uFb8rfz">
          I den rapport som Gudrun Lindvall talar om finns det ingenting
          som säger att det är plågsamma transporter. Transporter 1 sig
          är ju inte för-
        </note>
        <note xml:id="i-RWX6p9FDMpqeoV7mnXjwND">
          Prot. 2000/01:67 IhöäcDTk
        </note>
        <note xml:id="i-FSRDxFhzgFYt24cMu5EE9i">
          Svar på
        </note>
        <pb facs="https://betalab.kb.se/prot-200001--67/prot_200001__67-046.jp2/_view"/>
        <note xml:id="i-SmPBRrQ5haK3BnUjdzKU6T">
          Svar på
        </note>
        <note xml:id="i-3Gbqyed1skwA5AyqbwUwjk">
          kommersiella
        </note>
        <note xml:id="i-AQhtgES6bgBpaHHMf31ek9">
          16
        </note>
        <pb facs="https://betalab.kb.se/prot-200001--67/prot_200001__67-047.jp2/_view"/>
        <note xml:id="i-CeZs3nd52qGU4PiaLgfhSu">
          -. ad s- F - i - Pr -. HR -
        </note>
        <note xml:id="i-DiTDzTpwy9mgYkCJGiSshv">
          - - . , - R - - Få
        </note>
        <pb facs="https://betalab.kb.se/prot-200001--67/prot_200001__67-048.jp2/_view"/>
        <note xml:id="i-QUoL8rLCbZf3y6w6VFNndi">
          Prot. 2000/01:67 RäENTR
        </note>
        <note xml:id="i-SUzr2xAAMK1PEG4pFT2MX1">
          TAN [ETTA
        </note>
        <note xml:id="i-J8c6uiVvoT2DG5XQnVRCaV">
          bjudna. Det kan vi inte göra. Det finns ingenting som säger att
          de är plågsamma. Det är det man har försökt att spegla i artiklarna.
        </note>
        <note xml:id="i-Nm9AGVLH7C4jrQVBjja7oq">
          Jag välkomnar verkligen att Miljöpartiet går ut med annonskampanjer
          och annat. Det är också sådant som djurskyddsorganisationerna
          har att göra. Det är därför de finns. De driver opinion, och det
          är väl alldeles utmärkt. Jag utesluter inte att vi på andra sätt,
          dock inte genom att annonsera — det tror jag inte att regeringen
          brukar göra - kommer att upplysa och genom våra myndigheter tala
          om för dem som äger djur hur man ska sköta djur. Det är en uppaft
          för myndigheterna.
        </note>
        <note xml:id="i-9L3pewihqr7im3dtE6DDEM">
          Jag vill också säga att det förslag om en fristående djurskyddsmyndighet
          som nu är ute på remiss — om det nu blir så, vilket jag hoppas
          och tror — kan vara ett bra sätt att ytterligare öka trycket i
          de här frågorna.
        </note>
        <note xml:id="i-VgSQqHjoEmh1BhXfb6k9QH">
          Overläggningen var härmed avslutad.
        </note>
        <note xml:id="i-AXLSv5YoUfdEiPF3GcJoYo">
          58 Svar på interpellation 2000/01:218 om politiskt fri radio
        </note>
        <note xml:id="i-21ToogaXdspL73MMztTYUU">
          Anf. 19 Kulturminister MARITA ULVSKOG (s):
        </note>
        <note xml:id="i-NNbyPp7pBg1ncxTR8tfqZ9">
          Herr talman! Lars Lindblad har frågat mig om jag ämnar dra tillbaka
          regeringens proposition (1999/2000:55) om kommersiell lokalradio
          och om jag avser att använda skönhetstävlingsmodellen för tilldelningen
          av frekvenser. Han har vidare trågat vilka åtgärder jag avser
          att vidta för att konkurrensneutralitet ska råda mellan gamla
          och nya stationer samt vad jag avser att göra med alla de möjliga
          licenserna på AM- och FM- banden. Jag besvarar frågorna i ett
          sammanhang.
        </note>
        <note xml:id="i-G6rrZb2qM7gKS2HNTVkzKz">
          Regeringen lade förra året fram nyss nämnda proposition om nya
          bestämmelser för den kommersiella lokalradion 1 avsikt att stärka
          yttrandefriheten i etermedierna genom att öka mångfalden och den
          lokala förankringen. Syftet med förslaget är att varje lokalradiostation
          ska få en oberoende ställning med självständig programverksamhet
          och ha en lokal karaktär.
        </note>
        <note xml:id="i-8op3bU4j91HYS2JR7T3epG">
          Bakgrunden är att konstitutionsutskottet 1 denna riksdag redan
          1994 konstaterade att den kommerstella radion inte har utvecklats
          enligt de ursprungliga intentionerna. De lokala stationerna är
          otta beroende av centrala programnätverk, och de regler som skulle
          motverka en dominans på marknaden av ett fåtal kapitalstarka företag
          hade visat sig otillräckliga. Utskottet ansåg därför att det var
          nödvändigt att se över lagstiftningen och lade även fram ett förslag
          om en s.k. stopplag. Riksdagen antog lagen hösten 1995. Lagen
          innebär att nya tillstånd för kommersiell lokalradio inte får
          meddelas. Regeringen tillsatte därefter en parlamentarisk kommitté
          som hösten 1996 presenterade betänkandet Den lokala radion (SOU
          1996:176) med förslag om ändrade regler för den kommersiella lokalradion.
          Med hänsyn till bl.a. remissinstansernas kritik ansåg regeringen
          emellertid att det inte var möjligt att genomföra förslagen. En
          särskild utredare fick därför i uppdrag att på nytt lägga fram
          ett förslag om de framtida villkoren, vilket resulterade i betänkandet
          Den framtida
        </note>
        <note xml:id="i-Xmpw9bxM7MZijGTUmw6qY6">
          lokalradion (SOU 1999:14).
        </note>
        <note xml:id="i-PKu9hSdoAGDCShRyp8M9xK">
          Regeringens proposition innebär i huvudsak att Radio- och TV-verket
          ska fördela sändningstillstånden. När det uppstår konkurrens om
          ett sändningstillstånd ska urvalet baseras på en samlad bedömning
          av ägar-
        </note>
        <pb facs="https://betalab.kb.se/prot-200001--67/prot_200001__67-049.jp2/_view"/>
        <note xml:id="i-QNqUfEfaaHojuEErng7YUb">
          interpellationer
        </note>
        <pb facs="https://betalab.kb.se/prot-200001--67/prot_200001__67-050.jp2/_view"/>
        <pb facs="https://betalab.kb.se/prot-200001--67/prot_200001__67-051.jp2/_view"/>
        <note xml:id="i-5QQgw4KVuSHyjVMfwbmTgk">
          förhållanden och åtaganden i fråga om programinnehåll. Radio-
          och TV- verket ska sträva efter en fördelning av tillstånd som
          innebär att sändningarna I hög grad utgörs av eget material och
          program med lokal anknytning. Dessutom ska verket sträva efter
          att dominans över nyhetsförmedling och opinionsbildning motverkas.
          Det är viktigt att möjligheterna till mångfald tas till vara och
          därför ska beaktas om den sökande ger ut en dagstidning eller
          sänder radio eller TV i sändningsområdet. Sändningsverksamheten
          som ska bedrivas bör också kunna ske varaktigt med god kapacitet
          och kvalitet. Därför ska verket även ta hänsyn till finansiella
          och tekniska förutsättningar vid fördelningen av tillstånd.
        </note>
        <note xml:id="i-QBtJQBY3XN6Hsc8J3duajN">
          För de befintliga tillstånden har regeringen föreslagit att särskilda
          Öövergångsbestämmelser ska gälla. I huvudsak innebär dessa att
          de nuvarande bestämmelserna fortsätter att gälla t.o.m. 2008.
          Därefter ska de nya reglerna gälla även för befintliga tillsånd
          med undantag för koncessionsavgifterna. I praktiken innebär detta
          dock endast att den nuvarande s.k. tredjedelsregeln, dvs. att
          det under minst en tredjedel av dygnet ska sändas program som
          framställts särskilt för den egna verksamheten, kommer att ersättas
          med en ny tretummarsregel.
        </note>
        <note xml:id="i-d36byKRKUKvpD5m9Ydsa9">
          Den nya regeln innebär att tillståndshavarna i stället måste
          sända minst tre timmar eget material under dagtid, alltså från
          klockan 6 på morgonen till klockan 21 på kvällen. Avsikten med
          denna bestämmelse är givetvis att minska mängden centralproducerade
          program och i stället öka mångfalden och den lokala förankringen
          i enlighet med de ursprungliga intentioner som den borgerliga
          regeringen lade fram 1 början av 1990-talet.
        </note>
        <note xml:id="i-H7ZYAw1AGfjZzZgwBZLQuR">
          Samtidigt föreslås att de befintliga tillstånden ska kunna förlängas
          med fyra år i taget även efter 2008, till skillnad från dagens
          bestämmelser som ger de nuvarande radiostationerna rätt till förlängning
          endast en gång, dvs. t.o.m. 2008.
        </note>
        <note xml:id="i-RLwh4MzmqZj9gM1fKNwcdu">
          Som jag tidigare nämnde ansåg konstitutionsutskottet att den
          kommersiella radion inte har utvecklats enligt intentionerna.
          KU:s uppfattning gör sig fortfarande gällande. Jag ser därför
          ingen anledning för regeringen att dra tillbaka förslaget.
        </note>
        <note xml:id="i-HUyobzRUzHUR5JkEbvYfBi">
          Vad gäller frågan om konkurrensneutralitet utgår jag ifrån att
          Lars Lindblad syftar på att olika koncessionsavgifter kommer att
          gälla. Svaret är att förslaget inte snedvrider konkurrensen mer
          än vad auktionssystemet gör i dag. Därför behöver inte heller
          några särskilda åtgärder vidtas.
        </note>
        <note xml:id="i-8WPi27MLyoxEzVy7ZNTGVy">
          Dagens koncessionsavgifter är nämligen redan nu mycket varierande.
          Minimibeloppet är 20 000 kr och den högsta avgift som betalas
          ligger på ca 3,5 miljoner kronor. Regeringens förslag är ju att
          de nya tillstånden ska kosta 40 000 kr per år, lika för alla.
        </note>
        <note xml:id="i-3cY1DY74AG1wDPLqB2txTR">
          Det finns cirka tio tillstånd kvar att fördela i FM-bandet till
          kommersiell lokalradio. Dessa tillstånd kan komma att förenas
          med villkor om t.ex. en viss mängd eget material. Eftersom det
          därigenom ställs större krav på de nya tillståndshavarna än vad
          som är fallet i dag, anser jag att det är både rättvist och rimligt
          att staten inte kräver en större avgift än vad som behövs för
          att täcka administrationskostnaderna. Produktion av program kostar
          som bekant pengar. Vårt förslag får, som jag tidigare redogjort
          för, inte några särskilt betungande effekter för de befintliga
          tillståndshavarna. Det är då också rimligt att de fortsätter att
          betala de avgifter de faktiskt själva har satt prislappen på.
          Dessutom är det ingen-
        </note>
        <note xml:id="i-54TX8DnNExvwBJ9kezmqiG">
          Prot. 2000/01:67 RäGOLtkg
        </note>
        <note xml:id="i-BUCcgCf6zEwCYxzBzwvGAk">
          NYA el
        </note>
        <pb facs="https://betalab.kb.se/prot-200001--67/prot_200001__67-052.jp2/_view"/>
        <note xml:id="i-J9vj2H2gKPAHXQK5jSamY">
          Svar på interpellationer
        </note>
        <pb facs="https://betalab.kb.se/prot-200001--67/prot_200001__67-053.jp2/_view"/>
        <pb facs="https://betalab.kb.se/prot-200001--67/prot_200001__67-054.jp2/_view"/>
        <note xml:id="i-AqDbi1pQ6LU6HuwQiJJ8yh">
          Prot. 2000/01:67 Räf
        </note>
        <note xml:id="i-ChKwTykLuCjTa8JRLTs42V">
          ting som hindrar att nuvarande tillståndshavare återlämnar sina
          tillstånd CNN TM RRENO
        </note>
        <note xml:id="i-FeGt5AkTpBWPU4e1ApFiLe">
          I den särskilda utredarens uppdrag om den framtida kommersiella
          1okalradion ingick att överväga om sändningar I AM-banden skulle
          omtattas av förslaget till nya bestämmelser. Utredningen fann
          emellertid att det saknas tillräckligt intresse för sådana sändningar.
          Regeringen har i den nu aktuella propositionen sagt sig dela denna
          uppfattning och har mot den bakgrunden valt att inte låta dessa
          sändningar i AM-banden inga i törslaget.
        </note>
        <note xml:id="i-GqXa7d5BEN2oc2TdwhxW98">
          Anf. 20 LARS LINDBLAD (m):
        </note>
        <note xml:id="i-3M5XQLPwBjRXXis1UGRa6M">
          Herr talman! Jag vill inleda med att tacka kulturministern för
          svaret på min interpellation.
        </note>
        <note xml:id="i-AuFx5hVNU1JwDTQsV2xrmB">
          Över 2 200 000 personer, däribland jag själv, lyssnar varje dag
          på den privata lokalradion i Sverige. Faktum är att på vissa platser
          är lyssnarantalet större för den privata lokalradion än lyssnarantalet
          för P1, P2, P3 och P4 tillsammans.
        </note>
        <note xml:id="i-7SihgVP8aMSKNDxyKmbirR">
          85 lokalradiostationer har startat sedan 1993, och ca 2 000 personer
          arbetar på dessa 85 radiostationer.
        </note>
        <note xml:id="i-U9nUXX5W1M9u16jJ3YmGgj">
          Många unga och äldre får ta del av musik och program som de inte
          fått ta del av om radion inte släppts tri. Dessa miljoner människor
          anser onekligen att detta är radio av god kvalitet. Kulturministern
          anser att god radio är radio som producerar minst tre timmar lokalt
          material. Är det inte så att vad som är god kvalitet bestäms av
          lyssnarna? Om man tycker att en kanal har dålig kvalitet slutar
          man lyssna. Det får i sin tur konsekvenser för reklamintäkter
          osv.
        </note>
        <note xml:id="i-15VShTQ8eMX1fDJjPCefA7">
          Regeringen lade hösten 1994 tillsammans med Centern fram en stopplag
          med syfte att stoppa uppkomsten av nya lokalradiostationer. Då
          liksom nu utnyttjade vi moderater en s.k. vilandeförklaring för
          att skjuta upp genomförandet av lagen. Under den perioden startades
          nya kanaler i [4 sändningsområden, där det tidigare inte fanns
          något alternativ till Sveriges radio.
        </note>
        <note xml:id="i-XgV8Y9G2fR33G9MEURxqm9">
          På platser som Gotland, Blekinge, norra Bohuslän, Trestadsområdet,
          Skövde, Mora, Sälen, Hudiksvall, Örnsköldsvik, Södertälje, Varberg
          och västra Småland skulle det inte finnas några alternativ i dag.
          25 radiostationer skulle inte finnas, och alla de människor som
          arbetar där skulle inte ha sina jobb.
        </note>
        <note xml:id="i-GHKbf8urwh7eT5yo4taab9">
          Socialdemokraterna har vid upprepade tillfällen gjort allt för
          att stopa den fria radion. Men det är inte det enda man försökt
          stoppa genom åren. Ni stoppade Radio nord och Radio syd på 1960-talet.
          Ni var emot NORDSAT på 1980-talet, den gemensamma nordiska public
          servicesatelliten. Vissa socialdemokrater försökte t.o.m. stoppa
          parabolantennen i Sverige på 1980-talet. Det är en tydlig politik
          som motverkar fria medier som inte kontrolleras av politiker.
        </note>
        <note xml:id="i-ArR1vJcZiggYaepYBCQ7ri">
          Den proposition som lagts fram är ett hot mot den fria radion.
          En undersökning gjord av Göteborgs universitet visar att radiobranschen
          inte skulle klara av de förändringar som propositionen innebär.
          Tillståndens längd, konkurrenssnedvridningen genom de nya koncessionsavgifterna
          och tretummarsregeln slår hårt mot de etablerade radiokanalerna.
        </note>
        <note xml:id="i-FUPXGWC76ZaggMPqCBiNiM">
          Justitiekanslern har kritiserat förslaget och anser att det bryter
          mot yttrandetrihetsgrundlagens förbud mot censur.
        </note>
        <pb facs="https://betalab.kb.se/prot-200001--67/prot_200001__67-055.jp2/_view"/>
        <note xml:id="i-CSL4rf4Bv5tRFNNzM6MLDo">
          interpellationer
        </note>
        <pb facs="https://betalab.kb.se/prot-200001--67/prot_200001__67-056.jp2/_view"/>
        <note xml:id="i-DxvB7oEiUNDeJ8Qpdxc1wk">
          I EN
        </note>
        <note xml:id="i-3LUeZ7R6tJi5ZoENWG1tiN">
          SM 0 ER
        </note>
        <pb facs="https://betalab.kb.se/prot-200001--67/prot_200001__67-057.jp2/_view"/>
        <note xml:id="i-CA1EknWywzKBHiAAMRDZMo">
          NE ROK: GIG dLING EE tkENS NGT RR IN radion? Är det inte så att
          den proposition som lagts fram är så långt som ministern och regeringen
          vågar gå med hänsyn till den starka opinionen mot förslaget? Är
          det inte så att om regeringen kunnat så hade man stoppat reklamradion
          helt?
        </note>
        <note xml:id="i-DK1bQuhEmG7e6ap45gkRWu">
          På Gotland, i Blekinge och på andra platser hade det inte funnits
          något alternativ alls till Sveriges radio om regeringen hade lyckats
          införa stopplagen 1995.
        </note>
        <note xml:id="i-VYAMBY64YMvJcTKHvNFAWu">
          Jag vill fråga kulturministern: På vilket sett hade detta lett
          till en större mångfald på dessa platser? Anser kulturministern
          inte att den privata lokalradion tillfört lyssnarna något? Är
          det inte så att Marita Ulvskog inte tycker om privat reklamradio?
        </note>
        <note xml:id="i-91uzFAUnhGgaFADj3fubx7">
          Anf. 21 KENTH HÖGSTRÖM (s):
        </note>
        <note xml:id="i-MVem8snxQCLzmcaAAVY4mT">
          Herr talman! Det här är femte gången under den här mandatperioden
          som vi diskuterar den kommersiella lokalradion. Ett otal gånger
          har den också debatteras i det utskott jag är ledamot av, konstitutionsutskottet.
        </note>
        <note xml:id="i-JB96BJ9R8a8mqSYPJSekEu">
          Positionerna är uppenbarligen väl kända. Vi behöver kanske inte
          repetera alla argument, men på några punkter bör nog en del frågor
          belysas extra.
        </note>
        <note xml:id="i-4i6eqrEaWUhHyJWM93foyb">
          Jag vill ställa ett par frågor till interpellanten Lars Lindblad.
        </note>
        <note xml:id="i-CKJMVjytwURVKqgtrBVM4j">
          Har Lars Lindblad tagit del av den stora undersökning som publicerades
          i fjol och som är gjord av Tekniska högskolan i samarbete med
          tonsättarnas och upphovsmännens organisation? Den heter Musikutbudet
          i svenska etermedier, med underrubriken Oh, I play it again.
        </note>
        <note xml:id="i-94ZbtgkqBUQ4z5Byzj9KCm">
          Den visar med klar tydlighet att den kommersiella lokalradion
          inte blev den mångfaldens radio som utlovades av dem som drev
          fram auktionsförfarandet 1992-1993.
        </note>
        <note xml:id="i-SsDSB7sAhupuUGfK2piYSW">
          Har interpellanten Lars Lindblad hunnit ta del av kandidatuppsatsen
          Reklamradion versus Ulvskog som är gjord av Handelshögskolan vid
          Göteborgs universitet? Lars Lindblad citerade uppenbarligen ur
          den.
        </note>
        <note xml:id="i-VPassdjGduRBXixQEwxqqn">
          Läser man vidare i den texten finner man klart och tydligt att
          branschen brottas med ett huvudsakligt bekymmer. Det är de dyra
          koncessionsavgifterna som den borgerliga regeringen själv drev
          att man skulle INCE
        </note>
        <note xml:id="i-7tqgaWuQ4Gt4PJQ4qX2Mu7">
          Man har med öppna ögon suttit på Stockholms auktionsverk och
          ropat in oerhört dyra koncessionsavgifter. I denna utredning visar
          man med all önskvärd tydlighet att de var för dyra. De var för
          besvärliga. De gav inte möjligheter att utveckla den radio som
          man så hett önskade.
        </note>
        <note xml:id="i-Fe55P7JP2ZnEFJD9V1hTzw">
          Har Lars Lindblad vidare läst den mycket intressanta tidningsartikel
          som publicerades i Aftonbladet lördagen den 3 februari, signerad
          Bert Karlsson? Denne Bert Karlsson, ägare av ett av Sveriges få
          kvarvarande musikförlag, Mariann Songs i Skara, säger där:
        </note>
        <note xml:id="i-8PSSyiMCQ4c2e7RqPZh934">
          ”Det finns alltså utrymme för musikproducenter att marknadsföra
          nya artister och låtar. I stället spelas redan befintliga hits
          om och om igen. Denna likriktning började med reklamkanalernas
          intåg i Sverige. Jag satt själv i riksdagen när tillstånden såldes
          ut och ångrar bittert den naivitet som fick mig och andra riksdagsledamöter
          att tro på de vinstjagande bolagens snömos om ”lokal förankring”
          och ”mångfald".”
        </note>
        <note xml:id="i-NMufK3WPHiRCncSbD4AYMu">
          KK Rö GOK
        </note>
        <note xml:id="i-fcCXbaPkYLg4SdYFCCMe5">
          Svar på
        </note>
        <pb facs="https://betalab.kb.se/prot-200001--67/prot_200001__67-058.jp2/_view"/>
        <note xml:id="i-GJWmpjrBjo8npF9ZN34iev">
          interpellationer
        </note>
        <pb facs="https://betalab.kb.se/prot-200001--67/prot_200001__67-059.jp2/_view"/>
        <note xml:id="i-29DJazUDrZj8T8u9F5L41C">
          + 2 E re Få re 5 4 de hög EET NE ti. é: Hy a färs -. vig ik -
        </note>
        <note xml:id="i-KavvrwoBSJvSVivHH9v6JG">
          i srt Ae ÅÅ SEE Fyr F.
        </note>
        <pb facs="https://betalab.kb.se/prot-200001--67/prot_200001__67-060.jp2/_view"/>
        <note xml:id="i-RC1gDJpAGfmFGQJaKWVjAi">
          KORANKVKIKN I LIKET
        </note>
        <note xml:id="i-GpggbBmURxVX56Ph5N8eU5">
          Svar på
        </note>
        <note xml:id="i-LqkAsZbJ2o7oXChsi4ipeV">
          20
        </note>
        <note xml:id="i-5u25P2jSvarrEsMcJ33x1G">
          Detta är hårda ord trån en av Sveriges mest rutinerade musikförläggare,
          en av Sveriges mest framgångsrika utgivare av musik. Han säger
          vidare:
        </note>
        <note xml:id="i-XQC3D43TJvn8Cj3CMSKVb4">
          "TI de kommersiella kanalerna spelas enbart ny eller gammal hitmusik.
          Sveriges Radio P3 hakar på jakten efter lyssnarsittror och tror
          att man gör detta bäst genom att prioritera utländskt framför
          svenskt...”
        </note>
        <note xml:id="i-MqAsT2LtcgP21poWvHzk1o">
          Denne Bert Karlsson ångrar sig, och utan honom hade den borgerliga
          regeringen inte kunnat genomföra sina auktionsförtfaranden 1993.
          Jag satt själv på Stockholms Auktionsverk 1995 då Hudiksvallsfrekvenserna
          skulle ropas ut. Jag tillhörde ett antal musikälskare och radio-freaks
          som var intresserade av att ropa in en av de här trekvenserna.
          Vad mötte vi? Jo, ett bulvantörfarande. En person som inte ens
          var där ropade via fullmakt in den ena, varpå ett tidningsföretags
          ledningsfigurer ropade in den andra, helt i strid med den intention
          som Birgit Friggebo hade med lagen.
        </note>
        <note xml:id="i-K3EBSKQ7BzxoHnUzCjPgmK">
          Jag menar att den lag som sjösattes 1993 har havererat.
        </note>
        <note xml:id="i-DAGQ44zeXQbVN6g5hizhLp">
          Ant. 22 Kulturminister MARITA ULVSKOG (s):
        </note>
        <note xml:id="i-38T5usovWvpUUp26aj8Cur">
          Herr talman! Lars Lindblad beskriver hur många människor som
          lyssnar på lokalradion, och han gör en stor sak av att han själv
          lyssnar på den. Det gör även jag. Däremot har vi nu hört vad Bert
          Karlsson tyckte om resultatet av den lokalradioretorm som genomfördes
          under den bor- ALTERNATIVT
        </note>
        <note xml:id="i-SK9nBMVViVhLCQqpWtzce8">
          Man kan också läsa vad det ansvariga statsrådet Birgit Friggebo
          har sagt om detta. Hon säger att hon inte är ett dugg intresserad.
          Hon var egentligen aldrig intresserad, och hon tycker inte att
          det har blivit bra. Hon lyssnar på Pl.
        </note>
        <note xml:id="i-XA7xvniTfauFcJxQzHEXrP">
          Det är också ett slags betygssättning. Vi som intresserar oss
          för och bryr oss om den kommersiella lokalradion tycker att det
          är viktigt med innehållet i den här propositionen, som riksdagen
          egentligen redan har tagit ställning till, även om det ännu inte
          kunnat fattas beslut om den.
        </note>
        <note xml:id="i-NJbrDJQNsdy78LkyQbRTiY">
          Jag vill dock säga att det icke ska finnas någon stupstock år
          2008 för dem som nu har satt fast sig i dessa dyra kostnader genom
          auktionsförfarandet. De kan fortsätta även efter 2008. De drabbas
          icke av Friggebos stupstock. De ska visserligen erbjuda lite mera
          mångfald efter 2008, alltså lite mer av lokalt producerat material,
          precis som de ursprungliga intentionerna var, i stället för att
          låta cd-växlare köra samma hits — en del väldigt gamla — även
          i de nyaste kanalerna.
        </note>
        <note xml:id="i-B9G8HW2VqzZft828QWMFsM">
          I muren kring monopolen, som man inte heller ville skapa men
          som blev ett resultat av auktionsförfarandet, åstadkommer vi med
          den nya propositionen en liten spricka, som gör det möjligt att
          efter en samlad bedömning av innehållsambitioner och vilka som
          står bakom radioföretagen faktiskt få fler än de riktigt stora
          och rika att vara med om att göra denna högkvalitativa lokalradio,
          som i alla fall innehåller mer av variation. Detta är väldigt
          viktigt för oss.
        </note>
        <note xml:id="i-AkBj81n3zBBZKuyzMzHBFC">
          Jag tänker inte svara på Lars Lindblads uppräkning av galna saker
          som har sagts av socialdemokrater i medietöretagen de senaste
          50 åren. Jag skulle med råge kunna matcha det med vad moderater
          har sagt. Allt har gått ut på att yttrandefriheten är en medborgarrätt
          som heter pengar.
        </note>
        <pb facs="https://betalab.kb.se/prot-200001--67/prot_200001__67-061.jp2/_view"/>
        <note xml:id="i-TWgiArDdRowdUsBV9kRa9h">
          21
        </note>
        <pb facs="https://betalab.kb.se/prot-200001--67/prot_200001__67-062.jp2/_view"/>
        <pb facs="https://betalab.kb.se/prot-200001--67/prot_200001__67-063.jp2/_view"/>
        <note xml:id="i-SF4YbTdPgMR9VDgWquEgFk">
          Anf. 23 LARS LINDBLAD (m):
        </note>
        <note xml:id="i-6Fq5cpi45Dkq2MszCdwTF9">
          Herr talman! Det känns som om jag har blivit minister för en
          dag. Nu är interpellanten, som har ställt frågorna, plötsligt
          angripen från två håll.
        </note>
        <note xml:id="i-Uj2WLu1tVme3P9qphyRPBB">
          Det har i diskussionen sagts att den här frågan har debatterats
          många gånger. Kenth Högström hade räknat fram inte mindre än fem
          sådana tillfällen. Det är kanske inte så konstigt eftersom det
          gäller en oerhört viktig fråga, som tilldrar sig ett oerhört stort
          intresse 1 opinionen.
        </note>
        <note xml:id="i-HYCfYDoKBuofdiiRtqmj2u">
          Jag tycker personligen att den fria radion är bra, och den ger
          mig mycket. Det är roligt att även kulturministern lyssnar på
          den fria radion. Jag lyssnar gärna på P3 och ibland också på P1,
          men jag tycker att musikkanalerna tillför något extra som jag
          vill ha. Jag skulle dock inte drömma om att låta mitt tycke få
          politiska konsekvenser. Vad jag tycker är bra radio är inte intressantare
          än vad de övriga 2,2 miljonerna dagliga lyssnare tycker. Det är
          därför fftämmande för mig att vi här i riksdagshuset ska besluta
          hur många timmar lokalt material som ska produceras. Det kommer
          onekligen att ställa till en hel del problem för de radiokanaler
          som sänder i dag.
        </note>
        <note xml:id="i-3GaZsjrF9wBbGqjg2pJj6p">
          Regeringen påstår sig vilja öka mångfalden, men för mig handlar
          mångfald om ett underifrånperspektiv, om vad lyssnare vill ha
          snarare än om politiskt godtycke om vad lyssnarna borde lyssna
          på.
        </note>
        <note xml:id="i-BsQoGLrQ9jaNhw5Yc6TEoq">
          Den andra frågan handlar om radiokanalernas förutsättningar.
          Jag kan lugna Kenth Högström med att jag visst har tagit del av
          de rapporter som han nämnde. Jag har framför allt satt mig in
          1 Göteborgsrapporten, men jag har även skummat de övriga. Visst
          pekar man på en del problem, bl.a. på kostnaderna för dagens koncessioner,
          men man säger sig också i summeringen vara allmänt nöjd med de
          regler som vi har 1 dag men vara oroad över de regler som är på
          gång.
        </note>
        <note xml:id="i-3qsxJHviFo7NLqxpnPCYpY">
          Radiobranschen har själv pekat på de problemen. Det finns också
          ett problem med det nya förfarande som man ska fördela koncessionerna
          efter. Framför allt kommer det att innebära att de i dag etablerade
          kanalerna kommer att tvingas ställa sig allra sist i kön av dem
          som vill delta i skönhetstävlingen. Det är ett allvarligt hot
          mot de kanaler vars utbud många lyssnar på i dag.
        </note>
        <note xml:id="i-PTpUvYF2XwoywBnE7TLAK4">
          Men jag vill faktiskt ta upp frågan om vad som hade hänt om stopplagen
          hade gått igenom åtminstone 1995, Marita Ulvskog. Den politik
          som förs i dag är en konsekvens av det som fanns då. Man har gång
          efter gång konsekvent velat försvåra för de privata alternativen.
          Jag vill återigen ställa den fråga som jag tycker är relevant
          1 den här debatten. Om den lag som regeringen tillsammans med
          Centern ville införa 1995 hade drivits igenom, hade det inte funnits
          alternativ radio på de ställen som jag räknade upp. På vilket
          sätt hade det lett till en större mångfald? Och på vilket sätt
          leder det till en mångfald i etern att man styr upp kanaler att
          producera just lokalt material?
        </note>
        <note xml:id="i-LJhz7PQoxvP8KYWrEiXLoC">
          Man använder i dag på vissa av de viktiga kanalerna och på den
          viktigaste sändningstiden centralt material, och lyssnarna gillar
          detta. På vilket sätt bidrar det till att mångfalden minskar?
        </note>
        <note xml:id="i-8wX8K6SMX2PDZ5mT2w5h8r">
          Anf. 24 KENTH HÖGSTRÖM (s):
        </note>
        <note xml:id="i-FgZCfoGsoEr8M8bVAVvKfr">
          Herr talman! Det är fullt naturligt att den här debatten förs
          i kammaren för femte gången. Detta har inte bara interpellanten
          givit anledning till, utan också det moderata ungdomsförbundet,
          som hand i hand med
        </note>
        <note xml:id="i-8vY5L2gaojW1vrNKdBEJ9t">
          Prot. 2000/01:67 IGT
        </note>
        <note xml:id="i-7Hvzbbc8hDhgABDeSAKecX">
          Svar på Told gold
        </note>
        <pb facs="https://betalab.kb.se/prot-200001--67/prot_200001__67-064.jp2/_view"/>
        <note xml:id="i-6oB3sjmTpSC6SKXz9mTQaB">
          var på interpellationer
        </note>
        <pb facs="https://betalab.kb.se/prot-200001--67/prot_200001__67-065.jp2/_view"/>
        <note xml:id="i-CiB9wdmfK1ZhZnfQ6uRJLs">
          . 4 ft ; gr i Sr : de é z på 5 - a NM dd ; - 5 bi ha = | i in
          Rå Eg Ne
        </note>
        <note xml:id="i-6eBVsc8ge9QJfzV2jQTLWD">
          ; SM
        </note>
        <note xml:id="i-LWaeHs7wRLbRBKMbpUYB8w">
          TER HT OR
        </note>
        <pb facs="https://betalab.kb.se/prot-200001--67/prot_200001__67-066.jp2/_view"/>
        <note xml:id="i-NUVVffFTJCetwRUFYAKEUZ">
          ORANNUVIKN 15 februari
        </note>
        <note xml:id="i-T9TYj9yYGXege99vLsPinz">
          PM
        </note>
        <note xml:id="i-Kz9RthT3vRabRRWwTc1vXY">
          radioutgivarna driver en politisk kampanj riktad enbart mot kulturminister
          Marita Ulvskog som person och som politiker.
        </note>
        <note xml:id="i-5L986peff47poZrF8uQEuf">
          Jag har funderat, och jag har frågat radioutgivarna om det kan
          vara meningen att den kommersiella privata lokalradion upplåter
          egen sändningstid för egna politiska budskap. Är det förenligt
          med t.ex. yttrandefrihetsgrundlagen? Vi sade att de politiska
          partierna skulle ha möjligheter att marknadsföra sig på det sättet,
          men kan radioutgivarna själva göra det ihop med Moderata ungdomsförbundet?
          Uppenbarligen kan man det. Radio- och TV-verket har inte ingripit.
          Då får frågan en extra dimension. Då måste man ta debatten där
          den förs.
        </note>
        <note xml:id="i-UeFhPjZVsYGdzVm9EUA2Nr">
          Jag har tagit debatten mot er i Radio Match i Blekinge. Jag har
          tagit debatten i radions P1. Jag har tagit debatten på olika ställen
          därför att jag menar att ni går ut med osaklig information. Den
          nya lagen som Marita Ulvskog föreslår gör det möjligt för nya
          etableringar inom de trekvensband som är tillgängliga. Det är
          lokalt producerad radio precis i enlighet med de intentioner mi
          själva hade 1993. Vad var det för tel med de intentionerna? Jo,
          den politiska praktiken efter 1993 års auktionsförfarande har
          havererat samtliga de villkor som ställdes upp. Det blev inte
          det man sade. Det blev en riksnätverkstäckande radio. Då menar
          jag att längre fram, när rökridåerna har lagt sig, kanske vi kunde
          formulera ett annat budskap för radion, t.ex. ett par kommersiella
          rikskanaler som jag skulle töredra framför dem vi nu har.
        </note>
        <note xml:id="i-RvDqdKcSMgU1egLBmCrKTX">
          Anf. 25 Kulturminister MARITA ULVSKOG (s):
        </note>
        <note xml:id="i-LSKrdk4hWEK5oad5q5Ynuq">
          Herr talman! Lars Lindblad vill inte utgå från vad han tycker.
          Men den borgerliga regering som konstruerade den kommersiella
          lokalradio vi har i dag tyckte någonting. Den skrev i sin proposition
          att det är angeläget att möjligheterna att starta nya radiostationer
          får till följd att antalet självständiga röster ökar väsentligt.
          Detta kan ske om varje radiostation får en oberoende ställning
          med inriktning mot sitt lokala spridningsområde. En utveckling
          som skulle leda till att den privata radion kom att domineras
          av ett fåtal kedjeföretag skulle inte nämnvärt öka mångfalden
          och bör därför motverkas.
        </note>
        <note xml:id="i-RFKpCTMNrs3WEP5DcyhdF9">
          I dag är det fyra nätverk som äger 91 96 av tillstånden. Vi vet
          hur det har gått med de andra villkoren som den borgerliga regeringen
          satte upp. Kanske valde man att formulera den väldigt dramatiska
          stupstocken år 2008, då man inte skulle få hålla på längre med
          sitt tillstånd, just därför att man ville ha en möjlighet att
          gå in i ett nytt skede om det hade visat sig att resultaten blev
          dåliga. Vi tycker att det är att göra stort våld på dem som har
          gjort stora investeringar I de befintliga kommersiella radiostationerna.
        </note>
        <note xml:id="i-367HBZ12YkvSNDk1p8sWs9">
          Vi kan inte göra så. Vi väljer i stället att förlänga tillstånden.
          De får hålla på med denna verksamhet så långt vi som talar i denna
          kammare i dag kan överblicka, i fyraårsintervaller. Men däremot
          försöker vi genom andra villkor se till så att det går att leva
          upp till de ursprungliga inten- OT E
        </note>
        <note xml:id="i-9JG4xocnjVmFVAj7NhgTpU">
          Lars Lindblad har helt missuppfattat stopplagen. Stopplagen var
          något som riksdagen tog initiativ till för att de tio tillstånd
          som finns kvar inte skulle fortsätta att auktioneras ut. Det som
          är vår sak är att vi älskar den lokala radion, men vi tycker inte
          att bara företag som är rika och stora ska dominera. Radio är
          så viktigt att många bör vara involverade i
        </note>
        <pb facs="https://betalab.kb.se/prot-200001--67/prot_200001__67-067.jp2/_view"/>
        <note xml:id="i-5aM3Z7UsDDLxL943xcjpNp">
          interpellationer
        </note>
        <pb facs="https://betalab.kb.se/prot-200001--67/prot_200001__67-068.jp2/_view"/>
        <pb facs="https://betalab.kb.se/prot-200001--67/prot_200001__67-069.jp2/_view"/>
        <note xml:id="i-NXadsdVTHi2t2vnyH1CDUF">
          detta. Det är dessutom en väg till mångfald. Vi gillar inte monopol
          på mediemarknaden.
        </note>
        <note xml:id="i-PF53mJHk2gwTp4xcsgfoAo">
          Anf. 26 LARS LINDBLAD (m):
        </note>
        <note xml:id="i-FthtHsrP4D79pFSWHnMK8g">
          Herr talman! Kenth Högström ondgjorde sig över politiska kampanjer
          från ungdomsförbund. Det är viktigt att unga människor engagerar
          sig. Det är naturligt att Moderata ungdomsförbundet engagerar
          sig i en fråga som är oerhört viktig för många ungdomar. Jag kan
          också påminna lyssnarna om att det inte var så länge sedan som
          Moderata ungdomsförbundet tillsammans med Högströms och Ulvskogs
          eget ungdomsförbund SSU bedrev kampanj i radiofrågan.
        </note>
        <note xml:id="i-9JUvd5rQZSiXW7aVcLR43S">
          Det låter fint med att regeringen vill skapa mångfald, och att
          man vill ge dem som inte har möjlighet att ta sig in på marknaden
          möjlighet att göra det. Samtidigt vill jag citera ur den rapport
          från Göteborgs universitet Som Högström hänvisade till. Det framgår
          att de är beredda att hålla med företrädare för den privata lokalradion
          om den snedvridning av konkurrensen som skulle uppstå vid ett
          genomförande av propositionen. De etablerade stationerna skulle
          få mycket svårt att klara sig mot nya stationer, vilka skulle
          betala avsevärt mindre i koncessionsavgifter och följaktligen
          få en konkurrensfördel gentemot de redan etablerade statio- VT
        </note>
        <note xml:id="i-XR2uFsjtFhgWUYL3Udr7GP">
          Detta är inte att skapa en marknad med lika förutsättningar.
          Detta är att skapa en marknad med olika förutsättningar som inte
          bidrar till en bättre radio.
        </note>
        <note xml:id="i-FoaAYN3RbXWRTHFLaciYtL">
          Jag tror att 2,2 miljoner människor inte kan ha fel. Det är många
          människor som uppskattar den radio som finns i dag. Det är också
          ett faktum att radiobranschen, med många andra, pekar på att regeringens
          politik leder till en sämre möjlighet för radiokanalerna att verka.
          Jag tror att det i grunden finns en stor politisk skillnad när
          det gäller synen på den fria radion. För mig personligen är det
          viktigt att det inte är politiker som ska bestämma vad som är
          bra radio. Det är lyssnarna som ska bestämma vad som är bra radio.
          Där går vi mot regeringens politik.
        </note>
        <note xml:id="i-38PypjJvmFym3PHKBt8sSS">
          Anf. 27 Kulturminister MARITA ULVSKOG (s):
        </note>
        <note xml:id="i-SnH272sWqXYae8c89SregD">
          Herr talman! SSU och Moderata ungdomsförbundet slog sig ihop
          i en kampanj mot det förra förslaget till kommersiell lokalradio,
          dvs. hur vi skulle nå fram till att få bort auktionssystemet och
          ändå se till att det SUR SiHorN COa Berea
        </note>
        <note xml:id="i-TBApvKXbec9mTQC7C24Vyz">
          Vi valde att göra en helt ny utredning, och uppdraget gav vi
          till den SSU-ordförande som engagerade sig i detta. Det är med
          detta förslag som grund som vi har lagt fram en proposition. Men
          det verkar inte spela någon roll. Hur vi än förändrar förslagen
          står moderaterna där som en vägg för att försvara auktionssystemet,
          dvs. icke mångfalden, icke de 2,2 miljoner av oss som lyssnar
          på den kommersiella lokalradion och njuter av den periodvis men
          tycker att det skulle behövas lite mer av variation och att monopolen
          inte ska styra. Jag tycker inte att Lars Lindblad med automatik
          ska räkna in de 2,2 miljonerna bland dem som stöder honom. Vi
          är många som ger stöd och som i högsta grad är aktiva när det
          gäller den kommersiella lokalradion. Men vi accepterar inte att
          fyra nätverk bestämmer att vi ska höra på identiskt samma s.k.
          lokalradio över hela ENT
        </note>
        <note xml:id="i-FHnkBPahX65q8db71CP2oC">
          Prot. 2000/01:67 15 februari
        </note>
        <note xml:id="i-8qQg91gzRChpStywqoJZHi">
          Svar på
        </note>
        <note xml:id="i-JWqmD8DCLpa9FMFn5gjtn">
          23
        </note>
        <pb facs="https://betalab.kb.se/prot-200001--67/prot_200001__67-070.jp2/_view"/>
        <note xml:id="i-29cXWDaLK111RumHtroKtA">
          interpellationer
        </note>
        <note xml:id="i-UQ7ENoybnKfjjz1SC6bJjn">
          Offentlighetsprincipen
        </note>
        <pb facs="https://betalab.kb.se/prot-200001--67/prot_200001__67-071.jp2/_view"/>
        <pb facs="https://betalab.kb.se/prot-200001--67/prot_200001__67-072.jp2/_view"/>
        <note xml:id="i-UMK3SNnqWT5XFv6aMLQ2xq">
          Prot. 2000/01:67 15 februari
        </note>
        <note xml:id="i-HdLExVbzhF1pLTCbhqHt9b">
          Svar på
        </note>
        <note xml:id="i-R2z4XfAjggguhcCTdDneE2">
          Fragestund
        </note>
        <note xml:id="i-7Arg7Nzt9HospqkWTTMmUU">
          Det har alltså förekommit en kampanj i den kommersiella lokalradion.
          Jag ska ta en radio-spot som Tove Lifvendahl i MUF har varit ute
          med 1 lokalradiosändningarna: Jag heter Tove Lifvendahl och är
          ordförande för Moderata ungdomsförbundet. Nu hotas den fria radion
          återigen av maktgalna politiker. Det är dags att befria radion.
          Du har rätt!
        </note>
        <note xml:id="i-7QZeLMGCm1ijVD2gAw4rW3">
          Jag skulle vilja säga så här: Jag heter Marita Ulvskog. Moderaterna
          vill skrota yttrandetriheten. Penninggalna pohtiker vill hindra
          dig från att höra olika sorters musik och olika sorters radio.
          Du har rätt! De har tel!
        </note>
        <note xml:id="i-48HNM3JJtZ3oHff9qvXzot">
          Overläggnmingen var härmed avslutad.
        </note>
        <note xml:id="i-7QZbKQV6v7W312CxMcdqx4">
          Ajournering
        </note>
        <note xml:id="i-BqHyxSvXthsaqM3dbZ2wDc">
          Kammaren beslutade kl. 13.28 på förslag av förste vice talmannen
          att ajournera förhandlingarna till kl. 14.00 då frågestunden skulle
          börja.
        </note>
        <note xml:id="i-36yEfWzR3pVrvvaxBNV3zG">
          Återupptagna förhandlingar
        </note>
        <note xml:id="i-cojk9Fw7sZJrzserGmEA8">
          Förhandlingarna återupptogs kl. 14.00.
        </note>
        <note xml:id="i-Aovv9Fzz7QayVSzDVP5FdT">
          VERS CSN OT
        </note>
        <note xml:id="i-VUWxQCFLx9AUpXZ6q9Ht7v">
          Ant. 28 TALMANNEN:
        </note>
        <note xml:id="i-6xB18GPVwzapxz5Xekg22G">
          Kammarens sammanträde återupptas nu för riksdagens frågestund.
          I denna frågestund deltar statsminister Göran Persson, statsrådet
          Ingela Thalén, försvarsminister Björn von Sydow, statsrådet Maj-Inger
          Klingvall och miljöminister Kjell Larsson. Statsministern besvarar
          allmänpolitiska frågor. Övriga statsråd besvarar frågor var och
          en inom sitt ansvarsområde.
        </note>
        <note xml:id="i-6esgBs3vB8W8QNN5oMZExr">
          Låt mig också påminna om att frågor och svar ska vara korta och
          konkreta, högst en minut.
        </note>
        <note xml:id="i-Shru1JxuF4ov988pmDGpsT">
          Ant. 29 BO KÖNBERG (fp):
        </note>
        <note xml:id="i-L3D4B3XgaHN73q8wZ2EMVN">
          Fru talman! Jag skulle vilja ställa en fråga till statsministern.
          Det gäller en av de viktigare frågorna i vårt land, nämligen offentlighetsprincipen.
          Den är nu aktuell beroende på diskussioner inom EU under svenskt
          ordförandeskap.
        </note>
        <note xml:id="i-NLhzmXia9Sh4MeynsfCA2a">
          I början av året sade statsministern i en intervju att han inte
          ville kompromissa om otfentligheten. Han sade t.o.m. att om det
          skulle hända någonting som gick utöver tryckfrihetsförordningens
          gränser kommer vi att skjuta beslutet vidare till nästa land,
          dvs. över halvårsskiftet.
        </note>
        <note xml:id="i-93MJPaE9LdWkVkUapWQXES">
          Därefter har det kommit en hel del mindre trevliga budskap från
          olika håll. Senast i förrgår framgick det att några av våra allierade
          i offentlighetstrågan, nämligen EU-parlamentarikerna, var besvikna
          på Sverige, om man ska tro en artikel i Svenska Dagbladet.
        </note>
        <pb facs="https://betalab.kb.se/prot-200001--67/prot_200001__67-073.jp2/_view"/>
        <note xml:id="i-2GRYCzLcFqf7vLkoanCCAk">
          Frågestund
        </note>
        <note xml:id="i-U9LPgoUGLumAjaaawkqgDw">
          23
        </note>
        <pb facs="https://betalab.kb.se/prot-200001--67/prot_200001__67-074.jp2/_view"/>
        <pb facs="https://betalab.kb.se/prot-200001--67/prot_200001__67-075.jp2/_view"/>
        <note xml:id="i-UnbjG9PzkMvTLUyAyLPqqL">
          Jag har två frågor till statsministern. Den första är om han
          personligen noga följer den här frågan under det svenska ordförandeskapet.
          Den andra är om han personligen kvarstår vid sin utfästelse från
          början av året, dvs. att det är bättre att skjuta på det hela
          än att ta ett dåligt beslut.
        </note>
        <note xml:id="i-Qh3nC22Ywb9yeSdsj1kri">
          Anf. 30 Statsminister GÖRAN PERSSON (s):
        </note>
        <note xml:id="i-9BjDKoqn4YMVx1GyMZ1DA6">
          Fru talman! Jag följer frågan så noga som jag förmår. Det betyder
          att vi har satt upp den som en av de frågor som vi har särskild
          uppmärksamhet riktad på — av två skäl. Frågan är svår, och den
          är särskilt svår för Sverige dels därför att vi har en position
          inom unionen där vi inte har en majoritet med oss, dels därför
          att vi ska hantera den under vårt ordförandeskap. Helst ska vi
          vara klara före den I maj. Det ligger 1 Amsterdamfördragets slutsatser.
        </note>
        <note xml:id="i-7EuNtdyq7jmrUTXakbmF43">
          Jag känner mig trots allt, så här långt, trygg. Jag tror att
          vi kommer att komma fram till en lösning som fyller våra krav
          — om vi kan fortsätta att jobba konstruktivt tillsammans med parlamentet.
          Men skulle parlamentet börja glida i väg i en annan riktning har
          vi naturligtvis ett nytt politiskt läge. Jag tror inte att det
          blir så, och därför tror jag att vi under vårt ordförandeskap
          kommer att förmå att sy ihop en lösning som är till fördel för
          unionen och också tillgodoser svenska krav.
        </note>
        <note xml:id="i-BAzaYg4cfeDgKRYaQFVrXv">
          Anf. 31 BO KÖNBERG (fp):
        </note>
        <note xml:id="i-K9MzPvEtq4ipfwfajxcATA">
          Fru talman! Jag är glad att statsministern följer frågan noga.
          Vi inser alla att han naturligtvis har många andra frågor på sin
          dagordning, men det här är en mycket viktig fråga för det svenska
          folkstyret. Jag hoppas förstås också att han har rätt i sin bedömning
          att det går att få fram en bra Överenskommelse.
        </note>
        <note xml:id="i-W8PNPeQTCxQLFKBnnKwCJN">
          Men när statsministern hänvisar till behovet av att vi står nära
          parlamentet i den här frågan blir jag lite förvånad. Som jag sade
          i min första fråga kom det ju tidningsuppgifter denna vecka på
          temat inte att Sverige var besviket på parlamentet utan att EU-parlamentarikerna
          var besvikna på Sverige. Jag skulle gärna vilja höra statsministern
          utveckla om de har missuppfattat alltihop så att han i dag kan
          lugna dem —- man kan väl tänka sig att en del av det som sägs
          här kan översättas till lämpliga språk och distribueras bland
          EU-parlamentarikerna.
        </note>
        <note xml:id="i-NNBWqkC2PeVWVxLTzR9xT4">
          Den bild som jag och andra har fått, bl.a. på grund av ett radioprogram
          i går där det ansvariga statsrådet deltog, är tyvärr att det finns
          anledning till oro på den här punkten.
        </note>
        <note xml:id="i-24E94QsgFQEWy9FP77ZGZp">
          Anf. 32 Statsminister GÖRAN PERSSON (s):
        </note>
        <note xml:id="i-QrK9UFMgEAbPBapHNMbPN5">
          Fru talman! Alla EU-parlamentariker tycker säkert inte om den
          svenska regeringen eller den svenska hållningen. Men parlamentets
          gemensamma ställningstagande i öppenhetsfrågorna är ju av sådant
          slag att [TA EERE ACNE ELEN El NEON AA lek
        </note>
        <note xml:id="i-SSL8ECpEjxrzpbJHoX2uHe">
          Nu ska vi sy ihop en lösning under vårt ordförandeskap där vi
          också får med dem som har väldigt olikartad uppfattning om detta
          jämfört med den vi och parlamentet har. Det är den svåra politiska
          balansgången vi ska försöka att åstadkomma.
        </note>
        <note xml:id="i-2n4UxxQ9sTG6ah13tMy7Hb">
          Det skulle förvåna mig mycket om parlamentet under den processen
          skulle börja hylla dem som söker någon typ av kompromiss. Man
          kom-
        </note>
        <note xml:id="i-CNREdHF3VrDLrhWNPnGpL3">
          Prot. 2000/01:67 häck
        </note>
        <pb facs="https://betalab.kb.se/prot-200001--67/prot_200001__67-076.jp2/_view"/>
        <note xml:id="i-NZGwM16YFjkBHANtRvvg6L">
          Frågestund
        </note>
        <note xml:id="i-A1ae4y2G8TQ6rMm3FX9so9">
          Fastighetsskatten
        </note>
        <pb facs="https://betalab.kb.se/prot-200001--67/prot_200001__67-077.jp2/_view"/>
        <pb facs="https://betalab.kb.se/prot-200001--67/prot_200001__67-078.jp2/_view"/>
        <note xml:id="i-C9cQnnqUw6MnZVFMfFBmhs">
          Prot. 2000/01:67 15 februari
        </note>
        <note xml:id="i-9zHRhwT1eXQt1dKxrJZRuK">
          20
        </note>
        <note xml:id="i-XAoB7w5j9JjZENsBmKawQJ">
          mer naturligtvis att hålla på sin ståndpunkt och driva den stenhårt,
          så tydligt och kraftfullt som möjligt. för att få den lösning
          eller den kompromiss vi kommer fram till så nära sin egen uppfattning
          som möjligt. Så fungerar det, och den processen har jag respekt
          för. Jag känner ännu ingen oro, men jag kan inte säga att jag
          betraktar detta som en lätt uppgift. Den är svår — kanske den
          svåraste vi har under det svenska ordför- UNC
        </note>
        <note xml:id="i-BeBjpcwgmKUMN6syDpaxSE">
          Anf. 33 MARIETTA DE POURBAIX-LUNDIN (m):
        </note>
        <note xml:id="i-5V1bxQF6cKggJtboEyru8h">
          Fru talman! Min fråga till statsministern är: På vilket sätt
          blir det lättare för en barnfamilj med chockhöjd fastighetsskatt
          att ha råd att bo kvar I sitt småhus i Haninge eller Täby bara
          för att en annan barnfamilj, t.ex. i Älvsbyn eller i Arjeplog,
          får sänkt fastighetsskatt?
        </note>
        <note xml:id="i-NwoGy9Lydy8aRMTqGQ3DMi">
          Anf. 34 Statsminister GÖRAN PERSSON (s):
        </note>
        <note xml:id="i-CuXtSmsib1J5ZPbXTxYVpx">
          Fru talman! Hela den här skattediskusstonen som Moderaterna driver
          utgår ju från att vi ska ta ut så lite skatt som möjligt. Vi har
          uppfattningen att vi ska ta ut den skatt vi behöver för att täcka
          ett generöst vältfärdssam- RTASP Tee TT
        </note>
        <note xml:id="i-Q2GiAUTWJRBsofK6s3Rnzz">
          För en barnfamilj i Haninge och en i Älvsbyn är det viktigt att
          vi har en skola som fungerar. Det är viktigt för barnen, oavsett
          var de växer upp. att ha en skola av samma höga kvalitet. Den
          skolan betalar vi i stor utsträckning med hjälp av skatter, och
          de skatterna tar vi ut på ett sådant sätt att vi fördelar bördorna
          och bärkraften över landet. Vid en total sammanvägning ger det
          här en samhällsmodell som har visat sig fungera någotsånär väl.
          Den kan bli bättre. Men att ställa Haninge mot Älvsbyn, som Moderaterna
          gör, är en kortsiktig politik. Möjligen går det att få stöd för
          den i några mycket rika Stockholmskommuner, men jag tvivlar på
          att landet i övrigt tycker att det är en klok väg att gå att på
          det här viset sätta olika landsändar mot varandra.
        </note>
        <note xml:id="i-5RSZkwf5xyEvXQbLsBkKPU">
          Anf. 35 MARIETTA DE POURBAIX-LUNDIN (m):
        </note>
        <note xml:id="i-HAoLc3NWMFxvrZQ5Lr1ArG">
          Fru talman! Jag konstaterar att jag inte fick något svar. Det
          kanske inte var väntat heller, för svaret finns inte i någon logik
          eller verklighet utan mera i någon ideologisk värld. Det var också
          vad statsministern tog Cl
        </note>
        <note xml:id="i-G2b8Zw1ZBFyu1po2UBF8p3">
          Skälet till att jag ställer den här frågan är att statsministerns
          finansminister vid åtskilliga tillfällen har uttalat just att
          han ser dem som bor i småhus som ett kollektiv. Det är inte människor
          av kött och blod som blir tvingade att flytta, utan det är omfördelning
          av ett kollektiv det handlar om. Jag mäste säga att jag finner
          det ganska cyniskt att se på oss medborgare som ett kollektiv:
          Man tar inte ut mer skatt totalt, men någon förlorar på det och
          någon vinner på det. Så, statsministern, tycker jag inte att man
          kan se på enskilda människor i Sverige.
        </note>
        <note xml:id="i-LvJ9rV1Btw3KawQogVksrb">
          Anf. 36 Statsminister GÖRAN PERSSON (s): Fru talman! Vi har en
          politik i Sverige där vi hjälps åt att bära bördorna och där vi
          fördelar etter möjlighet att ta bördan och ansvaret. Mot
        </note>
        <pb facs="https://betalab.kb.se/prot-200001--67/prot_200001__67-079.jp2/_view"/>
        <note xml:id="i-7c3VpqFMAmHsuF7dVvPuJS">
          Frågestund
        </note>
        <pb facs="https://betalab.kb.se/prot-200001--67/prot_200001__67-080.jp2/_view"/>
        <note xml:id="i-2NFoje5ZA3foRDLNjaA8aX">
          FT
        </note>
        <note xml:id="i-6HuEj4VJCUczA4RtSgSojf">
          (EA 1, Ja
        </note>
        <pb facs="https://betalab.kb.se/prot-200001--67/prot_200001__67-081.jp2/_view"/>
        <note xml:id="i-MBCBzbLk39qymm7GbQ9UdW">
          den politiken har Moderaterna ständigt opponerat. Släppte vi
          loss er politik och lät den gå skulle vi få våldsamma klyftor
          i landet, och det vill vi inte ha.
        </note>
        <note xml:id="i-CedkBrzyc475nSBPXVW38g">
          Det är rätt, på den punkten är jag överens med frågeställaren,
          att det här är ideologi. Det är ett uttryck för solidaritet och
          sammanhållning. Vi kommer att se till att de hushåll som har en
          svag ekonomisk ställning skyddas vad gäller fastighetsskatten.
          De som har större marginaler betalar. Samtidigt kommer vi att
          se till att inom landet fördela om möjligheterna att finansiera
          den gemensamma sektorn. Mot det har Moderaterna invänt. Den striden
          får vi ta i kommande valrörelse. Jag är nyfiken inte på var Moderaterna
          står utan mer på vad Moderaternas tilltänkta regeringsunderlag
          tycker i den frågan.
        </note>
        <note xml:id="i-5421NcDXJpd1uGD5woV3Xn">
          Miljoforskningen
        </note>
        <note xml:id="i-2ZPb3g1CWzWN1sTFg9X5s6">
          Anf. 37 LENA EK (c):
        </note>
        <note xml:id="i-QGHgiSzxk5j5JdBqw5gZ5t">
          Fru talman! Min fråga ställer jag till miljöministern.
        </note>
        <note xml:id="i-Gkj18UzLaZbjYLW99jq4JR">
          Miljöforskning och finansiering av miljöforskning, liksom vilja
          till miljöforskning, håller på att bli en het politisk potatis
          — äntligen, skulle jag vilja säga. För några dagar sedan anlände
          ett brev till riksdagens ledamöter från en grupp professorer inom
          miljöområdet. Det gäller växtekologi, försurning, tungmetaller,
          fauna, markvetenskap, korrosion, geologi, ekologi, ekotoxi, marinbiologi
          osv.
        </note>
        <note xml:id="i-6Wcvo9SeDJLQxAyG75DX2q">
          De påpekar att 14 professorer vilkas fasta tjänster, tillsatta
          offentligt och finansierade efter avtal med respektive universitet
          — från början från Naturvårdsverket, sedan dribblade över till
          stiftelsen MISTRA och sedan till Forskningsrådet för miljö — nu
          inte har någon finansiering från årsskiftet. Det är alltså några
          månader kvar och sedan handlar det om att de här tjänsterna inte
          längre finns. Frånsett allmänna frågor om att hålla skriftligt
          ingångna avtal och om tvist- och arbetsrättsligt skydd också för
          miljöforskare, något som väl ändå är anständigt — avser miljöministern
          Vd NI EN ETEN KSV NRO
        </note>
        <note xml:id="i-DMQQHbyC4jJ3JELanBeftp">
          NAS VO NNE
        </note>
        <note xml:id="i-8ZtKfHsZTH59WEyR8ysgUh">
          Fru talman! Jag är liksom Lena Ek väldigt glad över att sambandet
          mellan forskning och miljö har blivit allt starkare. Jag tror
          att det inte finns något område, något politiskt område, som är
          mer forskningsberoende än miljöpolitiken. Det är också det som
          ligger bakom att vi har stärkt resurserna till miljöforskningen
          väsentligt de senaste åren, inte minst genom ett gott samarbete
          mellan regeringen, Vänsterpartiet och Miljöpartiet.
        </note>
        <note xml:id="i-NwjwYRMsdK7tjoF9FoEBdF">
          Vi har också bildat ett särskilt forskningsråd för miljöfrågor
          och are- ENN: AON ROT ER ERR ARENOCR EIN: inom MISTRA. Vi har
          givit Naturvårdsverket ökade resurser varav vi har tagit en del
          till det nya forskningsrådet.
        </note>
        <note xml:id="i-7efivyz14uA633cU1qVabj">
          Nu blir det de här nya forskningsfinansiärernas uppgift att prioritera
          forskning och bedöma hur man ska fortsätta att utnyttja de mycket
          framgångsrika forskare som frågan avsåg.
        </note>
        <note xml:id="i-PTqSPnBsoAYgvy5EvAdwnH">
          Prot. 2000/01:67 15 februari
        </note>
        <note xml:id="i-HYzCwuaGDxQHyQAszsvV5k">
          PM
        </note>
        <pb facs="https://betalab.kb.se/prot-200001--67/prot_200001__67-082.jp2/_view"/>
        <note xml:id="i-SD7ytHz8vTS7dnDjqDhpfJ">
          Frågestund
        </note>
        <note xml:id="i-XwLabF32n8J59GviFYD4P">
          Försäkringssystemen
        </note>
        <pb facs="https://betalab.kb.se/prot-200001--67/prot_200001__67-083.jp2/_view"/>
        <pb facs="https://betalab.kb.se/prot-200001--67/prot_200001__67-084.jp2/_view"/>
        <note xml:id="i-Vte1bSc9mvsrRaD7V86ndf">
          Prot. 2000/0 1:67 15 februari
        </note>
        <note xml:id="i-9WDa4Fbcg1UDEK9wNfV2Ug">
          PR
        </note>
        <note xml:id="i-ENtCqPxX3extrv82JzrvpE">
          Ant. 39 LENA EK (c):
        </note>
        <note xml:id="i-4zQN69UmxPjTsBHBUUaLST">
          Fru talman! Det gäller forskare spridda på våra största universitet
          på tjänster tillsatta efter mycket hård konkurrens. De är verkligen
          duktiga. Nu är det så att jag i min skrivelse har brev trån både
          Forskningsrådet och MISTRA där man avsäger sig finansierinesansvaret
          för de här torskarna, likaså från Naturvårdsverket. Dessa utgör
          tillsammans bulken i svensk miljöforskning. De har tidigare agerat
          internationellt för att stödja våra förhandlare vid internationella
          miljökonferenser av stor vikt och tyngd.
        </note>
        <note xml:id="i-DBGqBkS4Hcm3bEbuHcmLm2">
          De här törberedande arbetena akutfinansieras nu av Tyskland och
          Schweiz för att få fram underlag till viktiga internationella
          miljötörhandlingar. Min fråga blir då: Har miljöministern för
          avsikt att handeripligen frånta Sverige en ledande position inom
          det här området i och med att ingen av de här institutionerna
          har påtagit sig finansieringsansvar? Utländska regeringar får
          alltså kliva in för att akutbetala vissa insatser.
        </note>
        <note xml:id="i-Qz5j4hdWpJ21fUMGin74CQ">
          Ant. 40 Miljöminister KJELL LARSSON (5s):
        </note>
        <note xml:id="i-PKkoHhEvBiffjds1xtHUVH">
          Fru talman! Självfallet har jag inte den ambitionen. Det som
          har skett nu är en förändring när det gäller forskningsansvaret
          och finansieringen av forskningen. Med den förändringen kommer
          också ett ansvar för det nya rådet, för Naturvårdsverket och för
          MISTRA att göra sina prioriteringar när det gäller den här forskningen.
          Jag är övertygad om att man kommer att klara av att göra en sådan
          prioritering och skapa bättre möjligheter i framtiden än hittills
          för den mycket tramgånegsrika miljöforskning som bedrivs 1 Sverige.
        </note>
        <note xml:id="i-SNDxxRxLgxwfzJWCpHNTCC">
          Jag kan tyvärr inte gå in i detalj på det ärende som Lena Ek
          har tagit upp och t.ex. kommentera de brev som har kommit ettersom
          den här frågan formellt sett ligger hos utbildningsminister Thomas
          Östros. Men jag kan som miljöminister garantera att jag kommer
          att göra vad jag kan för att fortsätta öka resurserna till den
          svenska miljöforskningen och fortsätta markera det starka sambandet
          mellan en framgångsrik miljöpolitik. en framgångsrik politik för
          hållbar utveckling, och starka insatser KROAT SOTO ee
        </note>
        <note xml:id="i-TvXBT22Z9ZbguZFtjpgv9i">
          Anf. 41 GUDRUN SCHYMAN (vv):
        </note>
        <note xml:id="i-TDbJ2JamSQ15DZpzuwK1Wb">
          Fru talman! Jag vill ställa min fråga till statsministern. Det
          gäller våra gemensamt finansierade försäkringssystem. Jag tänker
          på sjuktörsäkringen och på a-kassan. Det är ju en diskussion om
          vi ska tortsätta ha den här typen av system och om de har en tillräcklig
          lecitimitet, om de som är med och betalar får ut tillräckligt
          mycket av dem. Det kommer också förslag från andra partier, från
          borgerliga partier, om att vi ska byta system och gå över till
          privatiserade lösningar. Jag tror, och hoppas att vi mellan Socialdemokraterna
          och Vänstern är överens om, att vi ska förstärka de här systemen.
          Vi har ju fört en diskussion, och kommer att föra en diskussion
          nu i förhandlingarna om vårbudgeten, om att bl.a. höja taken.
        </note>
        <note xml:id="i-U6FYheWtoWhBfyjda1KY58">
          Nu har det också kommit upp en diskussion som gäller just a-kassan,
          att utöka tillträdet vill den för fler. LO har i dag lanserat
          en idé om att också stärka golven, dvs. höja lägsta ersättningen
          i a-kassan för att män-
        </note>
        <pb facs="https://betalab.kb.se/prot-200001--67/prot_200001__67-085.jp2/_view"/>
        <note xml:id="i-FzGU5g5UHxMxW5duUVZ6tC">
          Frågestund
        </note>
        <note xml:id="i-9AJcH3wgcasroh8Ec2GZUf">
          Förändringar i utlänningslagen
        </note>
        <pb facs="https://betalab.kb.se/prot-200001--67/prot_200001__67-086.jp2/_view"/>
        <pb facs="https://betalab.kb.se/prot-200001--67/prot_200001__67-087.jp2/_view"/>
        <note xml:id="i-MEuHwE7muWrJCj3GdhBqxF">
          niskor på det sättet ska bli befriade från att söka socialbidrag.
          Min fråga till statsministern är hur han reagerar på det här.
        </note>
        <note xml:id="i-TnNFtngQoxSY7oCE8Bon49">
          Anf. 42 Statsminister GÖRAN PERSSON (s):
        </note>
        <note xml:id="i-82GqZPNsq6vFTWqgXMDNPP">
          Fru talman! Jag reagerar. Och jag gör det med en viss glädje,
          faktiskt. För vi är nu i ett läge i Sverige då vi kan ta oss an
          den tredje fasen av återhämtningen: Först få ordning på ekonomin,
          sedan knäcka arbetslösheten och nu använda resurserna för att
          förbättra välfärden.
        </note>
        <note xml:id="i-AJJ3WgSRceh2ByrDTnJgk1">
          A-kassan har vi börjat med. Där har vi redan tagit de första
          stegen. Det kommer vi att fortsätta med. Men vad jag tycker är
          ideologiskt intressant är att nu ta oss an uppgiften med de andra
          sociala försäkringarna. Det gäller inte minst taken. Enklare uttryckt
          gäller det att höja det försäkringsbelopp som är försäkrat så
          att också inkomsttagare som har bättre inkomster kommer in i dessa
          system. Det är viktigt. Det är inte minst viktigt för att vi då
          också möter en privat försäkringsmarknad som annars I framtiden
          kommer att vara basen för en privatisering av sjukvården.
        </note>
        <note xml:id="i-QnMoA8N8ZpzmVtbezJPAGN">
          Så vi kommer att komma tillbaka med dessa förslag. Om det blir
          till vårbudgeten eller om det är höstbudgeten som är rätt tillfälle
          återstår att se. Det annonserades redan den 20 januari 1996 i
          en artikel i tidningen Arbetet kan jag för övrigt tala om.
        </note>
        <note xml:id="i-2p2JoBWzPRzA7bRZ9Sjv3n">
          Anf. 43 GUDRUN SCHYMAN (v):
        </note>
        <note xml:id="i-7jp2yPPTWmHdyoJbF4feDf">
          Fru talman! Jag tycker att det är skönt att höra att vi är överens
          om tagen när det gäller de här försäkringarna och att vi ska försöka
          undvika en privatisering av den här delen av välfardssektorn.
          Jag kan väl också tolka det här som att det är en tydlig signal
          till de förhandlare som snart ska påbörja vårens förhandlingar
          så att de vet att det finns positiva signaler i detta politiska
          signalsystem.
        </note>
        <note xml:id="i-PoxFsBKbFgtFLjT3GBkW4h">
          Anf. 44 Statsminister GÖRAN PERSSON (s):
        </note>
        <note xml:id="i-KjpkXkjcWHYG8CabQHvRs9">
          Fru talman! Ja, det är positiva signaler. Men exakt hur förhandlingarna
          bedrivs får vi se. Vi ska se vilket utrymme vi har och allt detta.
          Dock är det ju så att de sociala försäkringarna är väldigt effektiva.
          De är billiga att hantera. De omfattar alla. De är bra för den
          enskilde. Det är oerhört viktigt att man har en uppslutning kring
          dem från breda grupper 1 samhället. Det är därför vi vill förbättra
          dem.
        </note>
        <note xml:id="i-YQadb1f2UXUAbqH4kGov2d">
          Samtidigt är vi, som jag sade förut, inte särskilt glada över
          att det växer fram privata försäkringslösningar som ska betala
          för en sjukvård där de som har råd går före i köer. Jag tror att
          vi möter också en sådan utveckling, en sådan erodering av försäkringssystemen,
          genom att höja de s.k. taken.
        </note>
        <note xml:id="i-YJCsJNbzna4ryQo8dfZDaf">
          Vad gäller LO:s förslag kommer vi tillsammans mellan partiet
          och LO att diskutera det här. Sedan kommer regeringen tillbaka.
        </note>
        <note xml:id="i-23ek58EP92maaUVNa6e8Ay">
          Anf. 45 MAGDA AYOUFB (kd):
        </note>
        <note xml:id="i-CZDdc6djH9zJn6oHQ8RzrN">
          Fru talman! Jag vill rikta min fråga till statsrådet Maj-Inger
          Klingvall. Förra året fattade vi i riksdagen ett beslut om anknytningar.
          Jag ska läsa innantill från själva beslutet. Där står: ”Ett tidsbegränsat
          uppehållstill-
        </note>
        <note xml:id="i-NxMKd9gxiEEWtSZqeKc6PE">
          UKN häck
        </note>
        <note xml:id="i-tw9SR74W71kSc2FVdCUqP">
          29
        </note>
        <pb facs="https://betalab.kb.se/prot-200001--67/prot_200001__67-088.jp2/_view"/>
        <pb facs="https://betalab.kb.se/prot-200001--67/prot_200001__67-089.jp2/_view"/>
        <pb facs="https://betalab.kb.se/prot-200001--67/prot_200001__67-090.jp2/_view"/>
        <note xml:id="i-Tmvd1rfzBYj8uvSRBFFa9p">
          NANOK 15 februari
        </note>
        <note xml:id="i-Uz6MfGPv6LmAehCsMarXRz">
          Fi agestund
        </note>
        <note xml:id="i-9DSeneWfkFrnNdTohgujAB">
          30
        </note>
        <note xml:id="i-7afU2WwQ79h2AUhKh2NHcb">
          stånd ges normalt två gånger under en tvåårsperiod. Om ett förhållande
          upphört under denna period ska fortsatt uppehållstillstånd trots
          detta kunna beviljas om sökanden eller sökandens barn utsatts
          för våld eller för handlingar som innefattar allvarlig kränkning
          av sökandens eller barnets LUTAR
        </note>
        <note xml:id="i-4QMdNkKCf74m6CQYAVRCR7">
          Det andra i det här beslutet var att: ”Regeln om att uppehållstillstånd
          ska ha beviljats före inresa här i landet ska behållas. Undantag
          ska dock kunna göras om utlänningen har stark anknytning till
          en i Sverige bosatt person och det skäligen inte kan krävas att
          utlänningen återvänder till ett annat land för att ge in ansökan
          där.”
        </note>
        <note xml:id="i-VqQcL3wLxCCPF1o6H5kPSQ">
          Lagändringen gällde från den I juli 2000. Nu efterföljs inte
          den här regeln. Har statsrådet tänkt göra något åt detta?
        </note>
        <note xml:id="i-A4yoes4iwG1utcW66pCG3s">
          Ant. 46 Statsrådet MAJ-INGER KLINGVALL (s):
        </note>
        <note xml:id="i-8szXR3i8syQPK8en2hQkek">
          Fru talman! Det här var ju viktiga förändringar it utlänningslagen,
          och de var efterlängtade av många. Det var en fråga som också
          hade diskuterats mycket här i kammaren. Det som är självklart
          när vi nu har stiftat en ny lag är naturligtvis att vi följer
          upp om tillämpningen stämmer överens med lagstiftarens mening.
          Så här gäller nu att vi följer resultatet av den förändrade lagstiftningen
          väldigt noga.
        </note>
        <note xml:id="i-QDYV6GTVNWYLpBnBarp4GJ">
          Ant. 47 MAGDA AYOUB (kd):
        </note>
        <note xml:id="i-RJReFnFtaFzFMuJZBJzTJT">
          Fru talman! Gång på gång får vi brev och samtal om att kvinnor,
          och även barn, som är utsatta för misshandel ska utvisas. Det
          finns flera fall även bland dem som har stark anknytning. Jag
          undrar vad som är stark anknytning när det gäller dessa fall,
          eftersom det ofta handlar om en kvinna som väntar barn med mannen,
          och de är kanske gifta sedan ett eller två år tillbaka. och de
          har fått ett utvisningsbeslut. Jag undrar om statsrådet kommer
          att agera i denna fråga, eftersom lagen måste följas.
        </note>
        <note xml:id="i-989CG6VKdr2C54Z7AJNbND">
          Ant. 48 Statsrådet MAJ-INGER KLINGVALL (s):
        </note>
        <note xml:id="i-M1cvN8YQQyYewwTXxqz8ka">
          Fru talman! Avsikten med denna förändring var att stärka skyddet
          för av den förändrade lagstiftningen. Den har ju inte varit i
          kraft särskilt länge. Därför är det naturhgtvis oerhört viktigt
          att vi noga följer detta. Och om ettekterna inte blir de avsedda,
          så får vi naturligtvis göra en prövning. Men jag anser inte att
          vi är 1 den situationen riktigt ännu. Lagstiftningen måste få
          fungera något längre innan vi kan göra ett sådant ställningstagande.
        </note>
        <note xml:id="i-Pd9FhRPQZXCZjorAqTEAcm">
          Underhållsskyldiga föraldrar
        </note>
        <note xml:id="i-UL467c3fECaCogX3HfDKHw">
          Ant. 49 MONICA GREEN (s):
        </note>
        <note xml:id="i-V4JfVkgRQ8aBEYSNoaCxjL">
          Fru talman! Jag har en fråga vill statsrådet Ingela Thalén. Den
          gäller underhållsskyldiga föräldrar som oftast är pappor. De gör
          sitt yttersta för att deras barn ska ha det bra där de bor. De
          är angelägna om att betala underhåll för sina barn. De vill också
          att deras barn ska bo hos dem så ofta som möjligt, och de vill
          göra något bra när barnen bor hos dem. De vill kunna gå på bio,
          gå till badhuset eller göra någon annan aktivitet tillsammans.
        </note>
        <pb facs="https://betalab.kb.se/prot-200001--67/prot_200001__67-091.jp2/_view"/>
        <note xml:id="i-Uq9UgBRs3nzG7KcSZgHCN5">
          FN-insatser
        </note>
        <note xml:id="i-JvZGH157jXL81xaiV5ekQf">
          Frågestund
        </note>
        <note xml:id="i-UWgHzCCEK7Ab4sSko3kHab">
          31
        </note>
        <pb facs="https://betalab.kb.se/prot-200001--67/prot_200001__67-092.jp2/_view"/>
        <pb facs="https://betalab.kb.se/prot-200001--67/prot_200001__67-093.jp2/_view"/>
        <note xml:id="i-9qDyzKMdXomMDH7pqyRQB6">
          De pappor som jag träffar och som är underhållsskyldiga känner
          att de har ett oerhört skuldtyngt liv. De har en relativt hög
          hyra, eftersom de vill att barnen ska ha en egen vrå, kanske inte
          ett eget rum, men helst ett eget rum när de bor hos dem. De känner
          också en oro för framtiden inför det eventuellt kommande förslaget
          om att underhållsstödet ska höjas.
        </note>
        <note xml:id="i-JgQmrHEoo4pkJpkQGvBPRj">
          Har statsrådet något svar till dessa pappor?
        </note>
        <note xml:id="i-DizXvyGGRzFnaJwdmD5FHq">
          Anf. 50 Statsrådet INGELA THALÉN (s):
        </note>
        <note xml:id="i-AdgKmU9yoszKbU9cEvhaNo">
          Fru talman! Det finns flera sätt att stödja ensamförsörjarhushållen,
          och det är den diskussionen som har varit föremål för debatt under
          en tid. Då har vi i dag en möjlighet, och det är att räkna upp
          underhållsstödet. Om vi väljer denna möjlighet är det självklart
          att vi också tittar på inkomstgränserna för dem som är underhållsskyldiga.
          Utgångspunkten är ju att båda föräldrarna ska sörja för sina barn.
        </note>
        <note xml:id="i-VpNfFxfrqKbeVjGQNefQnT">
          Jag är medveten om det som Monica Green tar upp. Och om vi nu
          går in i underhållsstödet för att justera upp hushållsekonomin
          i ensamförsörjarfamiljerna då måste vi också titta på de inkomstgränser
          som gäller i underhållsstödsreglerna. Det kan finnas andra sätt
          att stödja ensamförsörjarhushållen. Och Familjestödsutredningen
          som kommer att lämna sitt betänkande inom kort har behandlat också
          dessa frågor.
        </note>
        <note xml:id="i-MMvcsYrHiGvuZ96WGwB1mZ">
          Men på Monica Greens fråga kan jag svara att om vi höjer underhållsstödet
          så måste vi också justera inkomstgränserna.
        </note>
        <note xml:id="i-EzVvteQ2M3udmmZv8T6Mw6">
          Anf. SI MONICA GREEN (s):
        </note>
        <note xml:id="i-AgExApVwv2scXmxV6o2Mj3">
          Fru talman! Jag tackar för det. Det känns säkert bra för dem
          som hör det svaret.
        </note>
        <note xml:id="i-TwBmxEFoK9jLLiL8oHEajB">
          Jag träffar metallare på Volvo i Skövde. De har startat en kamratstödjarförening.
          De träffar bl.a. dessa pappor. Man tycker att metallare ändå har
          hyfsat bra betalt, men ändå har de denna svåra ekonomiska situation
          när det gäller att betala sitt underhåll och klara av sin egen
          situation. Det gäller att tänka på dessa underhållsskyldiga pappor
          framöver.
        </note>
        <note xml:id="i-FkN7K2dsVp8tvnYiGGmsZs">
          Anf. 52 Statsrådet INGELA THALÉN (s):
        </note>
        <note xml:id="i-PMiJb1mTdyJxiHCGwwkiZb">
          Fru talman! Jag delar Monica Greens beskrivning och önskan om
          att man ska stödja dessa pappor. Vi får inte glömma bort att hela
          utgångspunkten för diskussionen är barnen och att både mamma och
          pappa har ansvar för att försörja barnen. Det är viktigt för mig
          att stryka under att min utgångspunkt när vi nu tittar på hushållsekonomin
          för både dem som är underhållsskyldiga och dem som är ensamförsörjarhushåll
          är att det är barnens situation som är i fokus. Men som en förlängning
          av det är det båda föräldrarna som ska ha möjlighet att umgås
          med sina barn.
        </note>
        <note xml:id="i-Nb7KsrA9KtxszEfSDPxSm8">
          Hälsoundersökning av soldater i
        </note>
        <note xml:id="i-2wnUV12zruoPzzTrAi7joa">
          Anf. 53 LARS ÅNGSTRÖM (mp):
        </note>
        <note xml:id="i-8gB8YeareJuEAW2XGs1z3k">
          Fru talman! Uppgifterna om att s.k. uranammunition som användes
          1 Gulfkriget för tio år sedan bidragit till en kraftigt ökad cancerfrekvens
          både hos civilbefolkning och hos de FN-trupper som tjänstgjorde
          där är väl kända. Och sedan i höstas finns det också uppgifter
          om att samma
        </note>
        <note xml:id="i-75tbXwsw8u8mcWTutPpCba">
          Prot. 2000/01:67 15 februari
        </note>
        <pb facs="https://betalab.kb.se/prot-200001--67/prot_200001__67-094.jp2/_view"/>
        <note xml:id="i-GLBauv1UmDmnTht2xdRDQU">
          Frågestund
        </note>
        <pb facs="https://betalab.kb.se/prot-200001--67/prot_200001__67-095.jp2/_view"/>
        <pb facs="https://betalab.kb.se/prot-200001--67/prot_200001__67-096.jp2/_view"/>
        <note xml:id="i-UVinvaoSS3P6rsJG7Z7AzK">
          OKÄND BRG
        </note>
        <note xml:id="i-HLWrDmhp3acxA98DiJHNKs">
          32
        </note>
        <note xml:id="i-NWH9xCBjZaT7uDCjdxGd6L">
          sorts ammunition orsakat cancer hos civila och FN-trupper som
          tjänstgjort I Bosnien och i Kosovo.
        </note>
        <note xml:id="i-63ouLxHQBpwYgJVeo6onpB">
          Den svenska försvarsmakten har intagit en väldigt törnekande
          och nonchalant attityd, från att inga undersökningar alls skulle
          göras på de svenska FN-trupperna till att bara för några veckor
          sedan här i riksdagen förneka att det fanns några uppgifter om
          ett samband mellan denna ammunition och ökad cancertrekvens. Nu
          hörde jag uppatter 1 Sveriges Radio i går om att 10 Jo av de FN-svenskar
          som deltog i Gulfkriget har drabbats av cancer.
        </note>
        <note xml:id="i-Dt47HCspD4eB9pVKKQLUdK">
          Min fråga till försvarsmimstern är: Vad avser ministern att göra
          för att få Försvarsmakten att ta ett ökat ansvar och bringa klarhet
          i denna fråga? Och vad avser ministern att göra för att FN-svenskar
          i framtida insatser inte ska behöva riskera att drabbas av sådana
          här följdverkningar FAT
        </note>
        <note xml:id="i-Kro3icsNU68EpTonvhhLVk">
          Anf. 54 Försvarsminister BJÖRN VON SYDOW (s):
        </note>
        <note xml:id="i-HfUzh6UkmHiK3yk2y8Lhks">
          Fru talman! Jag anser att överbefälhavaren successivt har klargjort
          att Försvarsmakten har en aktiv och sökande inställning 1 denna
          fråga. Jag vågar nog säga att detsamma har gällt i andra länder,
          där man kanske från början intog en position som innebar att detta
          inte var vetenskapligt fastställt. eller rättare sagt att det
          var fastställt att det inte törelåg några samband.
        </note>
        <note xml:id="i-RyFCNNbfcY7AqbtkyuYHqJ">
          Det förekommer nu undersökningar i flera länder. I vårt land
          har Försvarsmakten inlett ett arbete med en vetenskaplig undersökning
          för att klarlägga om det finns risk för törhöjd cancertrekvens
          eller inte hos våra soldater. Och jag har själv sett till att
          de behöriga myndigheterna på detta område och Försvarsmakten kommit
          fram till att ta dessa frågeställningar på allvar. Varje soldat
          som känner på sig att han eller hon har varit utsatt för någonting
          av detta kan söka sig till Försvarsmakten för att direkt få möjligheter
          till en hälsoundersökning.
        </note>
        <note xml:id="i-FmtacCEW24PBPFkTYM96rP">
          Ant. 55 LARS ÅNGSTRÖM (mp):
        </note>
        <note xml:id="i-WxFoud1bRqe9tzKPHxCnVD">
          Fru talman! Tack så mycket för beskedet att Försvarsmakten nu
          intar en mer aktuv inställning. Det är nämligen oroande, eftersom
          svenskar som deltar i FN-insatser gör det frivilligt. Och om de
          möts av en nonchalans och drabbas av sådant som förnekas att det
          över huvud taget existerar och inte känner till riskerna så riskerar
          man ju att minska antalet frivilliga i framtida FN-insatser.
        </note>
        <note xml:id="i-RcPqXdHawx1Ts3ytW3bNzN">
          Jag skulle också vilja fråga vilka initiativ som ministern avser
          att ta under det svenska ordförandeskapet i EU för att få de få
          stater som har s.k. uranammunition att sluta använda sådan?
        </note>
        <note xml:id="i-NvMVnVkNYuurfBV1hhzdjW">
          Ant. 56 Försvarsminister BJÖRN VON SYDOW (s):
        </note>
        <note xml:id="i-6VsHaQRd8x7Zb3CgfujwUK">
          Fru talman! Det är riktigt att frågan först kanske kom att behandlas
          inom EU när den togs upp och blev aktuell på nytt. Den har ju
          varit känd sedan tidigare. men den togs upp vid årsskiftet. Men
          egentligen kom alla våra internationella samarbetsorganisationer
          in på frågan. Och det fastställdes en arbetsfördelning som innebär
          att det i första hand är Nato och Förenta nationerna med sina
          underorgan som är ansvariga för framtagandet av vetenskapliga
          undersökningar om hur förhållandena kan ha varit,
        </note>
        <pb facs="https://betalab.kb.se/prot-200001--67/prot_200001__67-097.jp2/_view"/>
        <note xml:id="i-LJxDENpU8sVm4nVCDDURKG">
          Frågestund
        </note>
        <pb facs="https://betalab.kb.se/prot-200001--67/prot_200001__67-098.jp2/_view"/>
        <pb facs="https://betalab.kb.se/prot-200001--67/prot_200001__67-099.jp2/_view"/>
        <note xml:id="i-15RDmScez6aKfahN9483Pp">
          både när det gäller grundforskningsfrågeställningen och om soldater
          har utsatts för hälsorisker.
        </note>
        <note xml:id="i-LCMzmwSTtSA2y4511iJshd">
          Jag vill också säga att jag instämmer med Lars Ångström på en
          punkt, nämligen att om man ska kunna rekrytera personal på frivillig
          basis, vilket det ju handlar om, måste det finnas en trovärdighet
          1 vad man från ledningen både själv får reda på och talar om för
          dem som rekryteras inför det att de ska komma till ett missionsområde.
        </note>
        <note xml:id="i-AWvirppkXhvERZ741G8P4m">
          Det svenska forsvaret
        </note>
        <note xml:id="i-UxT8F3E4Np8EXwsW49GBth">
          Anf. 57 KARIN ENSTRÖM (m):
        </note>
        <note xml:id="i-3eCam2vMr2vuGeMM2ncXW3">
          Fru talman! Jag har också en fråga till försvarsministern. I
          förra veckan hände det mycket. Vi hade utrikespolitisk debatt,
          och försvarsministern var samtidigt i Moskva. Då kunde vi i Svenska
          Dagbladet läsa rubriken Försvaret klarar inte ett anfall. Tidningen
          hänvisade till två framtidsstudier om det svenska försvaret som
          var beställda av högkvarteret och utförda av Totalförsvarets forskningsinstitut
          och av en amerikansk kon- SIST
        </note>
        <note xml:id="i-MH4UgYeseZQFhFVobb45kX">
          Resultatet av studierna var att Sverige vid angrepp inte har
          förmåga att klara sig utan militär hjälp utifrån. Efterverkningarna
          lät inte vänta på sig. Försvarsministern fick agera från Moskva.
          Han uttryckte sitt missnöje, och den ansvarige generalen fick
          hastigt lämna sitt uppdrag 1 Försvarsberedningen.
        </note>
        <note xml:id="i-4wXcgrP8Utqcn8CtuWkYU4">
          Då frågar jag försvarsministern om han menar att det inte är
          tillåtet att studera andra scenarier än dem som är politiskt korrekta
          och bästafallsalternativ?
        </note>
        <note xml:id="i-BBpURdsYtfaxjFwzWGWqbP">
          Anf. 58 Försvarsminister BJÖRN VON SYDOW (s):
        </note>
        <note xml:id="i-CUFc4pXJJuENFjQQxNwnkT">
          Fru talman! Vi bedriver ett planeringsarbete på både kort och
          längre sikt för Försvarsmakten och i Försvarsmakten. Det ska utgå
          ifrån det som överbefälhavaren fastställer som möjliga scenarier.
          Det finns ingenting i de scenarier som har varit i dessa rapporter
          som har sin utgångspunkt i det. Följaktligen bör det inte ligga
          till grund för Försvarsmaktens plane- Te
        </note>
        <note xml:id="i-V2oAFJkuWqgsZyy4CVqxE5">
          Nu kommer Försvarsmakten med sina perspektivplaner om ungefär
          två veckor, och där kommer det att finnas scenarier som naturligtvis
          är uttryck för att det kan bli bekymmersamma förhållanden, risker
          och väpnade angrepp. Det är självklart att sådant ska studeras.
          Men utgångspunkten måste vara det som överbefälhavaren efter att
          ha ställt samman alla delar av högkvarterets arbete finner som
          riktiga utgångspunkter.
        </note>
        <note xml:id="i-JtBoQkXc14zoMJjfwfooH6">
          Anf. 59 KARIN ENSTRÖM (m):
        </note>
        <note xml:id="i-YSwbFzkd5NQh6F4KsdPhCR">
          Fru talman! Tack för det, försvarsministern. Jag hoppas att det
          inte är så som jag fick intryck av i förra veckan, att frågan
          är så känslig för regeringen och socialdemokraterna att det inte
          ens är tillåtet att studera de obekväma värstafallsalternativen,
          eftersom det skulle vara olyckligt om vi baserade hela vår planering
          på önskvärd utveckling och inte på sådant som tyvärr kan inträffa.
        </note>
        <note xml:id="i-FGsQFhoc8oyrWgnBCixgre">
          Prot. 2000/01:67 RhärOCtk
        </note>
        <note xml:id="i-VLcgUVZdySnjf59nBWw8dw">
          RR
        </note>
        <pb facs="https://betalab.kb.se/prot-200001--67/prot_200001__67-100.jp2/_view"/>
        <note xml:id="i-HUfsfbR6ck2efocu5BmDB3">
          Frågestund
        </note>
        <note xml:id="i-BT56FoZBzUMkRdU8ztyKUz">
          ekonomipolitik
        </note>
        <pb facs="https://betalab.kb.se/prot-200001--67/prot_200001__67-101.jp2/_view"/>
        <pb facs="https://betalab.kb.se/prot-200001--67/prot_200001__67-102.jp2/_view"/>
        <note xml:id="i-7X92AUPzJhvZHh1R5N1CYL">
          RANK RNA
        </note>
        <note xml:id="i-QtwiowkvAQG8DMJygdifGi">
          Anf. 60 Försvarsminister BJÖRN VON SYDOW (s):
        </note>
        <note xml:id="i-HxEXP5PFkfQFSG5tqDVauQ">
          Fru talman! Det är absolut inte fråga om att vi har scenarier
          som endast uttrycker önskvärd utveckling. Hela försvaret bygger
          på att det ska finnas en möjlighet att använda försvaret i en
          icke önskad utveckling. Däremot försöker vi ange vad som är realistiska
          situationer. Min bedömning, grundad på både förutvarande och nuvarande
          överbefälhavarens, är att vi har ett försvar som förmår att avskräcka
          ifrån och bekämpa den typ av väpnade angrepp som i nuet eller
          under en period framåt kan tänkas riktas mot värt land.
        </note>
        <note xml:id="i-YDbgE5CgQzcDd6ZVFgY7cr">
          Irlands
        </note>
        <note xml:id="i-MGTMvVaLPNHyneLrdvT4HW">
          Anf. 6l MATZ HAMMARSTRÖM (mp):
        </note>
        <note xml:id="i-JS1eg6dP9qHVyKVgo81ana">
          Fru talman! Jag har en fråga till statsministern. I måndags tillrättavisades
          Irland av EU:s finansministrar för sin ekonomiska politik. I ett
          gemensamt uttalande uppmanas Irland att justera sin tilläggsbudeget
          för 2001. Därmed blev Irland det första EMU-land som fick svart
          på vitt på att man inte längre är fri att föra en självständig
          budgetpolitik efter en EMU-anslutning.
        </note>
        <note xml:id="i-M62LQ5WrikySCu2JbomnHK">
          Irlands ekonomi går bra, arbetslösheten har sjunkit till under
          4 96, man har ett budgetöverskott och minskande statsskuld. Nu
          vill man satsa mer på den offentliga sektorn. Det gillar inte
          EU, och Sverige stöder EU:s linje.
        </note>
        <note xml:id="i-HSEzvYngNCFTo2VR9j4V36">
          Agerandet mot Irland visar mycket tydligt att ett inträde i EMU
          innebär att man ger upp den nationella suveräniteten över den
          ecna statsbudgeten. Vi gröna tycker att det är oacceptabelt att
          EU lägger sig i de enskilda EU-ländernas ekonomiska politik.
        </note>
        <note xml:id="i-XWK64UuTDxpLoT2YEAgUJR">
          Min fråga till statsministern är: Är det verkligen rimligt att
          Sverige accepterar och t.o.m. aktivt stöder att Irland får en
          tillrättavisning för att man 1 sin budget vill satsa mer på offentlig
          sektor? Kunde vi inte åtminstone ha markerat att statsbudgeten
          är en nationell angelägenhet genom att inte delta i beslutet?
        </note>
        <note xml:id="i-DfdDhNdCCGBo1gFTgY76cE">
          Anf. 62 Statsminister GÖRAN PERSSON (s):
        </note>
        <note xml:id="i-UXA7gwyHWXihhPXPLiiiMu">
          Fru talman! Jag tycker att det är mycket rimligt mot bakgrund
          av vad EMU fakuskt är. Irland har inte bara ett stort överskott
          och kraftig tillväxt utan också en stigande inflation. Den stigande
          inflationen i en valutaunion får de andra länderna 1 valutaunionen
          ta bördan av. Nu är Irland en liten ekonomi, så det skakar inte
          valutaunionen. Hade det varit en stor ekonomi som hade betett
          sig på så sätt hade de andra omedelbart fått betala för det. Det
          är det sambandet som man hävdar från finansministrarnas sida.
          Är man med i den klubben och drar fördel som Irland gör av låga
          räntor ska man också ta sitt ansvar så att man inte för en politik
          som faktiskt driver upp inflationen och därmed förstör för andra
          länder. Det är så det hänger ihop. Och detta har jag talat om
          länge. Jag tycker att det är högst rimligt att de som samverkar
          i en valutaunion också försöker att samordna sin ekonomiska politik
          så att man inte förstör för varandra utan tvärtom driver en politik
          där man stöder varandra. Det är vad det handlar OL
        </note>
        <pb facs="https://betalab.kb.se/prot-200001--67/prot_200001__67-103.jp2/_view"/>
        <note xml:id="i-XFxLWj8Ld7Ei5SfWT8KDzg">
          Riksbankens årsredovisning
        </note>
        <note xml:id="i-74epd2bido7yepuYfnHaWp">
          Frågestund
        </note>
        <note xml:id="i-4HjA5imfV9zGvx6c85MY8Z">
          35
        </note>
        <pb facs="https://betalab.kb.se/prot-200001--67/prot_200001__67-104.jp2/_view"/>
        <pb facs="https://betalab.kb.se/prot-200001--67/prot_200001__67-105.jp2/_view"/>
        <note xml:id="i-KC4bNVY5n9CV1mwdE6mFS">
          Anf. 63 MATZ HAMMARSTRÖM (mp):
        </note>
        <note xml:id="i-TjsCqnGeCfv3KoaMNBiXGY">
          Fru talman! Jag får tacka statsministern för svaret. Även om
          det är så att Irland har en hög inflation skulle Irland ha kunnat
          påverka sin inflation om de liksom vi hade haft möjlighet att
          föra en självständig räntepolitik. Men nu är Irland anslutet till
          EMU, och då är det den europeiska centralbanken som bestämmer
          räntepolitiken. Då är det inte Irlands verklighet man utgår ifrån
          utan, precis som statsministern sade 1 Göteborgs-Posten i måndags,
          den monetära politik som centralbanken för med sikte på de stora
          ländernas behov.
        </note>
        <note xml:id="i-4iEcNpZkpzmmibVjQ7Fqa4">
          Här har vi ett av grundproblemen med EMU. Europeiska centralbankens
          politik ligger inte i fas med verkligheten i Irland. Då begränsas
          Irlands möjligheter att föra en självständig politik.
        </note>
        <note xml:id="i-CsGAYLwPJRx4XntE2J3tjX">
          Anser statsministern att de enskilda medlemsländerna ska ha rätt
          att föra en självständig ekonomisk politik utan att få tillrättavisningar
          av EU, eller vore det acceptabelt att Sverige, om vi en dag mot
          förmodan skulle vara EMU-anslutna, fick kritik för att vi ville
          satsa på äldreomsorg och IE
        </note>
        <note xml:id="i-7CLD9rvkJWzH88LgosuPNs">
          Anf. 64 Statsminister GÖRAN PERSSON (s):
        </note>
        <note xml:id="i-WJZxbwa827HtHwY2BuyjcD">
          Fru talman! Frågeställaren har rätt på en punkt. Det är att när
          Irland gick med 1 EMU fick de nya förutsättningar. För Irlands
          del betydde det kraftigt sänkt ränta. Skulle Irland nu stå utanför
          skulle man naturligtvis ha en räntenivå som åtminstone låg på
          samma nivå som den brittiska, alltså en väsentligt högre ränta
          än vad de har 1 dag. Jag tycker att fallet Irland är värt att
          studera för oss 1 Sverige. Irland är ett litet land i utkanten
          av den monetära unionen som har en avvikande ekonomisk utveckling.
          Den penningpolitik som bedrivs bedrivs naturligtvis inte i första
          hand med sikte på den irländska situationen — det vore naivt att
          tro — utan med något slags sammanvägning av hela valutaområdets
          förutsätt- INT
        </note>
        <note xml:id="i-AdecH7sWeFQJe4dFyggwwp">
          Isolerat skulle Irland kanske ha haft, om de hade haft en egen
          ekonomi i den meningen, en högre ränta. Nu är det inte så, utan
          de drar fördel av att ligga i skydd av andra och ha en låg ränta
          och en stabil valutakurs. Då kommer också kraven på den ekonomiska
          politiken, att inte fördärva detta.
        </note>
        <note xml:id="i-XrJS4aSJB7nQykPcFvxbip">
          Vi får se hur det fungerar för Irlands del. Att kravet kommer
          från de andra är fullt rimligt och riktigt. Vi får se hur det
          fungerar. Det är en pusselbit för oss som vi ska väga in när vi
          ska ta ställning till vårt eventuella medlemskap i framtiden.
        </note>
        <note xml:id="i-TA8NC3R6Yhzdxe7q4yT2n7">
          Anf. 65 BENGT-OLA RYTTAR (s):
        </note>
        <note xml:id="i-CpBqkyLmzBfkZgRQTtQQDx">
          Fru talman! Jag har en fråga till statsministern.
        </note>
        <note xml:id="i-GszAQ7D11ZTbVfHLcMugQp">
          Häromdagen fick vi en årsredovisning från Sveriges riksbank för
          år 2000. Där ser vi att vinsten är 20 miljarder, valutareserven
          är mer än 150 miljarder och bankens samlade tillgångar ligger
          en bra bit över 200 mil- [Elg
        </note>
        <note xml:id="i-WNXyMAZgyUp3vijusW17pv">
          Nu föreslår Riksbanksfullmäktige att man överför 28 miljarder
          till staten, och det är bra. Där har vi ett stort hål att stoppa
          de miljarderna 1. Men, statsministern, är det rimligt att det
          finns så mycket pengar kvar 1
        </note>
        <note xml:id="i-6Gn6nqLt1usrkzv73dEZjh">
          Prot. 2000/01:67 IRK
        </note>
        <pb facs="https://betalab.kb.se/prot-200001--67/prot_200001__67-106.jp2/_view"/>
        <note xml:id="i-QhPsJ9YZGU7xG3mniEehfJ">
          Frågestund
        </note>
        <pb facs="https://betalab.kb.se/prot-200001--67/prot_200001__67-107.jp2/_view"/>
        <pb facs="https://betalab.kb.se/prot-200001--67/prot_200001__67-108.jp2/_view"/>
        <note xml:id="i-V4okQm7NnUmytQhgQo2pwx">
          Prot. 2000/01:67 REGN
        </note>
        <note xml:id="i-9LmRjGe69ckRTLh1SqL88h">
          30
        </note>
        <note xml:id="i-8XWQwmVFbB9pdaE6iGwvsr">
          Riksbanken nu när vi har en tlytande valutakurs och inget växelkursmål
          för Riksbanken? Skulle det bli så i framtiden att vi trots folkviljan
          går med I EMU kommer de här miljarderna att konfiskeras av den
          europeiska centralbanken.
        </note>
        <note xml:id="i-5hicsLNayivtcLqJEPweFR">
          Anf. 66 Statsminister GÖRAN PERSSON (s):
        </note>
        <note xml:id="i-8A5xYEpJNpGx9eTciNj6Eg">
          Fru talman! Jag vill inte från denna talarstol recensera Riksbanken.
          Vi har ett fullmäktige som frågeställaren har påverkat utseendet
          av. Det leder fel om jag recenserar detta fullmäktige och den
          ledning som sitter i Riksbanken. Det är frågeställaren som i det
          här fallet har större möjligheter än jag att föra debatten via
          valda ombud i fullmäktige. Så ser det ut, och det måste vi komma
          ihåg.
        </note>
        <note xml:id="i-Koe7b3JP2EQ6U71v1zYqBw">
          Jag är egentligen ganska elad att vi har möjlighet att ställa
          en sådan fråga. Det säger någonting som landets ekonomiska utveckling
          och läge. Jag har varit med om tider då trågeställningen hade
          ansetts som nästintill fullständiet fantasifull att ställa. Nu
          är det lite bättre ordning på torpet.
        </note>
        <note xml:id="i-UQpx6c3Zx3dq7bRUUTjWU9">
          Jag vill alltså inte recensera Riksbankens politik. Jag hänvisar
          frågeställaren till fullmäktige.
        </note>
        <note xml:id="i-zrBKBsepSoQiV13SETSKN">
          Ant. 67 BENGT-OLA RYTTAR (s):
        </note>
        <note xml:id="i-4c7VqguRcnHkB6V52gm2SB">
          Fru talman! Jag får tacka statsministern för svaret. Jag begärde
          faktiskt ingen recension av Riksbankens politik, utan jag ville
          ha statsministerns uppfattning om det rimliga i att så oerhört
          mycket pengar ligger där passivt alldeles i onödan.
        </note>
        <note xml:id="i-48YTbvEPvQkcYJnRfRvp4A">
          Anf. 68 Statsminister GÖRAN PERSSON (s):
        </note>
        <note xml:id="i-V9RtpcFUr1ei1LeQZTghc1">
          Fru talman! Jag är inte säker på att det var så fel uppfattat
          av mig. Om jag ska börja på att bedöma rimligheten i politiken
          kommer jag trots allt ganska nära en recension. Jag lämnar detta
          till Bengt-Ola Ryttar, en av riksdagens mest framstående ledamöter
          vad gäller granskning av penningpolitik, Sveriges koppling till
          EU och inte minst diskussionen om en runlig avvägning mellan de
          institutioner vi har i Sverige: en självständig riksbank, en regering
          och en riksdag. Hur ska detta hanteras? Jag väntar ivrigt på den
          offentliga debatt som Ryttar drar i gång.
        </note>
        <note xml:id="i-7QAsfWTCaCT2Zb6tpwV4Ls">
          I ORMVGIK AKAN
        </note>
        <note xml:id="i-VskBGKgm1sw643SSmtznPN">
          Ant. 60 BERIT ADOLFSSON (m):
        </note>
        <note xml:id="i-TGGvJ7JdiVnURhLLLUFoTC">
          Fru talman! Jag har en fråga till försvarsministern som är lite
          udda och liten och som egentligen handlar om livsmedel och djurhantering,
          men som Jag tror att ministern kan svara på.
        </note>
        <note xml:id="i-KhifNVro3HM6dVXfRkKEZQ">
          Det gäller försvarets materiel. Jag är intresserad av att tamdjur
          ska slippa forslas genom hela Sverige för att slaktas. En som
          jag tycker strålande idé är att slaktaren kommer till djuren och
          inte tvärtom. Nu finns det väldigt få mobila slakterier i Sverige,
          och det tar lång tid att bygga sådana. Jag uppfattar att regeringen
          också har detta som en viktig fråga.
        </note>
        <note xml:id="i-3t8LVXq2vdA3QH7M8xro5P">
          Min fråga är följande. Det ryktas att försvaret i sin ägo har
          många mobila slakterier som tydligen ska användas i tider av ofärd
          och för extrema förhållanden. Vet ministern något om att dessa
          skulle kunna ställas
        </note>
        <pb facs="https://betalab.kb.se/prot-200001--67/prot_200001__67-109.jp2/_view"/>
        <note xml:id="i-8XyyycgSwyN1nVPfTtvHZT">
          Frågestund
        </note>
        <pb facs="https://betalab.kb.se/prot-200001--67/prot_200001__67-110.jp2/_view"/>
        <pb facs="https://betalab.kb.se/prot-200001--67/prot_200001__67-111.jp2/_view"/>
        <note xml:id="i-AMkgnY3hmTH13wMcn3EV7w">
          till djurens förfogande, eller kanske jag kan få information
          om vart jag ska vända mig?
        </note>
        <note xml:id="i-5Z62XwYyVcnYDftYrX3Eyq">
          Anf. 70 Försvarsminister BJÖRN VON SYDOW (s):
        </note>
        <note xml:id="i-5a8sQp8dBb9QzTSXHT4PTB">
          Fru talman! Det är faktiskt en svår fråga att svara på. Jag tror
          att det förhåller sig som frågeställaren säger. I den gamla krigsorganisation
          som nu är under utrangering skulle försvaret och landet kunna
          klara sig flera år, ungefär som det var under andra världskriget.
          Nog har jag sett i tabeller att det har funnits den typen av förband,
          dvs. fältslakterier.
        </note>
        <note xml:id="i-NhYprLx1BZPvgMBjD3W7bC">
          Tanken är nu att entreprenör ska anlitas för att kunna sälja
          den materiel som vi inte behöver. Försvarsmaktens högkvarter håller
          på att göra upp alldeles nu i dagarna, tror jag, vem som ska bli
          entreprenör. Det får IRC OROAR) EN CSR AC någonting som skulle
          kunna användas på det sätt som frågeställaren tar
        </note>
        <note xml:id="i-5VKCC668Fr2akaLAP57U4p">
          upp.
        </note>
        <note xml:id="i-4AAK15Gn3dD55ZXhQX36bo">
          Anf. 71 BERIT ADOLFSSON (m):
        </note>
        <note xml:id="i-Wtv3LcpnANN4AKTuuscJeP">
          Fru talman! Jag uppfattar en viss positiv inställning till frågan
          hos ministern. Jag förväntar mig att om det finns en köpare till
          materielet kommer det att säljas till rätt personer. Jag väntar
          på detta.
        </note>
        <note xml:id="i-JuedsTEBXfim1gg85ycXKo">
          Bostadsbidraget
        </note>
        <note xml:id="i-4LLnRd5K8jpMB2wmD5LkiW">
          Anf. 72 OWE HELLBERG (v):
        </note>
        <note xml:id="i-3djfdQt9bsCxt74yHRL6m4">
          Fru talman! Jag har en fråga till Ingela Thalén.
        </note>
        <note xml:id="i-KQhpaPANHTaAGggG5KF7x3">
          INOM TD GRISEN RETRO CND RETAANE RE det sämre är bostadsbidragstagarna.
          Reglerna har kraftigt förändrats. Bl.a. får många i dag återbetalningskrav
          på bostadsbidrag de fått två år tidigare. Det kan handla om tusenlappar.
          Ingen vet vad som händer med dem som inte kan betala tillbaka.
          Hamnar de hos kronofogden eller i annan penningnöd?
        </note>
        <note xml:id="i-JtbEkKpr4ryo44aZww85NN">
          För att ge människor möjlighet att slippa återbetalningskrav
          infördes en ny lag. Den ger dem som har sämst inkomst möjlighet
          att slippa återbetalningen. Lagen har fungerat mycket dåligt.
          Inte ens 10 20 av dem som har ansökt om att slippa återbetalningskraven
          har fått sin sak prövad. Riksförsäkringsverket skickade en rapport
          till ministern om detta i augusti förra året, och än har ingen
          förändring skett.
        </note>
        <note xml:id="i-LAJargRfeKZL7QNdNe8HJu">
          Varför har inte ministern agerat i den här frågan?
        </note>
        <note xml:id="i-4nV4zD2ToQmUHg9GxrmmSC">
          Anf. 73 Statsrådet INGELA THALÉN (s):
        </note>
        <note xml:id="i-jt5fhVuhhT3AZaMJaXZQX">
          Fru talman! Det är precis som Owe Hellberg säger. Frågan har
          varit uppe. Vi har haft ett år på oss att följa frågan. Nu har
          det i uppföljningen efter det senaste årsskiftet visat sig vara
          lite bättre, men dessvärre inte riktigt så bra som vi hade hoppats
          på.
        </note>
        <note xml:id="i-3yFnoGuZMnmHyuHv8i64fs">
          Det är min avsikt att under våren gå igenom frågan och återkomma
          efter en sådan genomgång.
        </note>
        <note xml:id="i-MpYkxPCf628ND9RQrxXCuz">
          AVN hä GT
        </note>
        <note xml:id="i-CehQgkdW6aTj3UwnwaEeXg">
          37
        </note>
        <pb facs="https://betalab.kb.se/prot-200001--67/prot_200001__67-112.jp2/_view"/>
        <pb facs="https://betalab.kb.se/prot-200001--67/prot_200001__67-113.jp2/_view"/>
        <pb facs="https://betalab.kb.se/prot-200001--67/prot_200001__67-114.jp2/_view"/>
        <note xml:id="i-XyA6ht6zSGRj28DpXxrxdF">
          KONICA RON IKT
        </note>
        <note xml:id="i-PHESnGvbgwK3N3KpeS5MYF">
          Frågestund
        </note>
        <note xml:id="i-VRBaaEuuPjJitTNL5dWX2Q">
          ACO NAN: LC
        </note>
        <note xml:id="i-CYnwm6V8X7aMmr41kHraki">
          Fru talman! Ca 75 000 personer har ansökt om att få slippa återbetalningskravet,
          men bara ca 7 000 har fått sin sak prövad. Dessutom har de fått
          väldigt olika behandling beroende på var de bor i landet.
        </note>
        <note xml:id="i-UUVX4z66NfUKQtbL2gaYTG">
          Anledningen till detta är naturligtvis de rigida kraven på att
          människor ska anmäla inkomstförändringar under inkomståret oavsett
          om de vid tillfället har bostadsbidrag eller ej. Det är ett orimligt
          krav på fattiga människor som ofta får tillfälliga inkomster som
          de inte har kunnat räkna ara
        </note>
        <note xml:id="i-UHYXzmNWDD7DRR6S4XYCwC">
          Vänsterpartiet reserverade sig mot förslaget och ville ha en
          annan modell. Vi ville ha den danska modellen. Min fråga till
          minister blir nu: De ca 70 000 som inte har fått sin ansökan prövad,
          kommer de att få sin ansökan prövad framöver i det som kommer
          att bli någon typ av ny lagstiftning? Den väntar vi på, men den
          kan vi inte vänta på hur länge som helst.
        </note>
        <note xml:id="i-VBerj537qdgC9rsKpvRdDW">
          Anf. 75 Statsrådet INGELA THALÉN (s):
        </note>
        <note xml:id="i-HeoTy1A2XQ6y3zJsouJNc7">
          Fru talman! Det är väldigt viktig att understryka att en allmän
          utgångspunkt för bostadsbidragen är att man ska ha rätt bostadsbidrag
          i förhållande till den hyra man har och den inkomst man har i
          familjen. DIET KL (0 NR LORETTA TO 0 FRU ELSA
        </note>
        <note xml:id="i-L5uNbASheJaf8iZzYCtXHv">
          Jag tycker inte att det är orimligt att man löpande under året
          anmäler ändrad inkomst. Däremot är det, som Owe Hellberg säger,
          ett bekymmer om de anmälningarna inte blir tillgodosedda på rätt
          sätt och de visar sig vara av tillfällig karaktär. Det är bl.a.
          den typen av förändringar man måste se över. Det är alldeles rimligt
          att man har lika behandling över hela landet.
        </note>
        <note xml:id="i-MszAF12edxHrZBrQJAdFwf">
          Mot den bakgrunden är det min avsikt att se över frågan nu under
          vå- KE
        </note>
        <note xml:id="i-X3jPxuSifXmQ2ed9oAVHeq">
          V'aldet i samhället
        </note>
        <note xml:id="i-RhbwXHU5hXHdzJfx3pnteE">
          Anf. 76 ELVER JONSSON (fp):
        </note>
        <note xml:id="i-U2B3Bbse9dhZrAJjfEwvRu">
          Fru talman! Våldet i vår tid finns på så många ställen. Det finns
          i gatulivet, på idrottsplatsen, inte minst på krogarna och i deras
          närhet och tragiskt också i våra skolor. I en arbetsmarknadsrapport
          uppger fyra av tem att de känner oro över våldstendenser också
          i arbetslivet. Vi har väldet också på många andra ställen. Det
          gäller inte minst videovåld. I filmens ofta förljugna värld elorifierar
          man våldet.
        </note>
        <note xml:id="i-2oGsjCBgXid2TeHNW7j492">
          Min träåga till regeringen blir om det just nu pågår en aktivitet
          och ett arbete som gör att man på bred front skulle kunna komma
          till rätta med de inslag som det finns en sådan bred, för att
          inte säga total. uppslutning kring att vi måste bekämpa för att
          få ett mjukare och varmare samhälle.
        </note>
        <note xml:id="i-Pm3K7JFyxhFWSZGFktxA6Z">
          Anf. 77 Statsminister GÖRAN PERSSON (s):
        </note>
        <note xml:id="i-Q8YM6DPmXx74AXA58oEpLQ">
          Fru talman! Frågan är allmänt hållen. Låt mig också ge ett allmänt
          NAT
        </note>
        <note xml:id="i-3H87gzGKt8kdrkUmtg4aPg">
          Först tycker jag att Elver Jonsson har en riktig ingång och gör
          en riktig beskrivning av ett angeläget samhällsproblem som är
          växande. Det eländet delar vi med hela vår omvärld. Här finns
          en lång rad saker.
        </note>
        <pb facs="https://betalab.kb.se/prot-200001--67/prot_200001__67-115.jp2/_view"/>
        <note xml:id="i-Cx8hozdPKb5F4zMgcwyyT4">
          Frågestund
        </note>
        <pb facs="https://betalab.kb.se/prot-200001--67/prot_200001__67-116.jp2/_view"/>
        <pb facs="https://betalab.kb.se/prot-200001--67/prot_200001__67-117.jp2/_view"/>
        <note xml:id="i-Ya3RqvUAGv32YaVhJudRFv">
          Dels handlar det om hur vi som föräldrar agerar i vår fostrargärning.
          Det finns anledning att föra samtal om detta. Dels handlar det
          om hur vi som vuxna agerar som förebilder för ungdomar utanför
          vår egen familj. Det finns anledning att fundera på detta. Dels
          handlar det om hur vi som vuxna agerar på arbetsplatser gentemot
          varandra. Mobbning är ingenting som bara förekommer i skolor.
        </note>
        <note xml:id="i-TA6YRHdNwd5nAAYECtDC6v">
          Det handlar naturligtvis också om hur vi bestämt från skolans
          sida exempelvis driver värdregrundsfrågorna. Det handlar om hur
          vi med olika samhällsinsatser möter droger, drogliberalism och
          allt sådant som breder ut sig och som också är kopplat till dessa
          fenomen och företeelser. Det handlar om hur vi kan hantera sådant
          som tull och polis för att se till att det inte strömmar in ytterligare
          droger över landets gränser.
        </note>
        <note xml:id="i-DUhBW4x5BbYuakWqTFm4FH">
          Det är en lång rad insatser som var för sig kan vara mindre kraftfulla
          men som sammantaget syftar till att just skapa det som Elver Jonsson
          efterlyser, ett mjukare samhälle.
        </note>
        <note xml:id="i-NQj2oaQE5oad92YLqzuECa">
          Anf. 78 ELVER JONSSON (fp):
        </note>
        <note xml:id="i-Qqa7m6dkTRDw3J6RiDxVB6">
          Fru talman! Tack, statsministern, för svaret att regeringen också
          ser det i ett brett perspektiv. Jag tror att det vill till ett
          helt batteri av insatser om vi ska komma till rätta med det. Även
          om vi inte ska övertolka och skrämma upp i onödan är detta en
          realitet. Jag noterar med tacksamhet att statsministern också
          ser det så. Vi behöver bara bläddra i dagstidningen för att se
          det. Man hinner bara till första sidan där det talas om att bussförare
          är rädda för våldet, att det är farligt att arbeta ensam i butik,
          att våld och hot i arbetslivet ökar och att våldet blir allt grövre
          bland ungdomarna.
        </note>
        <note xml:id="i-GfXRz3ujaRwaA7oRyfd8zh">
          Därför tror jag, precis som Göran Persson sade, att det behövs
          ett samlat grepp. Nu när vi lever i projektens tidevarv blir min
          fråga: Skulle detta inte kunna vara ett projekt där vi får något
          av en spontan rörelse som kanske leder till en folklig väckelse
          och en samlad insats mot det som är störande och förstörande?
          Det skulle vara välgörande om statsministern sade att vi ska ta
          tag i det här, om inte förr så när EU-mötet är OA
        </note>
        <note xml:id="i-EvYabxS73KzXUK87nY8M61">
          Anf. 79 Statsminister GÖRAN PERSSON (s):
        </note>
        <note xml:id="i-BpJ7bYFydeUKKKYf3QD8Xd">
          Fru talman! Jag är inte fftämmande för ett sådant initiativ.
          Det kan vara en god idé att fundera på. Om Elver Jonsson är så
          generös och säger att vi kan få våren på oss att tänka, ska jag
          väl svara positivt och säga att vi får se när vi kommer fram till
          sommaren och efter Sommaren om vi inte ska göra detta till en
          gemensam angelägenhet. Det kanske är så att det redan pågår, och
          då kan vi göra sådant som redan pågår mer synligt eller lite större
          i omfattning. Men vi tar tiden på oss. Jag delar den oro som frågeställaren
          ger uttryck för.
        </note>
        <note xml:id="i-4ZiSe81rDd6aYZ2iUh1jUb">
          Forsvarets ekonomi
        </note>
        <note xml:id="i-VT6ut8bFxQx843ZRdcxfJp">
          Anf. 80 AMANDA AGESTAV (kd):
        </note>
        <note xml:id="i-UFKqUJtXbrAQiWqQJvFfzo">
          Fru talman! Jag har en fråga till försvarsministern. Mediernas
          rapportering för några veckor sedan om nya svarta hål i Försvarsmaktens
          ekonomi aktualiserar en frågeställning och ett förslag som har
          väckts här
        </note>
        <note xml:id="i-XrfaNYQ9fRdCRnU1TK2rDe">
          Prot. 2000/01:67
        </note>
        <note xml:id="i-8GQu7D6uNiMLd8HPdbcviQ">
          15 februari
        </note>
        <note xml:id="i-R8JcqKsFmHcGQE8zr96Apx">
          39
        </note>
        <pb facs="https://betalab.kb.se/prot-200001--67/prot_200001__67-118.jp2/_view"/>
        <note xml:id="i-EHx2Vt9s85uKDwKFZ4tL2T">
          Anhörigbesök
        </note>
        <pb facs="https://betalab.kb.se/prot-200001--67/prot_200001__67-119.jp2/_view"/>
        <pb facs="https://betalab.kb.se/prot-200001--67/prot_200001__67-120.jp2/_view"/>
        <note xml:id="i-2tZmb5SLypTicmBWvDY9Xa">
          Prot. 2000/01:67 15 februari
        </note>
        <note xml:id="i-59PSXRqdrpNAvr8jVN6oz6">
          IKT
        </note>
        <note xml:id="i-VJmrSe98rc8jXD3S9HpVLn">
          MÅ
        </note>
        <note xml:id="i-MM45VCBKW68d4mH32SZZHd">
          I riksdagen av en kristdemokrat och en moderat. Det är ett förslag
          om att tillsätta en parlamentarisk arbetsgrupp för att granska
          riksdagsbeslutet från den 30 mars förra året för att försöka hitta
          de strukturella telkällor som uppenbarligen tinns 1 försvarsbeslutsprocessen
          och som 1 förlängningen leder till budgetproblem.
        </note>
        <note xml:id="i-rFGyenj2fa6g4AnzveFos">
          Min fråga är då: Är försvarsministern beredd att verka för att
          regeringen snarast tillsätter en arbetsgrupp för att granska detta?
        </note>
        <note xml:id="i-KSyq8Qf3iD9YiN8pNZyuWs">
          Anf. 81 Försvarsminister BJÖRN VON SYDOW (s):
        </note>
        <note xml:id="i-HtX2y8kHB2ezNoKCsuRGN">
          Fru talman! Frågaren menar att det är klarlagt att det finns
          struktu- KBR LETA ETEN Eee ROR RRRAGN sedan. Jag tror inte att
          så är fallet. Den analys vi hittills har fått från Försvarsmakten
          pekar inte på att det är strukturella problem. Däremot finns det
          överdrag på övnings- och utbildningsanslaget som. enligt de uppgifter
          vi har hittills, kan bero på att avveckling av personal inte har
          gått lika snabbt som den borde ha gjort och vissa andra faktorer.
        </note>
        <note xml:id="i-GrudtRdTtnyVar2szGV1R5">
          Den 22 februari kommer överbefälhavaren att lämna in bokslutet
          för förra året till regeringen. Då får vi också se vad överbefälhavaren
          anser att det finns att peka på. Regeringen kommer att ta ställning
          till frågan om hur vi ska kunna gå vidare i det kommande budgetarbetet.
        </note>
        <note xml:id="i-3bMi5tbEXFwGUm8iGrG2tm">
          Ant. 82 AMANDA AGESTAV (kd):
        </note>
        <note xml:id="i-UyjhwmwBAjPEmDKCNpg65v">
          Fru talman! Tack för svaret. Detta är ju ett återkommande problem.
          Vid en redovisning 1 försvarsutskottet för någon vecka sedan redovisades
          det att bokslutet för tidigare år är minus 700 miljoner och för
          innevarande år uppåt I miljard. Någonstans måste det ju finnas
          ett strukturellt problem. Jag undrar vilka åtgärder försvarsministern
          tänker vidta för att OT RTR Ke
        </note>
        <note xml:id="i-LnvUxH7GCDvMzExMHkWxg8">
          Anf. 83 Försvarsminister BJÖRN VON SYDOW (s):
        </note>
        <note xml:id="i-QwZq395rxwGDkiX1hNjNgD">
          Fru talman! Ett strukturellt problem som vi ser är ekonomitunktionen
          inom Försvarsmakten. Försvarsdepartementet har därför också tacit
          kontakt med Ekonomistyrningsverket. Ekonomistyrningsverket kommer
          att gå in i Försvarsmaktens ekonomisystem och se om de är tillräckligt
          starka för att ge den information som behövs till alla som fattar
          beslut inom Försvarsmakten. Jag tror att det finns anledning att
          stärka ekonomifunktionerna inom Försvarsmakten.
        </note>
        <note xml:id="i-7Lg1Cj6oF1bnudVdbjCx7q">
          Frågan vad som kan göras 1 sak under innevarande år är en sak
          som överbeftälhavaren nu arbetar med. Tanken är inte att låta
          det gå dithän att vi också innevarande år får ett stort överdrag
          på övnings- och utbildningsanslacget.
        </note>
        <note xml:id="i-NVX9zhyK8dLaz7syDjHuSt">
          Låt mig få säga att på ett annat viktigt anslag, nämligen materielanskaftningen,
          har vi 1 stället anslagssparanden. Det totala nettot tör Försvarsmakten
          kan ligga på ett visst anslagssparande.
        </note>
        <note xml:id="i-SPaDiwP7TNrueUKnhvQbCy">
          Anf. 84 EVA JOHANSSON (s): Fru talman! Jag vill ställa en tråga
          till Maj-Inger Klingvall. Det finns I Sverige en del ganska stora
          invandrargrupper som en tid har haft påtag-
        </note>
        <pb facs="https://betalab.kb.se/prot-200001--67/prot_200001__67-121.jp2/_view"/>
        <pb facs="https://betalab.kb.se/prot-200001--67/prot_200001__67-122.jp2/_view"/>
        <pb facs="https://betalab.kb.se/prot-200001--67/prot_200001__67-123.jp2/_view"/>
        <note xml:id="i-Ns9ZeGaMgRu8HicsvmhK7b">
          liga problem med att få ta emot besök av nära släktingar och
          anhöriga från sina f.d. hemländer. De anhöriga får inget visum.
          Förklaringen torde vara att man är rädd för att de ska hoppa av
          här.
        </note>
        <note xml:id="i-M4oNpMzi1LHksvEfU68jQd">
          Det här drabbar bl.a. personer med sitt ursprung 1 Eritrea som
          vill kunna ta emot nära släktingar på besök här. Det kan vara
          åldrade föräldrar som vill besöka barn och barnbarn. Vi har fått
          en rapport om detta också.
        </note>
        <note xml:id="i-WG8dshKZJSTpA9UMj7ck3Z">
          Jag vill fråga Maj-Inger Klingvall om regeringen är beredd att
          ändra den här hållningen och se mer generöst på ansökningar som
          handlar om att nära anhöriga på rimliga villkor får möjligheter
          att besöka sina släktingar här i Sverige. Det handlar om nära
          släktskap där vi brukar vara angelägna om att man kan upprätthålla
          kontakterna.
        </note>
        <note xml:id="i-FaLSeuZdnaoaNdr6RSoJQG">
          Anf. 85 Statsrådet MAJ-INGER KLINGVALL (s):
        </note>
        <note xml:id="i-Y7LnAdBZNYtZAuPmEwKz3S">
          Fru talman! Viseringsreglerna bygger på att vi har en reglerad
          invandring till vårt land. Men samtidigt ska viseringarna naturligtvis
          användas på ett bra sätt så att de underlättar för ett normalt
          besöksutbyte av släktingar och även av forskare, artister och
          vilka det nu kan vara som kommer till Sverige i olika sammanhang.
          Om vi ser på hur viseringarna bedöms och hur många som får möjlighet
          att komma hit ligger vi i dag på ett snitt på 85 Io bifallna viseringsansökningar.
          Det ger ett mått på hur generös viseringspolitiken är.
        </note>
        <note xml:id="i-AbASx3vn164yATNATzRFJQ">
          Vi har viseringsförordningen i vår utlänningslag, men det är
          Migrationsverket som står för praxisbildningen och som tid efter
          annan omprövar sin praxis. Den avgörs av styrelsen i Migrationsverket
          där flera representanter från de politiska partierna sitter med.
        </note>
        <note xml:id="i-U1E5HhfgQ66moAuq4P6Q4r">
          Anf. 86 EVA JOHANSSON (s):
        </note>
        <note xml:id="i-QKUSHvZ5UgfqWjxs96Ro3c">
          Fru talman! Jag är medveten om att det totalt sett ser ut på
          det sätt som Maj-Inger Klingvall redogör för, men för vissa ganska
          stora invandrargrupper i Sverige är detta ett påtagligt och stort
          bekymmer. Den här hållningen hos svenska myndigheter förhindrar
          dem faktiskt från att ha någorlunda normala kontakter med mycket
          nära släktingar. Det handlar som sagt ofta om åldrade föräldrar
          som vill besöka sina barn och barnbarn här i Sverige. Jag tycker
          att det finns anledning för regeringen att överväga om man inte
          ska medverka till att den här hållningen blir något NATION
        </note>
        <note xml:id="i-QN4ZW3M6cAnEUXEkb4hSS">
          Anf. 87 Statsrådet MAJ-INGER KLINGVALL (s):
        </note>
        <note xml:id="i-J9gt5WJyqhNqoBGAkskdcB">
          Fru talman! Vi har just aktualiserat den grupp som Eva Johansson
          nämner, nämligen de äldre, och deras möjligheter att komma hit.
          Därför har jag gett direktiv till Anhörigutredningen att just
          titta på viseringsregnr ROd GENOA
        </note>
        <note xml:id="i-VmYqSk2KwPKqnGGoK7m9jn">
          Forsvarets ekonomi
        </note>
        <note xml:id="i-Je5afdsbG7KzzrUsWq2NaA">
          Anf. 88 CARL FREDRIK GRAF (m):
        </note>
        <note xml:id="i-2ne8XYW3vdkgnZHTtn1yqh">
          Fru talman! Jag vill följa upp frågan till försvarsministern
          om försva- (ARR OTO RV TO CRS ROST RRENO RV miljard. Är det försvarsministerns
          ambition att det försvarsbeslut som
        </note>
        <note xml:id="i-Hk4BZYZ2AW2GbPxnL2FkJk">
          Prot. 2000/01:67 15 februari
        </note>
        <note xml:id="i-VAYXSTELkCdEhvUJ3YJdXN">
          Frågestund
        </note>
        <note xml:id="i-RM1tmZ3a4ERz83qdRNJzeN">
          41
        </note>
        <pb facs="https://betalab.kb.se/prot-200001--67/prot_200001__67-124.jp2/_view"/>
        <pb facs="https://betalab.kb.se/prot-200001--67/prot_200001__67-125.jp2/_view"/>
        <note xml:id="i-9wZyurfjRTeYFKRtgroFbp">
          [ [ TIN /
        </note>
        <note xml:id="i-FmWGPQtyHwyy8p9QLbadzD">
          SI om
        </note>
        <pb facs="https://betalab.kb.se/prot-200001--67/prot_200001__67-126.jp2/_view"/>
        <note xml:id="i-AqepneMyPG5Kx1t4KrbRuq">
          [KOVEAANN VORO 15 februari
        </note>
        <note xml:id="i-6refzKYLViP8YBk6np5jkG">
          MR ART
        </note>
        <note xml:id="i-AgnY18sJpLs79EZS7sM2vv">
          förvisso var otillräckligt, men lhkväl fattades, ska uppfyllas
          till hundra DUN TE
        </note>
        <note xml:id="i-5ZMFgJrRBDo8b9VytP2YHj">
          Anf. 89 Försvarsminister BJÖRN VON SYDOW (s):
        </note>
        <note xml:id="i-5t8qXZTkFGasmMsWyRQk47">
          Fru talman! Tack för trågan! Svaret är ja. Det jag särskilt kommer
          att uppmärksamma i det material som överbetälhavaren kommer att
          lämna in är frågan om ominriktningen sker med den hastighet och
          kraft som vi förutsett. Är det så att avvecklingen av förband
          som vi inte behöver i det säkerhetspolitiska läge som råder inte
          går tillräckligt snabbt?
        </note>
        <note xml:id="i-Jr6xeeyPBCeBZta2DQMwrW">
          Är det så att våra satsningar på forskning och utveckling, framtagande
          av ny materiel, förmåga till ledning osv. går i den takt vi vill?
        </note>
        <note xml:id="i-R6zcw26LJNkeazreP3PkMY">
          Skapar vi ullräckligt utrymme för att förbereda oss för internationella
          insatser?
        </note>
        <note xml:id="i-CTPoUR2tbnPLckJYc6Rd1E">
          Just de avgörande faktorerna kommer jag att lägga tonvikten vid
          när jag bedömer överbeftälhavarens resultatrapportering.
        </note>
        <note xml:id="i-7KCZrtMhaegw4qE62ejvoL">
          Ant. 90 CARL FREDRIK GRAF (m):
        </note>
        <note xml:id="i-NKtaxAwYv9BkUqLHbvp4H5">
          Fru talman! Jag uppfattar försvarsministerns svar på det viset
          att han inte är beredd att tillföra ytterligare medel om det visar
          sig att det skulle behövas, utan tanken är att minska ambitionsnivån.
        </note>
        <note xml:id="i-ChrbuYf8Qt45zfZCGaYM1g">
          Ar det korrekt?
        </note>
        <note xml:id="i-L4NRP2wE2FCkXQRE5iZd5B">
          Anf. 91 Försvarsminister BJÖRN VON SYDOW (s):
        </note>
        <note xml:id="i-GJ28ZjtcuSR4Vd3EuTKz9h">
          Fru talman! Det är inte fråga om att minska ambitionsnivån. Det
          är fråga om att avveckla den typ av förband och grundorganisationsbindningar,
          t.ex. vad gäller personal, som ska avvecklas för att vi under
          det säkerhetspolitiska läge som råder ska ha ett försvar som är
          mer relevant både i nuet och några år framåt. Vi kommer icke att
          tillföra några extra medel. Den plan som regeringen fick trån
          överbetälhavaren är i princip en giltig och fullt genomförbar
          plan.
        </note>
        <note xml:id="i-RJFvQr7xVHcQKahKM4JLiZ">
          EU:s framtid
        </note>
        <note xml:id="i-XxpxrM2kESqgxrj5zX88Yx">
          Anf. 92 MARGIT GENNSER (m):
        </note>
        <note xml:id="i-LgjWHG7droZouWQZ2Gx5fZ">
          Fru talman! Herr statsminister, en fråga.
        </note>
        <note xml:id="i-N7vCPzv3oJComYRmENsR1k">
          I EU-parlamentet i förrgår kritiserade ordförande Prodi Niceavtalet
          därför att inte rätt fråga hade behandlats och fortsatte: Regeringar,
          EU- parlamentet och kommissionen måste bestämma sig om EU:s framtid
          och ge svar på frågan om vi alla är klara över om ifall vi vill
          bygga en framtida världsmakt, inte endast ett handelsblock.
        </note>
        <note xml:id="i-4Fr2CMUZ6eXMx3qp7K62Yw">
          Statsministern har uttalat sig för mellanstatligt, mer begränsat
          samarbete, inte en federal världsmakt. Nu är frågan ställd. Står
          statsministern vid denna övertygelse? Kommer statsministern att
          kämpa för sin övertygelse i den konferens som ordförande Prodi
          kommer att sammankalla?
        </note>
        <note xml:id="i-JMZodsPpZWfhv22Pb1U85e">
          Ant. 93 Statsminister GÖRAN PERSSON (s):
        </note>
        <note xml:id="i-L43WQkBSa6vZje5jjFdFPa">
          Fru talman! Vi ska kämpa sida vid sida, och vi ska segra på något
          sätt. Hur vet jag inte.
        </note>
        <note xml:id="i-Bn8oXteUUGbUbdjGVvR3fk">
          Det där är en efterdyning till Nicediskussionen. Det är känt
          att alla inte var nöjda med Nicefördraget. Det tanns de som tyckte
          att vi skulle
        </note>
        <pb facs="https://betalab.kb.se/prot-200001--67/prot_200001__67-127.jp2/_view"/>
        <pb facs="https://betalab.kb.se/prot-200001--67/prot_200001__67-128.jp2/_view"/>
        <pb facs="https://betalab.kb.se/prot-200001--67/prot_200001__67-129.jp2/_view"/>
        <note xml:id="i-5zbbwNi3Wg7qeU6HHrRsJy">
          ha gått mycket längre i EU-utveckling mot mer av överstatlighet,
          federativa inslag.
        </note>
        <note xml:id="i-YJknpzkSA2F7Ldv4j7wFXL">
          Jag tycker inte att det är en bra utveckling. Sverige har inte
          stött en sådan linje. Vi var därför ganska nöjda med Nicefördraget.
          Jag vet att i Europaparlamentet finns stark kritik mot Nicefördraget
          just därför att det inte gick tillräckligt långt i den riktning
          som Romano Prodi pläderar för. Det är hans uppfattning.
        </note>
        <note xml:id="i-RW4rRDLGPrf7o1SDgfyhWE">
          Jag står för den uppfattning som vi kom fram till i Nice. Jag
          tycker att den var väl avvägd. Den öppnar framför allt för utvidgningen
          av EU. Sedan blir det här en fortsatt diskussion för framtiden.
          Det finns olika uppfattningar. Det kommer att vägas och argumenteras
          fram och tillbaka. Jag känner mig faktiskt ganska trygg i den
          svenska positionen. Vi är på inget sätt isolerade.
        </note>
        <note xml:id="i-9Ruz7ur1RNJ8uviSgphZEM">
          Anf. 94 MARGIT GENNSER (m):
        </note>
        <note xml:id="i-VUyjGedNTY27DTEezvPhqj">
          Fru talman! Tack för svaret. Jag hoppas att statsministern står
          kvar vid att kämpa. Jag hade önskat att jag hade kunnat vara med
          och se till att det verkligen blir kämpa av. Jag är mycket desillusionerad.
          Blair har sagt många gånger att han ska kämpa. Många är de andra
          som också har sagt det. Men det har inte blivit något veto. Det
          har inte blivit några stridiga takter från dem som inte vill ha
          en världsmakt.
        </note>
        <note xml:id="i-ExRysNqvYfjESr8v99mYGp">
          Och till sist: Om Niceavtalet är vi inte riktigt överens, men
          det är en annan historia.
        </note>
        <note xml:id="i-9WvFCMcskHEyBR2jKvUSBz">
          Anf. 95 Statsminister GÖRAN PERSSON (s):
        </note>
        <note xml:id="i-RjobhZqQ2BH8ajQ8XjWv1">
          Fru talman! Vi kan väl göra en liten arbetsfördelning. Om jag
          klarar den socialdemokratiska sidan, så kan Margit Gennser ta
          den moderata. Och sedan hjälps vi åt med att bekämpa det här med
          överstatlighet och federalism och allt sådant, så tror jag nog
          att det blir lite bättre.
        </note>
        <note xml:id="i-PDpci9rdyJHn8qkBU6DCxe">
          Anf. 96 TALMANNEN:
        </note>
        <note xml:id="i-2s7FRasoxTP2PXkXowtZoZ">
          Detta fick bli det sista inlägget i denna frågestund som därmed
          är avslutad. Jag tackar regeringens och kammarens företrädare
          för er medverkan. Det var, som jag tidigare sade, ett mycket stort
          antal frågor denna gång. Jag har försökt hinna med så många som
          möjligt.
        </note>
        <note xml:id="i-PnSVFTZ8JdNUrCxQjXb35k">
          78 Information från regeringen om FN:s miljöorgan UNEP:s miljöministermöte
          i Nairobi
        </note>
        <note xml:id="i-H5kn4fwFt8kENF84SzcaqN">
          Anf. 97 Miljöminister KJELL LARSSON (s):
        </note>
        <note xml:id="i-7QsP7GCADHoYNgMrqS7QMq">
          Fru talman! Innan UNEP:s årliga möte började i Nairobi besökte
          jag Kitale i nordvästra Kenya. Kitale är det första området av
          numera sex där svenskar under snart två decennier har stöttat
          tidningen Vi:s skogsplantering. Nu finns det sådana planteringar
          i två områden i Kenya, i två områden i Uganda men också i två
          områden i Tanzania.
        </note>
        <note xml:id="i-CRYRTLRed57J9F536rsm4A">
          Vi besökte en bonde och hans familj efter att ha färdats på erbarmliga
          vägar, efter att ha sett den starkt eroderade jorden, efter att
          ha upplevt de första tecknen på utbredd öken under den ständigt
          närvarande starka solen.
        </note>
        <note xml:id="i-TY7WtpdGU2JYK1KftY6ASs">
          NNK
        </note>
        <note xml:id="i-4tbBVGNUGESuhHVzV3dkFp">
          Rör
        </note>
        <note xml:id="i-LPFhwy4mPh7sL5Hb3cY6TQ">
          Frågestund
        </note>
        <note xml:id="i-xfDcXifCBqv6UigCWXYdh">
          Information från regeringen
        </note>
        <note xml:id="i-QPYtt58XmD3crzWCBcqiRn">
          43
        </note>
        <pb facs="https://betalab.kb.se/prot-200001--67/prot_200001__67-130.jp2/_view"/>
        <note xml:id="i-EaKdoiXuJigBbKDztbMofi">
          Information från
        </note>
        <note xml:id="i-5aNPKtHBpfzS94Hp569cLM">
          2
        </note>
        <pb facs="https://betalab.kb.se/prot-200001--67/prot_200001__67-131.jp2/_view"/>
        <note xml:id="i-CQ7XFdFnArVXEFW3tqGwnZ">
          hd FR -—- RJ = - + v = a Till - . La a &gt; cd s vs -
        </note>
        <note xml:id="i-LsDCapLa8TzpPnmnCMWNMG">
          - - E Sr EE LJ -
        </note>
        <pb facs="https://betalab.kb.se/prot-200001--67/prot_200001__67-132.jp2/_view"/>
        <note xml:id="i-LJTy9ZD2dNPaoJ1THg79qB">
          NUKKVINIKN 15 februari
        </note>
        <note xml:id="i-165hCX1862SgJeVEuJP4Ex">
          KILA AA
        </note>
        <note xml:id="i-5ApCvThFFRCxrpntprUcSP">
          Framför en av de tre hyddorna hos bonden stod tamiljen uppradad
          — hustrun, några morföraldrar. de fem barnen. Den minsta var kanske
          två år med tjocka kinder och bruna nyfikna ögon.
        </note>
        <note xml:id="i-KdB8VASWVhJSnYB4MKLXkz">
          Bonden berättade om sitt liv på en alldeles utmärkt engelska.
          När jag berömde honom för hans engelska berättade han att han
          också var utbildad folkskolelärare, men naturligtvis utan möjlighet
          att få något jobb.
        </note>
        <note xml:id="i-HLm8uf6XpmXijjFqGpum8d">
          Hans marker dög inte längre till bete för de två kor som familjen
          hade. Det innebar att han regelbundet fick dra i väg från gården
          med sina söner och sina två kor för att under månader i sträck
          leta efter lämpliga betesmarker någon annanstans. Det innebar
          att korna var borta från familjen. Det fanns ingen mjölk till
          de hemmavarande barnen. Det innebar också att pojkarna var tvungna
          att följa med pappa. De kunde inte gå i TIO ETTA TOT
        </note>
        <note xml:id="i-Kk1MH9ArBQz8T2RaT9ueJX">
          Här bedriver vi nu i samarbete mellan Vi, alla dem som har varit
          med och stött projektet och Sida ett arbete där jag redan nu kunde
          se hur man kommer att göra det möjligt för den här familjen att
          öka sin produktion, att ha korna hemma, att se till att inte öknen
          äter sig in på de här områdena. att stoppa jorderosionen. Jag
          känner mig ganska glad över att själv ha varit med och bidragit
          till detta. Jag känner mig glad över att vi har kunnat genomföra
          ett sådant här projekt under tlera decennier med stöd trån många
          svenskar med sina frivilliga insatser.
        </note>
        <note xml:id="i-CMaqu584zqz2gqjHP5dX8U">
          Detta berättar jag också därför att det tydligt illustrerar någon
          av de allra mest brännande globala miljöproblemen såsom ökenutbredningen
          och jorderosionen. Det illustrerar också kopplingen mellan miljöproblemen
          och kampen mot fattiedomen.
        </note>
        <note xml:id="i-RzzuqoDAVURxXkuF2dCFmd">
          Det blir så uppenbart, när man har möjlighet att besöka de här
          platserna på jorden, att man inte kan klara fattigdomen om man
          inte samtidiet angriper miljöproblemen, och att man inte kan klara
          miljöproblemen om man inte samtidigt angriper fattigdomen.
        </note>
        <note xml:id="i-4x8YJgUGDHiRndqCjw82gi">
          Den här bonden hade inget alternativ om han ville ge mjölk till
          sina barn, än att överbeta de små åkerlappar som han hade till
          sitt förtogande.
        </note>
        <note xml:id="i-JQwdUkKaDQjtC8P1N2VNt9">
          Fru talman! Den globala miljöpolitiken har egentligen tunnits
          på vår globala politiska dagordning under knappt tre decennier.
          Det började med Stockholmskonfterensen 1972. Nu har vi nästa år
          i Sydatrika möjlighet att lägga fast riktlinjerna för det fortsatta
          arbetet tför global hållbar utveckling. Inte minst i ljuset av
          det jag just berättade är det en gigantisk uppgitt vi tar på OSS.
        </note>
        <note xml:id="i-8xR3br3ugvMsy8AKezfEVW">
          Vi kan konstatera att miljöfrågorna har kommit allt högre upp
          på den internationella politiska dagordningen under de här snart
          tre decennierna. Vi har utarbetat och antagit mer än 200 globala
          miljökonventioner. På en mängd områden pågår ett intensivt arbete,
          inte minst när det gäller kenukalhier.
        </note>
        <note xml:id="i-QagtUJ6AmhrXbG7sctpx9W">
          Ansträngningarna har inte varit tillräckliga. När världens miljöministrar,
          ungefär 100 av oss, samlades i Malmö förra året, kunde vi konstatera
          att de grundläggande negativa trenderna är svåra att bryta och
          att vi inte har lyckats bryta dem än. Det krävs ytterligare åtgärder,
          men tramför allt måste vi tveklöst och snabbt genomföra de beslut
          som redan har fattats, inte minst under den stora konferensen
          1 R10.
        </note>
        <note xml:id="i-HBZGrDuTi14rPqRPEuBQdu">
          Tillståndet i världen understryker behovet av handling. Den rikaste
          temtedelen av världens betolkningen svarar för 86 oe av den totala
          konsumtionen. Den fattigaste temtedelen får hålla till godo med
          1,3 2. En
        </note>
        <pb facs="https://betalab.kb.se/prot-200001--67/prot_200001__67-133.jp2/_view"/>
        <pb facs="https://betalab.kb.se/prot-200001--67/prot_200001__67-134.jp2/_view"/>
        <note xml:id="i-gNdxH7nLbgYFK7SiDpXuE">
          ER ra
        </note>
        <note xml:id="i-WrcxxEqqiaHCXnNYJ996Ce">
          +” ON | | a 4 i ki mv Ö än Md RE KR : Mt F Ö Ja ; = ALE ER ee
          Få - bl Ö Ö | C i i | d E | | | | "Or E | | - | I mg f ; i 1 gr
          FEN i ; E jeg! CJ | 9; | r i E - nm a Fn [ | | in U ab | | 1 LJ
          Ha Lv | . | [ Le Se EI 1 I j E | | 6 C Dp mr kd | | | | TR Ar
          a KR [ | R sn re Å r ; JA "
        </note>
        <pb facs="https://betalab.kb.se/prot-200001--67/prot_200001__67-135.jp2/_view"/>
        <note xml:id="i-4DLMgyrs1X2NVEKfLprX7M">
          miljard människor lever under det absoluta fattigdomsstrecket.
          Lika många saknar tillgång till rent vatten.
        </note>
        <note xml:id="i-UGSouHoVEz94CjT3CbK3VE">
          De välbärgade 1i-länderna och den växande medelklassen 1 alltfler
          uländer har konsumtionsvanor och livsstilar som kännetecknas av
          hög energiförbrukning och hög materialomsättning. Det leder till
          ett ohållbart resursslöseri som genererar en allt större produktion
          av avfalls- och restprodukter. Den miljöförstöring som följer
          av detta drabbar oftast de redan fattiga, och förstärker på så
          sätt fattigdomen.
        </note>
        <note xml:id="i-PUGfu43zpwwL453RHgS72e">
          När vatten, skogar, markområden och kustzoner överutnyttjas slår
          det extra hårt mot de människor som är direkt beroende av naturresurserna
          för sin överlevnad. Fattigdomen i kombination med den fortsatta
          befolkningsökningen leder 1 sin tur till ytterligare överutnyttjande
          av en redan hårt ansträngd naturresursbas.
        </note>
        <note xml:id="i-SAyCwx7sByHTgLs5e3mYiV">
          FÄRRE ET ARIETN GERE CRS NIER INTAG
        </note>
        <note xml:id="i-Ktq2JcKPToX6Wwt2pPaa9X">
          När Exxon Valdez förliste 1989 betraktades det som en stor miljökatastrof
          — med rätta. Sedan dess har 1,1 miljon ton olja spillts ut i världshaven.
          Det motsvarar 30 fartyg av Exxon Valdez storlek. Detta pågår hela
          tiden.
        </note>
        <note xml:id="i-MKb4b9YYsQ1FBSzvqAxe7w">
          Genom globaliseringen förs människor samman genom att avstånd
          krymper och genom att information blir tillgänglig för allt fler.
          Förståelsen mellan olika kulturer kan komma att öka.
        </note>
        <note xml:id="i-3RyTBRN6vqTfhrGSKBEUY4">
          Vi kan få mer av universell samsyn och värdegrund för hur de
          globala utmaningarna ska mötas. Jag vill se mötena 1 Malmö och
          Nairobi som uttryck för detta.
        </note>
        <note xml:id="i-97prXnnnLGsMXAkvh1JyH4">
          Samtidigt ger globaliseringen inte alla tillgång till de positiva
          möjligheterna. Vi ser en kortsiktig hantering av våra gemensamma
          tillgångar, ojämlikheter mellan fattig och rik och mellan nord
          och syd förstärks.
        </note>
        <note xml:id="i-6mnCKWiyUoXgeuDR1d6rRy">
          Mycket tyder också på att globaliseringen har försvårat för utvecklingsländerna
          att minska fattigdomen. De flesta utvecklingsländerna har haft
          en liten eller t.o.m. negativ ekonomisk tillväxt de senaste tio
          åren med stagnerande export och försämrad levnadsstandard.
        </note>
        <note xml:id="i-SxtMgzTbBYy57GBCcFCcjr">
          Den positiva tillväxten i resten av världen har därför inneburit
          ökade skillnader i inkomst och också ökade skillnader i teknisk
          kapacitet och kompetens. Kapitalet går inte dit där det finns
          flest fattiga, utan dit där tillväxtpotentialen är högst. Det
          kan sammanfalla, men oftast gör det inte [dd
        </note>
        <note xml:id="i-3LhH9i7X8HGeD1ANr4n1H8">
          Sartaj Aziz, tidigare pakistansk minister, pekade under Nairobimötet
          på kopplingen mellan miljö och fattigdom. Han menade att de globala
          ansträngningarna 1 dag alltför mycket styrs av EU-världens egen
          oro för framtiden och att man glömmer dagens akuta problem. Jag
          menar att vi med samma allvar måste hantera de miljöproblem som
          försämrar livs- MT OCR UR NENTER ETEN
        </note>
        <note xml:id="i-8N5UnunAc7tCtexszq43mX">
          Sartaj har naturligtvis rätt, och jag hävdar att vi måste ta
          ansvar för hela världens framtid. Vi måste bekämpa fattigdomen.
          Det är viktigt för en hållbar utveckling och för att vi ska åstadkomma
          en miljömässigt sund ekonomisk utveckling som kan komma alla till
          godo.
        </note>
        <note xml:id="i-2eUvRqdq6jtEvvmmmWZ4Lx">
          Därför tycker jag att det är viktigt att miljö och fattigdom
          kommer att stå i fokus under nästa års toppmöte i Sydafrika och
          att dessa frågor förs in 1 en debatt om globaliseringens effekter.
          Den globala utmaningen
        </note>
        <note xml:id="i-9iAV3AWPFgR1SUrFpU78tG">
          ORAL UVION HN
        </note>
        <note xml:id="i-P5GJZFc8aCpD5j8emEpFdg">
          hä rDTk
        </note>
        <note xml:id="i-K4KoEBuvHQdc1pjNSuoGKg">
          NRA regeringen
        </note>
        <note xml:id="i-65GWYPmN8dsBr4bgeEMkgY">
          45
        </note>
        <pb facs="https://betalab.kb.se/prot-200001--67/prot_200001__67-136.jp2/_view"/>
        <pb facs="https://betalab.kb.se/prot-200001--67/prot_200001__67-137.jp2/_view"/>
        <pb facs="https://betalab.kb.se/prot-200001--67/prot_200001__67-138.jp2/_view"/>
        <note xml:id="i-WpdM1UxL2vDpHr1yU9DdqE">
          RANN VIKNIKNON/ RE GOLEN
        </note>
        <note xml:id="i-VVH2ZEdnPNPFa9tEYrUxke">
          ROTE i regeringen
        </note>
        <note xml:id="i-VDGczqVLUepPCgYjkp4uiF">
          AT
        </note>
        <note xml:id="i-XvJciCm3FiLMY1MDpvVBk7">
          kräver ett starkt politisk agerande internationellt som kan tördela
          globahseringens positiva sidor och samtidigt begränsa de negativa
          eftekterna.
        </note>
        <note xml:id="i-M9ZVEbgmB35RweAqTsy5ic">
          Det globala miljöministerforumet, det möte som UNEP hade i Nairobi,
          innehöll framgångar på en rad punkter. Mötet lyfte blicken framåt
          när det gäller det pågående arbetet på kenukalieområdet. Efter
          ttramgångarna med de nyligen avslutade POPS-förhandlingarna beslutade
          vi nu att gå vidare för att forma en global kemikaliestrategi.
          Som EU-ordförande lyckades Sverige få gehör för att UNEP till
          nästa miljöministerforum 2002 ska utveckla en sådan strategi.
          En grundläggande del är naturligtvis allmänhetens tillgång till
          information om miljö- och hälsorisker samt utvecklande av substitutionsprincipen.
        </note>
        <note xml:id="i-SLxVdScq6Ri5RcG2bMByoN">
          Det är en viktig utveckling av UNEP:s verksamhetsområde som på
          sikt kan göra det möjligt att forma en global kemikahliekonvention.
          Mötet beslutade även att påbörja en global riskvärdering av kvicksilver.
          I ett nästa steg bör även andra tungmetaller såsom kadmium inbegripas.
          UNEP ska också i samråd med näringslivet påskynda utfasningen
          av bly HON
        </note>
        <note xml:id="i-JjXPW7Ug5UM5ee4B3yrU7h">
          Det innebär att vi nu inte bara har en nationell ottensiv för
          en skärpt kemikaliepolitik, att vi även inom EU nu skärper tagen,
          utan att vi också på det lokala området med POPS-strategein och
          de nya initiativen tar förhoppningsvis ganska stora steg framåt
          i hanteringen av farliga kemi- L€NTRe
        </note>
        <note xml:id="i-AxRMP7sbZ3fsWUWyyDf8Jw">
          Den pågående elobaliseringen kräver ett stärkt politisk agerande
          också internationellt. Därtör var det viktigt att mötet enades
          om hur arbetet för en mer kraftfull internationell miljöförvaltning
          ska tortsätta. En ministergrupp ska till nästa möte år 2002 föreslå
          törstärkningar och se över finansieringen av UNEP.
        </note>
        <note xml:id="i-8q3NUVxpt75TfyRoumU6e7">
          Syftet är att minska den splittring som i dag råder med över
          200 olika miljöavtal. Det internationella miljöarbetet måste bli
          mer samordnat och antalet möten minska för att möjliggöra ett
          aktivt deltagande från utvecklingsländerna. UNEP har inte i dag
          den styrka som krävs för att vara den globala ledande kratt som
          behövs på miljöområdet.
        </note>
        <note xml:id="i-H4gbMMbCR3NMtydTem2Vtd">
          Vidare antogs ett nytt tioårsprogram för stärkandet av internationell
          miljörätt — ett väldigt viktigt område — och en ny vattenstrategi;
          två viktiga dokument för den fortsatta inriktningen av UNEP:s
          arbete.
        </note>
        <note xml:id="i-3Pkk8bWvvxDwDKXpGf9Vbd">
          Speciellt glädjande var, tycker jag, de ambitiösa mål som sattes
          upp för UNEP vad gäller öppenhet och kontakt med trivilligorganisationer.
          Ambitionen när det gäller ungdomars deltagande 1 beslutsprocessen
          har MOR AMM ITE
        </note>
        <note xml:id="i-E3iPA9uY2CWmezVt84VKta">
          Det var lika glädjande för mig vid det här mötet som vid många
          tidigare möten att kunna diskutera med de unga representanterna
          trån alla världsdelar som fanns på plats i Nairobi, delvis finansierade
          av svenska SC
        </note>
        <note xml:id="i-8m2fTqhXWckZ67rG6U4dSa">
          När det gäller vårt arbete för att möta den globala utmaningen
          är detta inte minst viktigt. Vi måste arbeta målmedvetet, med
          stor öppenhet och ett aktivt deltagande trån det civila samhällets
          alla aktörer, inte minst ungdomar som kommer att vara bärare av
          våra beslut för framtiden.
        </note>
        <note xml:id="i-HiFvQGmdkPjRPSBhkFWZVi">
          Min sydaftrikanske kollega, Mohammed Valli Moosa, sade att toppmötet
          i Johannesburg år 2002 inte bara får handla om att se bakåt. Världen
          kräver att vi också visar vägen tramäåt — en väg byggd av mod
          och övertygelse.
        </note>
        <pb facs="https://betalab.kb.se/prot-200001--67/prot_200001__67-139.jp2/_view"/>
        <pb facs="https://betalab.kb.se/prot-200001--67/prot_200001__67-140.jp2/_view"/>
        <pb facs="https://betalab.kb.se/prot-200001--67/prot_200001__67-141.jp2/_view"/>
        <note xml:id="i-WhXa9WL3NFBeDibkpgNZWm">
          Anf. 98 ULLA-BRITT HAGSTRÖM (kd):
        </note>
        <note xml:id="i-7rEYx6YUWUsyXmg9KtZppy">
          Fru talman! Jag tycker att miljöministern visar ett bra engagemang
          I de här frågorna, som är så viktiga: den globala miljöpolitiken,
          kampen mot fattigdom och den skuldavskrivning som diskuteras.
        </note>
        <note xml:id="i-CH2kjcCHZBHs2dJLtjiwgH">
          Jag har två frågor. Miljöministern nämnde inget om någon särskild
          strategi för att stärka kvinnorna för bekämpande av fattigdomen.
          Det finns t.ex. länder där kvinnor inte ens har möjlighet att
          äga mark. Vad 1 det här projektet innehåller möjligheter att stärka
          kvinnorna?
        </note>
        <note xml:id="i-5fGE4jKj3q3o9MaWzxVAGm">
          Min andra fråga handlar om kemikalierna. Jag uppfattar det som
          en motgång att kommissionens förslag inte ger något klart besked
          om vilka kemikalier som kommer att fasas ut och inte generellt
          anger vilka långlivade kemikalier som kan ansamlas i våra kroppar
          osv. Detta har skjutits på framtiden trots att forskningen visar
          att dessa ämnen ofta medför skada på natur och hälsa.
        </note>
        <note xml:id="i-7JjgWwSYs5okGcupMxWc19">
          Hur kan vi påverka EU-kommissionen att bli lite tuffare i de
          här frågorna?
        </note>
        <note xml:id="i-BuHaNjyz954GbBazb8LBjv">
          Anf. 99 Miljöminister KJELL LARSSON (s):
        </note>
        <note xml:id="i-436eCxuEfu92WcYqxsg4YY">
          Fru talman! Jag känner mig nästan benägen att be om ursäkt för
          att jag inte nämnde kvinnorna. Vi ska inte ha en särskild strategi
          för kvinnorna. Däremot blir det nu mer och mer så att kvinnornas
          situation beaktas i de olika strategier och förslag som vi lägger
          fram. Det enkla skälet härtill är att när det gäller de globala
          miljöfrågorna, t.ex. vatten i fattiga länder, är det kvinnorna
          som blir mest drabbade av den nuvarande situationen. Det är i
          regel de som plågas mest av att inte ha rent vatten till sina
          barn. Det är i regel de som får gå i kanske många timmar för att
          hitta en mer eller mindre dyig pöl vatten och släpa hem någon
          liter till sin hydda eller till sin by.
        </note>
        <note xml:id="i-UokJVxsQkuKmMEzvJVRyLA">
          Detta har inneburit att kvinnornas roll inom de här politikområdena
          har förstärkts alltmer. Det gäller även för de beslut som vi har
          fattat i Nairobi.
        </note>
        <note xml:id="i-2wzEgXUF5guFLrhSfj9E9w">
          I kemikaliefrågan tar Ulla-Britt Hagström upp EU:s förslag. Jag
          nämnde att jag upplever att vi nu har en mycket stark kemikaliepolitik
          i vårt land efter den kemikalieproposition som vi lade fram för
          inte så länge sedan. Vi har nu fått ett förslag från EU, och det
          finns skillnader mellan det förslaget och det förslag som vi har
          lagt fram, t.ex. när det gäller synen på bioackumulerbara och
          persistenta ämnen. Vi ska nu noga analysera EU:s förslag och ska
          sedan som ordförandeland i EU försöka komma fram till ett bra
          ställningstagande för hela EU. Som grund för detta har vi naturligtvis
          vårt eget förslag.
        </note>
        <note xml:id="i-RSEfLWhGQ2F8Q2He3H85c5">
          Dessutom har vi nu inom UNEP beslutat om en betydligt skärpt
          syn på kemikalier. Det lyckosamma beslutet om persistenta organiska
          förorenare förhandlade vi fram för bara någon månad sedan. Vi
          följer nu upp det med en ordentlig framryckning när det gäller
          kvicksilver, bly i bensin och andra tungmetaller som t.ex. kadmium.
        </note>
        <note xml:id="i-PuGEx6zgNpGg2yuuDsEY6f">
          Anf. 100 ULLA-BRITT HAGSTRÖM (kd):
        </note>
        <note xml:id="i-FDK6UN1GszKmdkxipQwWsF">
          Fru talman! Jag vill bara tacka och önska miljöministern lycka
          till. Jag hoppas att man i de skriftliga dokumenten behandlar
          kvinnornas möjligheter.
        </note>
        <note xml:id="i-4r7aEMdhm5h8W5fuEFpC5n">
          ANNO 15 februari
        </note>
        <note xml:id="i-VnJq9SHn6jW4V2FpcavJoG">
          VO felat TRA regeringen
        </note>
        <note xml:id="i-TP4HWLbJv4fEaPziea6LvA">
          |
        </note>
        <pb facs="https://betalab.kb.se/prot-200001--67/prot_200001__67-142.jp2/_view"/>
        <note xml:id="i-LA9Wc6hLhBCCDyjuPJgVaC">
          regeringen
        </note>
        <note xml:id="i-Supj8zSDaoearD14ggTFMa">
          so
        </note>
        <pb facs="https://betalab.kb.se/prot-200001--67/prot_200001__67-143.jp2/_view"/>
        <note xml:id="i-G45R2zUPBVYxm35XLo3hVT">
          LJ KR a 3 - Få i Co Ö ” Vt st ÅR | Sr a
        </note>
        <note xml:id="i-HgUS2G6aNY9cZeDD2jVsS3">
          FER srt ' FN WL ps rr fr ER stt Bf KÄR Jä ög | TR ra ik SS TARER
          TLA Ti mln ne ena
        </note>
        <note xml:id="i-5ES1hGKB1Vaj5st2yLSRHY">
          RA SDR [ 2 - ER
        </note>
        <note xml:id="i-KCNjB9EZbi6KQRMc3WFXgf">
          SOV aa En ETTA fl: FA Mölle [ET AE
        </note>
        <pb facs="https://betalab.kb.se/prot-200001--67/prot_200001__67-144.jp2/_view"/>
        <note xml:id="i-9Rhn7iF8YEEkgaD1RCyuWf">
          OAK N VIKT 15 februar:
        </note>
        <note xml:id="i-AE1ZSMxv2DFT2mS1a5aeHU">
          Information fran
        </note>
        <note xml:id="i-KoUP23jPYwDcCcuofjowEV">
          48
        </note>
        <note xml:id="i-6fyDxT67x8ECs7Bksh8Dgt">
          Ant. 101 Miljöminister KJELL LARSSON (s): Fru talman! Jag får
          tacka tillbaka.
        </note>
        <note xml:id="i-T9Zz2oZwDgW3gZ96fpivPo">
          Anf. 102 ÅSA TORSTENSSON (c):
        </note>
        <note xml:id="i-71hbva8Mq6iga4gsmL1bGJ">
          Fru talman! Också jag skulle vilja tacka ministern för den engagerande
          beskrivning som så tydligt fångar in vårt uppdrag att se sambandet
          mellan fattigdom och de globala miljöproblemen. Därmed har man
          också, som ministern sade, fångat in kärnan i Riokontferensens
          uppdrag, nämligen de rika ländernas ansvar för att gå före och
          sopa rent för egen [Og
        </note>
        <note xml:id="i-44GRyuqWdNkKxrNQJPhfdX">
          Miljöministern beskriver 1 det här sammanhanget EU:s roll och
          ministerns roll som framgånesrika i vad gäller att processa fram
          olika dokument. Att sopa rent för egen dörr faller dock tillbaka
          på Sveriges eget engagemang. När FN:s klimatpanel för en tid sedan
          lade tram en mycket alarmerande rapport om förändringar av jordens
          klimat sade sig ministern vara skakad. Rapporten och forskarnas
          slutsatser är alarmerande, och man kan väl förvänta sig att ett
          land som Sverige ser om sitt eget hus.
        </note>
        <note xml:id="i-A511r5ZS5zM3pxLcYC7WKb">
          Samtidigt kan vi också läsa om att den svenska exportkreditnämnden
          bidrar till att de svenska garantierna 1 förhållande till landets
          storlek medverkar mer till växthuseffekten än något annat lands
          garantier. De svenska garantierna avser stora energuntensiva projekt
          som bygger fast mottagarländerna i fossilberoende. Detta sker
          samtidigt som miljöministern så noga betonar vikten av det globala
          och internationella agerandet utan att, som jag tycker, samtidigt
          sopa rent för egen dörr. Det vore intressant om ministern faktiskt
          ville ta tag 1 det som vi har möjlighet att FUB RO VARSEL
        </note>
        <note xml:id="i-AdtBWHLjCwaWknVFuHc5Cv">
          Ministern har utlovat en klimatproposition, men den har skjutits
          på framtiden. Utan en egen klimatstrategi blir det svårare för
          Sverige att i internationella sammanhang hävda en egen tuff roll.
          Jag vill konkret fråga ministern: Undergräver det inte trovärdigheten
          att Sverige säger en sak I internationella sammanhang och på hemmaplan
          agerar på annat sätt?
        </note>
        <note xml:id="i-JfBkQn8etjFjqQ8WnL9gtv">
          Anf. 103 Miljöminister KJELL LARSSON (s):
        </note>
        <note xml:id="i-RqhjenSkjrGe7YxLSz3oVB">
          Fru talman! Nej, Åsa Torstensson, det finns ingenting här som
          undergräver trovärdigheten. Jag skulle gärna vilja resa med Åsa
          Torstensson till några av de här internationella mötena och låta
          Åsa Torstensson uppleva det förtroende som finns för svensk miljöpolitik
          och svensk biståndspolitik liksom inte minst för kopplingen mellan
          de två trågorna. Det är nästan så att man ibland blir generad.
        </note>
        <note xml:id="i-77mXo7evuxUoNVAwjf9ddE">
          Det är klart att detta också innebär stora förväntningar på att
          vi ska försöka inta en ledarroll och påverka de andra industrialiserade
          länderna - inte minst när Sverige nu är ordförandeland i EU -—
          att se till att EU spelar en progressiv roll i den globala miljöpolitiken.
          Det är min starka ambition att bidra till detta, och jag tror
          att jag — far har lyckats ganska VET
        </note>
        <note xml:id="i-QvoUHHMiTuL4LUmRpdxXy">
          Vad sedan gäller den svenska klimatpolitiken är Sverige ett av
          de industrialiserade länder som har de lägsta utsläppen av klimatgaser.
          USA har 20 ton per invånare och år i koldioxidutsläpp, och Sverige
          har 6 ton. Vi hegger lite över det europeiska genomsnittet. Vi
          har antagit ett mål att
        </note>
        <pb facs="https://betalab.kb.se/prot-200001--67/prot_200001__67-145.jp2/_view"/>
        <note xml:id="i-ErtDatYeDtoqybyk1U8xbn">
          49
        </note>
        <pb facs="https://betalab.kb.se/prot-200001--67/prot_200001__67-146.jp2/_view"/>
        <pb facs="https://betalab.kb.se/prot-200001--67/prot_200001__67-147.jp2/_view"/>
        <note xml:id="i-DeqjDEKh8sDhudhVGrh7wK">
          2000 ha samma utsläpp av koldioxid som 1990. Jag tror att jag
          nu kan lova att vi kommer att klara det målet med råge.
        </note>
        <note xml:id="i-CaHehp6DJUJvHdk5LU2mZC">
          Regeringen har nu förklarat att vi ska sätta upp ett mål att
          till 2010 minska utsläppen med 2 Jo. Vi kommer även 2010 att med
          marginal klara att tillhöra de länder som har de lägsta koldioxidutsläppen
          1 den rika världen. Detta är delvis en följd av en mycket aktiv
          politik på klimatområdet. Sverige införde som första land koldioxidbeskattning
          1991. Sverige har gått före med stöd till, som jag tror, vid det
          här laget 1 300 olika projekt i lokala investeringsprogram, varav
          en stor andel är klimatrelaterade. Jag skulle kunna räkna upp
          ett antal ytterligare åtgärder.
        </note>
        <note xml:id="i-5d8RS7W52Kxz3FzUL7RtDe">
          Min talartid är nu ute, men jag utgår från att Åsa Torstensson
          kommer tillbaka till frågan om EKN, så att jag kan ta upp den
          i mitt nästa VET
        </note>
        <note xml:id="i-VqyHypU4MRkCjgxTJbFtR9">
          Anf. 104 ÅSA TORSTENSSON (c):
        </note>
        <note xml:id="i-Nhvoe1jU6gNT8xYq5BgFYS">
          Fru talman! Jag hoppas att ministern då också kommenterar den
          kritik som har riktats mot Exportkreditnämnden och som vi också
          har kunnat läsa om i tidningarna.
        </note>
        <note xml:id="i-RpmSw44LorPru75UYysgti">
          Anf. 105 Miljöminister KJELL LARSSON (s):
        </note>
        <note xml:id="i-Na5x9iH9f2GyeLFBDHeuTh">
          Fru talman! Jag har tagit del av den här kritiken. Eftersom jag
          tidigare under några år har varit chef för Exportkreditnämnden
          har jag naturligtvis varit speciellt intresserad av att se vad
          som ligger bakom de anförda siffrorna. Jag har även träffat den
          person, Dennis Pamlin på Världsnaturfonden, som har tagit fram
          de här uppgifterna. Jag har från honom fått ett antal förslag
          till hur regeringen skulle kunna agera 1 framtiden. Jag ska naturligtvis
          begrunda dem och göra vad jag kan.
        </note>
        <note xml:id="i-V2NDkM3bdjAEaJWjVdQe59">
          Exportkreditnämnden har nu utvecklat en miljöpolicy. Det var
          faktiskt något som jag själv tog initiativet till när jag var
          chef för Exportkreditnämnden.
        </note>
        <note xml:id="i-8syZiJC77NhLuLvmsA64ka">
          Jag är fortfarande inte övertygad om riktigheten 1 den kategorisering
          som har gjorts av Världsnaturfonden innebärande att Sverige stöder
          mer koldioxidgenerande export än andra länder. Det är också tveksamt
          att beskriva det så. Vi har en tradition att vara duktiga på att
          göra pappersmaskiner eftersom vi har en lång tradition av skogsbruk.
          Det viktiga är inte att pappersmaskinerna genererar koldioxid,
          utan det viktiga är att de svenska pappersmaskinerna, som EKN
          garanterar när det gäller finansieringen, är bättre i fråga om
          miljöprestanda än andra pappersmaskiner som konkurrerar med dem.
          Jag ska titta på om det är möjligt att göra en sådan kartläggning.
        </note>
        <note xml:id="i-Sgi4oFriTWn7xkBA5TRrht">
          Anf. 106 WILLY SÖDERDAHL (v):
        </note>
        <note xml:id="i-VKL2Gz4Gx3a7CUZvjQSNb3">
          Fru talman! Jag vill anknyta till det som miljöministern började
          med, nämligen ökenutbredningen. Miljöministern berättade om ett
          positivt exempel. Det är roligt. Jag försöker från gång till annan
          att stötta Viskogen. Jag hoppas att det finns många sådana positiva
          exempel. Men tyvärr blir det mer öken, inte mindre. Det är ett
          mycket allvarligt problem som generar miljöflyktingar, med de
          problem som det ger ull följd.
        </note>
        <note xml:id="i-Nez6bBuzVXVho6TY7W3ME7">
          Frågan togs upp i en konvention i Rio. Men vad jag förstår anslogs
          inte särskilda medel. Vilken är strategin för att minska ökenutbredningen?
          Finns det en särskild strategi gentemot ökenutbredningen?
        </note>
        <note xml:id="i-hD5DcmT2gCn8mo8Kz7i6z">
          AK KUVON KN käck
        </note>
        <note xml:id="i-DdDRpXjtmAF4ox3pbE4e6h">
          Information fran regeringen
        </note>
        <pb facs="https://betalab.kb.se/prot-200001--67/prot_200001__67-148.jp2/_view"/>
        <pb facs="https://betalab.kb.se/prot-200001--67/prot_200001__67-149.jp2/_view"/>
        <note xml:id="i-2qeEJYWeAzZ4TJW8apYqtB">
          FE RR | sån är ja klige POS RN il td Kp RT RE 3 SE LÄR SEE sd
          ch ju - Er Mot
        </note>
        <note xml:id="i-B8zyvcevdTWm5skgW9MiTU">
          SERIEN SES An
        </note>
        <pb facs="https://betalab.kb.se/prot-200001--67/prot_200001__67-150.jp2/_view"/>
        <note xml:id="i-YSybi2WeoxgBYcgsjHa66Q">
          OEANKUNVNIIKN BRG
        </note>
        <note xml:id="i-LsrSwH31iwiqPhjwnPxaf1">
          DIOR regeringen
        </note>
        <note xml:id="i-PLggvn1HiTnjqN32EE4ckA">
          50
        </note>
        <note xml:id="i-PiTruZ2cEAnh1s9GnD42RM">
          Ant. 107 Miljöminister KJELL LARSSON (s):
        </note>
        <note xml:id="i-CiraZD4cC6RcrkPETSDayg">
          Fru talman! Det finns olika strategier, Willy Söderdahl. Låt
          mig först konstatera att den frågan har växt i betydelse under
          det senaste decenniet. Det är därför speciellt glädjande att vi
          började med det arbetet 1 Kenya enligt det exempel jag beskrev
          för så lång tid som 20 år sedan.
        </note>
        <note xml:id="i-N9NFXH62jpPU6tJHhPMby2">
          Det växer nu fram en hel del olika projekt som handlar om olika
          typer av ag o-forestrv, Som det kallas för på det fina engelska
          språket, dvs. kombinationen av skogs- och jordbruk. Det finns
          ordentliga insatser som görs när det gäller både FAO och UNEP
          för att uppmärksamma detta. Det finns t.o.m. tecken på att ökenspridningen
          växer i Europa, vilket gör att även EU har engagerat sig i frågan.
        </note>
        <note xml:id="i-CmXsWuc1Ct1dvdJqvLFzJV">
          Sedan har vi självfallet det långsiktiga perspektivet med risker
          för att klimatförändringarna kommer att ytterligare förstärka
          ökenspridningen. Jag besökte också i Kitale Olof Palme s Agro-Forestry
          Center, som också var en hjärtevärmande anläggning som har funnits
          i ungefär tio år. Den används för utbildning och rådgivning till
          bönderna i hela provinsen. Där visas med en mängd olika exempel
          hur man kan förstärka produktionen från jordbruket på ett sätt
          som förhindrar jorderosion och ökenut- TUNN
        </note>
        <note xml:id="i-XRTt6FXQGGifw8HuYTU3Aj">
          Anf. 108 WILLY SÖDERDAHL (v):
        </note>
        <note xml:id="i-8z9aeqhrwnkBjQnYAyRxfo">
          Fru talman! Jag hoppas att alla projekten som miljöministern
          tar upp är framgångsrika och får verklig spridning. De som har
          nämnts här gäller länder 1 Afrika. Men som miljönunistern säger
          närmar sig problemet ANU
        </note>
        <note xml:id="i-TRvBGCGAaoZz85d1MKEgTG">
          En del av världen där man inte hör så mycket om ökenspridning
          men där det kanske är det största problemet är Kina. Där finns
          stora flyktingströmmar med stora konfliktrisker som följd. Är
          Kina med i diskussionerna? Har man erkänt problemet? Är man i
          så fall beredd att göra nå- ROTE RER NEN
        </note>
        <note xml:id="i-2feCFGVLnVKAPiytZ9N6bH">
          Ant. 109 Miljöminister KJELL LARSSON (s):
        </note>
        <note xml:id="i-SgetVgKdHT25Hg6eU9awD">
          Fru talman! Kina är aktivt 1 det globala miljöarbetet. Jag har
          vid flera ulltällen träftat min kinesiske kollega både i Kina
          och i Sverige. Han var en av deltagarna under miljöministermötet
          i Malmö förra året. Kina spelar en viktig roll som stort och kraftfullt
          land inom gruppen av utveck- Iingsländer.
        </note>
        <note xml:id="i-MsjYLtgqP92CiWPuK86zTv">
          Jag vågar däremot inte ge mig in och ha någon uppfattning om
          hur Kina ser på ökenspridningsproblemet i sitt eget land. Jag
          hoppas att jag kan forska lite grann 1 det och sedan lämna över
          de informationerna till Willy Söderdahl vid ett annat vllftälle.
        </note>
        <note xml:id="i-4hBPREKLR6ZevgRBxDW5GX">
          Ant. 110 INGVAR ERIKSSON (m):
        </note>
        <note xml:id="i-Lk4gfvLCQYpecRa3P5q5D4">
          Fru talman! Miljöministern redovisade en ökande gemensamhetssyn
          inom EU vad gäller många problem och utmaningar på miljöområdet.
          Det finns anledning att glädja sig över de steg som nu tas gemensamt
          inom EU för en bättre miljö.
        </note>
        <note xml:id="i-WWsz29eRDMVcvxYuBm3GYi">
          Statsrådet tog också upp den allvarliga frågan om de stora oljeutsläpp
          som sker i haven, tyvärr också inom Europa och i våra svenska
          vatten.
        </note>
        <pb facs="https://betalab.kb.se/prot-200001--67/prot_200001__67-151.jp2/_view"/>
        <pb facs="https://betalab.kb.se/prot-200001--67/prot_200001__67-152.jp2/_view"/>
        <pb facs="https://betalab.kb.se/prot-200001--67/prot_200001__67-153.jp2/_view"/>
        <note xml:id="i-MuHtMaNZJ7TCpnPPRr6Pf6">
          Här behövs uppenbart kraftfulla åtgärder för att komma till rätta
          med problemen. Ar man mellan EU-länderna helt överens om de offensiva
          åtgärder och insatser som behövs på området?
        </note>
        <note xml:id="i-Ni72teyD2hTv6B1LruxMzd">
          Anf. 111 Miljöminister KJELL LARSSON (s):
        </note>
        <note xml:id="i-HsZKKYtL5giqf5ca5KnXv9">
          Fru talman! Det sker nu ordentliga förstärkningar av EU:s politik
          på området, delvis som en följd av den katastrof som inträffade
          när fartyget Erika gick på grund utanför Bretagnes kust och med
          de omfattande oljeskador som det ledde till. Det var något av
          en väckarklocka som har lett fram till konkreta åtgärder, t.ex.
          när det gäller kravet på dubbla skrov på oljefartyg och en hel
          del annat.
        </note>
        <note xml:id="i-DjFVTdY53i4iyQJ6BJJkeX">
          För vår del är detta EU-samarbete självfallet mycket viktigt,
          men våra närliggande problem gäller inte bara EU utan också länder
          som ligger utanför EU, även om en del av dem, t.ex. de baltiska
          länderna och Polen, är på väg in i EU. Det innebär att vi måste
          ha ett samarbete även med de länderna. Det har vi inom ramen för
          Östersjöstrategin, HELCOM- samarbetet. Vi kan nu också redovisa
          ett antal åtgärder där vi har skärpt insatserna. Det finns mottagningsanläggningar
          runt hela Östersjön där det går att gratis bli av med sitt oljespill.
          Det är ökad övervakning, som har inneburit en minskning av de
          konstaterade oljespillen på svenskt vatten. Problemet är att de
          möjligen har skett på annat vatten där övervakningen inte är lika
          effektiv som här.
        </note>
        <note xml:id="i-NBuqCvV6cgPrrfFWpnBda6">
          Vi jobbar nu på att ta fram en skärpt lagstiftning på området
          som ger större möjligheter att komma åt befälhavarna på fartyg
          som släpper ut olja. Det är ett exempel på skärpningarna. Där
          kommer en proposition till riksdagen under våren.
        </note>
        <note xml:id="i-9iMzEb6yRgoKKnJbJgVUnZ">
          Jag skulle kunna fortsätta att räkna upp en mängd sådana områden.
          Jag tror 1 och för sig att det mest effektiva sättet att förhindra
          oljespill är att få tag på något rederi eller fartyg som gör sig
          skyldig till utsläpp och se till att konsekvenserna blir kännbara.
          Det har varit svårt att åstadkomma tidigare. Jag hoppas och tror
          att stillaliggandetiden för Alambra, som fortfarande ligger fast
          i en baltisk hamn efter att ha spillt en mängd oljespill även
          på den svenska sidan av Östersjön, och de böter som ska betalas
          tillsammans med den dåliga PR som detta har inneburit för flaggländer,
          rederi, kommer att innebära försiktighet även från andra rederier
          och fartyg.
        </note>
        <note xml:id="i-QFTQc2GCqCgyC1fcCjbbGb">
          Anf. 112 INGVAR ERIKSSON (m):
        </note>
        <note xml:id="i-9BDPzBZneA9rf5McAxL4nG">
          Fru talman! Jag vill tacka för den, inom ramen för den tid som
          finns, utförliga beskrivningen och redovisningen. Det är uppenbart
          att dessa frågor tas på stort allvar. Vi får hoppas att just förhållandet
          att de baltiska staterna står inför ett medlemskap i EU kan driva
          på utvecklingen så att frågorna tas på än större allvar.
        </note>
        <note xml:id="i-DAe4KYRRwrNdtMrr8bdeSL">
          Apropå sätt att upptäcka: Jag hörde i går i massmedierna att
          man från ett JAS-plan hade upptäckt en båt som släppte ut olja.
          Jag vet inte hur omfattande det var. Det visar att man på olika
          sätt kan engagera olika organisationer och olika enheter, både
          statliga och andra, i arbetet.
        </note>
        <note xml:id="i-QUStZKcV3utQoxxFAz4pK5">
          Jag hoppas också att den skärpta lagstiftningen kommer relativt
          snabbt. Statsrådet sade i vår — jag hoppas vi hinner med det före
          somvelar
        </note>
        <note xml:id="i-TvD96vQtELgSBmcnvokMPW">
          AVN hör
        </note>
        <note xml:id="i-KUAq3tHfscWmdYwvJ8TRtp">
          NOR UT TLA regeringen
        </note>
        <note xml:id="i-CSEn9muTnMC4AjNkVHNVh2">
          51
        </note>
        <pb facs="https://betalab.kb.se/prot-200001--67/prot_200001__67-154.jp2/_view"/>
        <pb facs="https://betalab.kb.se/prot-200001--67/prot_200001__67-155.jp2/_view"/>
        <note xml:id="i-UouxRAJXEGkvNftP53TPsr">
          RE WEE [Bö + ÄR mn ES are VO AR
        </note>
        <pb facs="https://betalab.kb.se/prot-200001--67/prot_200001__67-156.jp2/_view"/>
        <note xml:id="i-47R6b2zPToJY9GpLuHnHDn">
          MORDEN BRG
        </note>
        <note xml:id="i-NSDxDKRp67AhQ6aEZNEpA2">
          NORTE SLAM
        </note>
        <note xml:id="i-7PvTUyYBcN6QSSs248XPSL">
          Anf. 113 Miljöminister KJELL LARSSON (s):
        </note>
        <note xml:id="i-NNcbzwrpyY3swby1yUgE2z">
          Fru talman! Den lagstiftningen ligger på Näringsdepartementet.
          Jag vågar inte säga exakt vid vilken tidpunkt propositionen ska
          läggas fram. Jag vågar inte heller lova att den ska behandlas
          i riksdagen under våren. Jag hoppas att så är fallet, men jag
          är inte riktigt säker på det.
        </note>
        <note xml:id="i-QhFB3xtmr9qsEcLobK8eZk">
          Jag tycker också att det var trevligt att försvaret hjälpte till
          att upptäcka skurkarna som släpper ut olja. Det var visserligen
          ett ganska litet utsläpp. Men det gick att genom det snabba militära
          maskineriet få snabb informationen om detta, via stridsledningen
          och ull myndigheter som kunde ingripa. Genom att det gick så snabbt
          kunde man knyta fartyget till just det oljeutsläppet. Nu görs
          vissa analyser av oljeinnehållet för att få TUR GITTEL INR ICRen
        </note>
        <note xml:id="i-QmjvGGcKn5dufQBf7AnifJ">
          Även om det var ett litet utsläpp tror jag att det är viktigt
          att man tar alla möjligheter att se till att de som begår dessa
          brott, som det faktiskt är fråga om, också får kännas vid följder
          av detta.
        </note>
        <note xml:id="i-HY2CvJd7RpDyAyn1Cut7M2">
          Anf. 114 INGEMAR JOSEFSSON (s):
        </note>
        <note xml:id="i-3XNpKzwuGyC5HVdDz3HuiW">
          Fru talman! Det har på senare tid i kammaren förekommit vid flera
          ulltfällen att man har ifrågasatt den vetenskapliga grunden för
          att klimatförändringarna skulle ha något samband med mänsklig
          aktivitet. Min fråga är då: Kan man se att samma tendenser finns
          runtom i världen? Är det så att tilltron till vetenskapsmän ökar
          eller minskar? Kan miljöministern i så fall berätta om de erfarenheter
          som han har från sina besök utomlands? Är det så att man blir
          mer sams om grunderna, eller blir man mer och mer osams om skälen
          vill klumatförändringarna?
        </note>
        <note xml:id="i-BpnJoAFvmycPLkBXTzFzV5">
          Anf. 115 Miljöminister KJELL LARSSON (s):
        </note>
        <note xml:id="i-VhqtzdqQx5gqgM1bovoYfb">
          Fru talman! Låt mig svara på det sättet att generellt sett är
          det min ganska bestämda uppfattning att tilltron till t.ex. IPCC
          och till de vetenskapsmän som står bakom de rapporterna ökar,
          parallellt med att medvetenheten om klimatfrågorna ökar. Jag tror
          att det faktum att medvetenheten om klimatfrågorna ökar hänger
          ihop med att fler och fler människor upplever att det är något
          konstigt som händer med klimatet. Det räcker egentligen att cykla
          hit i dag, en dag i februari, när det är sju åtta grader varmt
          för att drabbas av den tanken.
        </note>
        <note xml:id="i-6smsJqf7LMctUutcn9gx8b">
          Vetenskapsmän på det här området har en mycket trovärdig förklaringsmodell
          tull detta. Vi vet 1 dag att vi har mer koldioxid i atmosfären
          än vi har haft på 420 000 år. kanske än vi har haft på 10 miljoner
          år, enligt de beräkningar som man har gjort. Vi vet att vi har
          31 96 mer koldioxid i atmosfären än vi hade när industrialismen
          började på 1700-talet. Vi vet att koldioxid är en klimatgas. Vi
          vet att temperaturen har ökat undan för undan och att 1998 förmodhgen
          var det varmaste året sedan vi började mäta temperaturen på ett
          tillförlitligt sätt i mitten av 1800-talet.
        </note>
        <note xml:id="i-KCUmE51LBFkej3L5cNZcNz">
          Jag tror att man kan säga att förtroendet för de här bedömningarna
          håller på att öka, även om det finns de som misstror dem. Jag
          brukar säga till dem som misstror bedömningarna att även om de
          själva inte är övertygade om att detta är sant måste de ta intryck
          av att så många tframstående vetenskapsmän lyfter fram detta som
          den sannolhka utvecklingen och av rena försiktighetsskäl vara
          med om att vi vidtar åtgärder för att möta ökningen av mänskligt
          skapade klimatgaser i atmosfären.
        </note>
        <pb facs="https://betalab.kb.se/prot-200001--67/prot_200001__67-157.jp2/_view"/>
        <pb facs="https://betalab.kb.se/prot-200001--67/prot_200001__67-158.jp2/_view"/>
        <note xml:id="i-XjFKBZkHgZ9JDSnZRPVQbx">
          I FO ch
        </note>
        <note xml:id="i-5WrgeRJGadS5WnaXqRAgYo">
          fd lr | Eh
        </note>
        <note xml:id="i-2VdsLtqCfnXcfmPXQu2tEn">
          7 Sn
        </note>
        <note xml:id="i-LoBTkh4ezLZP7Hyh6WMC4h">
          Oj a
        </note>
        <note xml:id="i-NxgNYHcwmaitukW47fdw5K">
          Em.
        </note>
        <note xml:id="i-17uCoSVEmtLQSqPsu7vZHd">
          RR
        </note>
        <note xml:id="i-6pdEBLAekBDeqeSzdnsFYS">
          at CM
        </note>
        <note xml:id="i-2d4ArzXHAqcQBGfp4q7CmW">
          LIKE "I
        </note>
        <note xml:id="i-1Sk186s92WotbvA5DKpnA">
          | "Fagen Bj
        </note>
        <note xml:id="i-73Ui8zH9AHcW5n7LAU3aJt">
          LK gen
        </note>
        <note xml:id="i-RKYg4uD8KoUgGgAG899HeB">
          RE
        </note>
        <note xml:id="i-R7gWDDNyZHtsapZQpi3HGD">
          a =
        </note>
        <pb facs="https://betalab.kb.se/prot-200001--67/prot_200001__67-159.jp2/_view"/>
        <note xml:id="i-V3UwePFQHZPDE3TtNdTwvb">
          Anf. 116 INGEMAR JOSEFSSON (s):
        </note>
        <note xml:id="i-6P6Aspbx6xAXuzKcK19Sj3">
          Fru talman! För flera år sedan var vi här i kammaren överens
          om detta. När nu det största oppositionspartiet flera gånger tar
          upp och ifrågasätter de här siffrorna kan man bli konfunderad.
          Därför undrade jag om detta var en trend på flera ställen i världen.
        </note>
        <note xml:id="i-7myPdpnBBcnK8X8aUXWd2a">
          Om det nu är så, som jag tycker och som miljöministern uppenbarligen
          också tycker, vad anser då ministern att vi ska göra för att informera
          allmänheten så att det inte blir desinformation, så att vetenskapsmännens
          rapporter kan komma allmänheten till del och de också kan bilda
          sig en More
        </note>
        <note xml:id="i-LwpJadxApJCou4mXVm6HQz">
          Anf. 117 Miljöminister KJELL LARSSON (s):
        </note>
        <note xml:id="i-MvQnzkrrxnjR2UDiZ8EZtG">
          Fru talman! Det kan ju vara så att en del av bedömningarna här
          har påverkats av att den tillträdde amerikanske presidenten i
          sin valrörelse har uttalat tvivel om klimatförändringarna och
          deras ursprung 1 mänsklig påverkan och mänskliga utsläpp av växthusgaser.
          Det tvivlet kanske har fångats upp även av en del representanter
          för, som Ingemar Josefsson sade, det största oppositionspartiet
          här i riksdagen. Egentligen wvill jag inte spekulera över om så
          är fallet.
        </note>
        <note xml:id="i-MPPHGGMxoszaTr2e7t53ey">
          Vad ska man göra åt detta? Jag tycker inte att man ska göra så
          mycket åt att det finns de som tvivlar. Jag tycker i och för sig
          att det är bra att det finns vetenskapsmän som deltar i debatten
          och har en annan uppfattning än den gängse. Det vore lite farligt
          om alla vetenskapsmän plötsligt hade exakt samma uppfattning —
          då tror jag att det skulle vara något lurt. Vi måste naturligtvis
          se till att konfrontera den breda enighet som finns bakom klimatförändringarna
          med dem som har annorlunda uppfattningar och pröva det mot varandra.
        </note>
        <note xml:id="i-WLZSL2xDebyAhgR6FSAzHP">
          Sedan håller vi också på, som Ingemar Josefsson vet, och arbetar
          med det förslag till en informationskampanj om klimatfrågorna
          som Klimatutredningen lade fram ett förslag om. Jag hoppas att
          vi kan gå vidare med den frågan inför vårpropositionen i år. Den
          ska i och för sig inte behöva vänta på klimatpropositionen, som
          kommer till hösten.
        </note>
        <note xml:id="i-3uU2NDoN1QxpTMcSwyLoXK">
          Vi har också dragit i gång ett informationssamarbete mellan ett
          antal organisationer, inklusive Naturskyddsföreningen, kyrkan
          och andra, som också syftar till att skapa information om klimateffekterna
          och klimatförändringarna.
        </note>
        <note xml:id="i-BGGkssSWqoeMTkqgcujxWL">
          Överläggningen var härmed avslutad.
        </note>
        <note xml:id="i-C3gre9VaZv8mZMWVfPPkMo">
          8$ Anmälan om inkomna faktapromemorior om förslag från Europeiska
          kommissionen, m.m.
        </note>
        <note xml:id="i-CrSsUN53E2YKEbuRcB9soA">
          Talmannen anmälde att följande faktapromemorior om förslag från
          Europeiska kommissionen inkommit och överlämnats till utskott:
          2000/01:76 Förslag till Europaparlamentets och Rådets förordning
          om
        </note>
        <note xml:id="i-LYRmBJZYnet7rp5v7VVf23">
          åtgärder mot antipersonella minor (truppminor) KOM (2000) 880
          till
        </note>
        <note xml:id="i-Utq72QtJQnyi7oenfnkx3f">
          utrikesutskottet 2000/01:77 Förslag till Europaparlamentets och
          rådets direktiv om livförsäkring (omarbetad version) KOM (2000)
          398 till finansutskottet
        </note>
        <note xml:id="i-6JFqbaLHLsGyxjTwcWH2Lc">
          VALVE häck
        </note>
        <note xml:id="i-XZGBgCSZNoyuBMwEodemCh">
          Information från regeringen
        </note>
        <note xml:id="i-72gshophgAHs1xRyRbgyg1">
          wi
        </note>
        <pb facs="https://betalab.kb.se/prot-200001--67/prot_200001__67-160.jp2/_view"/>
        <pb facs="https://betalab.kb.se/prot-200001--67/prot_200001__67-161.jp2/_view"/>
        <pb facs="https://betalab.kb.se/prot-200001--67/prot_200001__67-162.jp2/_view"/>
        <note xml:id="i-369C5WHGbhYcJpW4phr1h3">
          ORKUKVNIKN BÄLT
        </note>
        <note xml:id="i-3K8eFwbpFRjmXmqSgAW3U1">
          m
        </note>
        <note xml:id="i-Um8A9HYViQgCeUyoSYRUvU">
          2000/01:78 Förslag till Europaparlamentets och rådets förordning
          om fastställandet av gemensamma bestämmelser på luftfartsområdet
          och inrättandet av en europeisk byrå för luftfartssäkerhet, EASA
          KOM (2000) 595 ull trafikutskottet
        </note>
        <note xml:id="i-4KaAVFzdz6a4pEYa3Ay5tz">
          2000/01:79 Förslag till rådets beslut om undertecknande av INTERBUS-
          överenskommelsen om tillfällig internationell persontransport
          med buss KOM (2000) 799 ull trafikutskottet
        </note>
        <note xml:id="i-Dc3zk7wiiNcsG7fvqcwVsw">
          2000/01:80 Rapport från kommissionen till rådet om godstransporter
          på väg genom Österrike samt Förslag till Europaparlamentets och
          rådets förordning om ändring av protokoll 9 till Anslutningsakten
          för Österrike. Finland och Sverige avseende systemet för miljöpoäng
          för tunga lastfordon i trafik genom Österrike KOM (2000) 862 till
          trafikutskottet
        </note>
        <note xml:id="i-HhYT4w19rcbLMSe8WE6Usk">
          2000/01:81 Förslag till Europaparlamentet och rådets förordning
          om inrättande av .EU som toppdomän på Internet KOM (2000) 827
          till trafikutskottet
        </note>
        <note xml:id="i-GmqE3wr21rVgK3KDkSnk9i">
          2000/01:82 Meddelande från kommissionen till Europaparlamentet
          och rådet om en andra omgång gemenskapsåtgärder avseende sjösäkerhet
          till följd av oljetankftartyget Erikas förlisning: Förslag till
          Europaparlamentets och rådets förordning om inrättandet av en
          europeisk sjösäkerhetsbyrå KOM (2000) 802 ull trafikutskottet
        </note>
        <note xml:id="i-S5rmGt48s7d3PiNF7TARjS">
          2000/01:83 Meddelande från kommissionen till Europaparlamentet
          och rådet om en andra omgång gemenskapsåtgärder avseende sjösäkerhet
          till följd av oljetankfartyget Erikas törlisning: Förslag ull
          Europaparlamentets och rådets direktiv om inrättande av ett gemensamt
          övervaknings-, kontroll- och informationssystem för sjöfarten
          KOM (2000) 802 till trafikutskottet
        </note>
        <note xml:id="i-S7kKT58fZcPwsJ2M2xis3F">
          2000/01:84 Meddelande från kommissionen till rådet, Europaparlamentet,
          EKonomiska och Sociala Kommittén och regionkommittén om resultatet
          av världskonterensen om radiokommunikationer 2000 (WRC- 2000)
          med relevans för radiospektrumpolitiken 1 Europeiska gemenskapen
          KOM (2000) 8717 ull trafikutskottet
        </note>
        <note xml:id="i-HpEbSEXYcf9HgKzUiiJayu">
          98 Bordläggning Anmäldes och bordlades Proposition 2000/01:60
          Andringar i lagen (1992:1683) om provtagning på djur. m.m. 108
          Anmälan om interpellationer Anmäldes att följande interpellationer
          framställts den 14 februari
        </note>
        <note xml:id="i-L4ZWBWXeAhHkoGp4kuMHLN">
          2000/01:248 av Maud Ekendahl (m) ull finansminister Bosse Ringholm
          Smugglingen av punktskattebelagda varor
        </note>
        <pb facs="https://betalab.kb.se/prot-200001--67/prot_200001__67-163.jp2/_view"/>
        <note xml:id="i-CRvYX6RH1ye1SjsmnCAyzQ">
          55
        </note>
        <pb facs="https://betalab.kb.se/prot-200001--67/prot_200001__67-164.jp2/_view"/>
        <pb facs="https://betalab.kb.se/prot-200001--67/prot_200001__67-165.jp2/_view"/>
        <note xml:id="i-KryYf4RnjcKsQst3GcQ45D">
          2000/01:249 av Carina Hagg (s) tull vice statsministern Lena
          Hjelm- Prot. 2000/01:67 Wallén käck Kirunasvenskarna
        </note>
        <note xml:id="i-NspYhpAWTSdYQkH4tDDXoK">
          2000/01:250 av Cristina Husmark Pehrsson (m) till socialminister
          Lars
        </note>
        <note xml:id="i-9qURakU5E5N2icfxAnGZqc">
          Engqvist
        </note>
        <note xml:id="i-H3SK4a6hPwDrFTbLtj2f4M">
          Tillsynen av äldrevården
        </note>
        <note xml:id="i-X7ffwYQAkYiYUCY6xts8wp">
          2000/01:251 av Peter Pedersen (v) till kulturminister Marita
          Ulvskog
        </note>
        <note xml:id="i-N1bkdSLco5w55Wo8B4yN53">
          Fonogramstödet
        </note>
        <note xml:id="i-CqYMeMWTDojKeGiJMrkdHv">
          2000/01:252 av Sture Arnesson (v) till näringsminister Björn
          Rosengren
        </note>
        <note xml:id="i-C6g5zbsJHFetqE8UxQTFek">
          Uppsägningarna vid Banverket
        </note>
        <note xml:id="i-PnRKWBienfRk55VpuDZ44j">
          2000/01:253 av Rune Berglund (s) till näringsminister Björn Rosengren
        </note>
        <note xml:id="i-4mgJeRfXtq1XoQcmLKDkfb">
          Vindkraften
        </note>
        <note xml:id="i-GbMVTQRZnAgP34hDNQ7Efy">
          Interpellationerna redovisas 1 bilaga som fogats till riksdagens
          snabbprotokoll tisdagen den 20 februari.
        </note>
        <note xml:id="i-XBq8sNYk3PYuPLkn9oNieQ">
          118 Anmälan om frågor för skriftliga svar Anmäldes att följande
          frågor för skriftliga svar framställts den 14 februari
        </note>
        <note xml:id="i-N8LVJgUpPJzEiTERVjPrGm">
          2000/01:687 av Mikael Oscarsson (kd) till justitieminister Thomas
          Bodström
        </note>
        <note xml:id="i-9XNpSvcS6eaud9bWYvFQZU">
          Reglerna för vapenattrapper
        </note>
        <note xml:id="i-SJvyeKvzVZ5eLjwnH9oRuM">
          2000/01:688 av Mikael Oscarsson (kd) till justitieminister Thomas
          Bodström
        </note>
        <note xml:id="i-KwqycxfuT9ruicesj6pWpB">
          Handläggningstiderna för brottsutredningar
        </note>
        <note xml:id="i-JKaKiuDmkuZq4wuWNALcuN">
          2000/01:689 av Rolf Gunnarsson (m) till finansminister Bosse
          Ringholm Ekonomiska ersättningar till gode män och förvaltare
        </note>
        <note xml:id="i-J2JRo2AksCChNJ3Ky6bpUh">
          2000/01:690 av Yvonne Ruwaida (mp) till finansminister Bosse
          Ringholm
        </note>
        <note xml:id="i-FpBpETV4Co47N34LfA1pNa">
          Ekonomiska rekommendationer till Irland
        </note>
        <note xml:id="i-37ETFhAiJRXcLSD721mvXr">
          2000/01:691 av Tasso Stafilidis (v) till näringsminister Björn
          Rosengren Diskriminering i arbetslöshetsförsäkringen
        </note>
        <note xml:id="i-HqAudNk66V9xhDf138niMF">
          2000/01:692 av Maria Larsson (kd) till statsrådet Ingela Thalén
          Deltidssjukskrivning vid studier
        </note>
        <note xml:id="i-XAM7JaTLSNSMrBP4oVM9uN">
          2000/01:693 av Margareta Viklund (kd) till socialminister Lars
          Engqvist Särbehandlingen av kvinnor
        </note>
        <note xml:id="i-AfM47wgjEduzucoktzmvQi">
          2000/01:694 av Margareta Viklund (kd) till statsminister Göran
          Persson Hedersmord
        </note>
        <note xml:id="i-7cpa3NU2w7N35sAUyXpBWm">
          2000/01:695 av Kalle Larsson (v) till statsrådet Maj-Inger Klingvall
          Migrationsverkets tillämpning av Gen&amp;vekonventionen
        </note>
        <note xml:id="i-KLVGY7MiufSJ4rVaW6H633">
          2000/01:696 av andre vice talman Eva Zetterberg (v) till statsrådet
          Maj- Inger Klingvall
        </note>
        <note xml:id="i-SXsHVPd7qmwZbFjBof4WnF">
          Utvisning av misshandlade kvinnor
        </note>
        <note xml:id="i-F8FZRzGMHs8fwjjDU6C9Qc">
          2000/01:697 av Ulla Hoffmann (v) till statsrådet Maj-Inger Klingvall
        </note>
        <note xml:id="i-Q2Bg1q1fTXRU16BnHZHoRp">
          Ny instansordning i utlänningsärenden
        </note>
        <note xml:id="i-RxqiCMfuQZexAvyS18pbG6">
          2000/01:698 av Tasso Stafuidis (v) till statsrådet Maj-Inger
          Klingvall SUTTON LSE eelorelr
        </note>
        <pb facs="https://betalab.kb.se/prot-200001--67/prot_200001__67-166.jp2/_view"/>
        <note xml:id="i-2urQyzTZ6AJa9DfFcfm1sN">
          Viklund
        </note>
        <note xml:id="i-EEoZQhRvfCKJp5dMjhVag4">
          Susanne
        </note>
        <note xml:id="i-441Qi4AiaHbFuLN7nXNnqi">
          Karlsson
        </note>
        <note xml:id="i-Ncp4YM3RHfJq5KwacL11kw">
          Sten
        </note>
        <note xml:id="i-SQrcd7YEeNnTqggv2bpZLo">
          Axelsson
        </note>
        <note xml:id="i-Dr8K6zm4srRW1rhSwynZfg">
          Sten
        </note>
        <note xml:id="i-EmzVitHfjzTu3MuEWXhF67">
          Härstedt
        </note>
        <note xml:id="i-JDJWovmabTe33vD7W2wbX9">
          Sten
        </note>
        <pb facs="https://betalab.kb.se/prot-200001--67/prot_200001__67-167.jp2/_view"/>
        <pb facs="https://betalab.kb.se/prot-200001--67/prot_200001__67-168.jp2/_view"/>
        <note xml:id="i-EaXxV3UyvtJ4MKQ1sKmLTw">
          NLP |5 februari
        </note>
        <note xml:id="i-9TehPdJibNHMQY9HWuVRe9">
          LU
        </note>
        <note xml:id="i-HkzFrhyBAS4At89dws9XZD">
          2000/01:699 av Inger Da idson (kd) till statsrådet Maj-Inger
          Klingvall Utvisning av misshandlade kvinnor
        </note>
        <note xml:id="i-Cx5ihngUReEU2MvuyPtzJ8">
          2000/01:700 av Margareta Viklund (kd) till försvarsminister Björn
          von Sydow
        </note>
        <note xml:id="i-KqEzzdhgHzhYzbogNCmxXg">
          Bantning av försvaret
        </note>
        <note xml:id="i-BszCQ6GbAYJtfGsMVsUhU3">
          2000/01:701 av Margareta (kd) till försvarsminister Björn von
          Sydow
        </note>
        <note xml:id="i-Gqq3TBnfg7DKvqw1oZEs8q">
          Försvarsmaktens ekonomiska situation
        </note>
        <note xml:id="i-TeNy7cvTxTAviPaFF1rw36">
          2000/01:702 av Eberstein (s) tull försvarsminister Björn von
          Sydow
        </note>
        <note xml:id="i-4RExbK9gfabUTtf8Zkx1EY">
          Förvaring av automatkarbin 1 bostad
        </note>
        <note xml:id="i-R8CVQbtDEFBNeSXYZTwkAp">
          2000/01:703 av Inger Strömbom (kd) tll försvarsminister Björn
          von Sydow
        </note>
        <note xml:id="i-3A2si4wsD1NPH9vfPH5AwM">
          Personalavgäångar i försvaret
        </note>
        <note xml:id="i-9uEeBCs84Z3SeSLDsj1QrU">
          2000/01:704 av Inger Strömbom (kd) tilll försvarsminister Björn
          von Sydow
        </note>
        <note xml:id="i-8tnz96ZHNiX3dLDUodjoR2">
          Rekryteringen till utlandsstyrkorna
        </note>
        <note xml:id="i-TAcZzspDYMyjQ9aNdefcCF">
          2000/01:705 av Harald Nordlund (tp) ull utbildningsminister Thomas
          GTA
        </note>
        <note xml:id="i-Xx17iJ6pYVE1Pwdcqred1X">
          Brist på internationellt jämförbar gymnasiekompetens
        </note>
        <note xml:id="i-49ucWoNY71PEQ64LZLGbhG">
          2000/01:706 av Ola (m) till kulturminister Marita Ulvskog Skattemedel
          till prostitution
        </note>
        <note xml:id="i-FkYqjkayGdpEWxY213vS8w">
          2000/01:707 av Tolgfors (m) till socialminister Lars Engqvist
          OO RTNSTTOLG
        </note>
        <note xml:id="i-EegBE91GztziVpdrNE6rSr">
          2000/01:708 av Sten Tolgfors (m) ull socialminister Lars Engqvist
          Kvinnliga cheter
        </note>
        <note xml:id="i-A2QUXtQ9DG3SHjfY5S5ENa">
          2000/01:709 av Christina (s) till försvarsminister Björn von
          Sydow
        </note>
        <note xml:id="i-X2DNZR8mrZQggkXyyKas7q">
          Avgångsvederlag för officerare
        </note>
        <note xml:id="i-YbwbCZWDkUZSSTUSWdUYrR">
          2000/01:710 av Mikael Oscarsson (kd) till näringsminister Björn
          Rosen- Ruf
        </note>
        <note xml:id="i-3aWGoAQeCM74Dx9YhJo62M">
          PPP-finansiering av E 4 förbi Uppsala
        </note>
        <note xml:id="i-PEhPs56hXHYcF9ocbA1eRH">
          2000/01:711 av Mikael Oscarsson (kd) till näringsminister Björn
          Rosengren
        </note>
        <note xml:id="i-8jzpUeZp38yGvJTP3Sgd7h">
          Bygastarten av E 4 förbi Uppsala
        </note>
        <note xml:id="i-Ec7apfwMGvKffCG41KMVS3">
          2000/01:712 av Jan-Evert Rådhström (m) tll näringsminister Björn
          NONIAN
        </note>
        <note xml:id="i-TuZtkrbCKbJiyPQS2FUgkf">
          Statens ansvar för SAS ur ett näringspolitiskt perspektiv
        </note>
        <note xml:id="i-Db2uJBddGoD7fLVzewQCjL">
          2000/01:713 av Tolgfors (m) till statsrådet Ingegerd Wärnersson
          Mörkertal om mobbning
        </note>
        <note xml:id="i-4W3wRQpnNHCTL1ojo7zVwE">
          2000/01:714 av Kent (s) till justitieminister Thomas Bodström
          Alkoholsmugegling
        </note>
        <note xml:id="i-TwxmoB2ddWnZyP7qgKpevZ">
          den 15 februari
        </note>
        <note xml:id="i-YXFti25AKvcNhnisScG5Zq">
          2000/01:715 av Tolgfors (m) till utrikesminister Anna Lindh Zimbabwe
        </note>
        <note xml:id="i-7SFivUVqB7T2Fv9rfkzwQn">
          2000/01:716 av Christina Nenes (s) till socialminister Lars Engqvist
          Gränsdragningen mellan god man/förvaltare och personligt ombud
          2000/01:717 av Kenneth Johansson (c) till socialminister Lars
          Engqvist Ekonomin för personer med tunktionshinder
        </note>
        <pb facs="https://betalab.kb.se/prot-200001--67/prot_200001__67-169.jp2/_view"/>
        <note xml:id="i-GZ3KPMu3heh1q4ZVmu1F2x">
          Rosita
        </note>
        <note xml:id="i-SKZJsauB1hxYXefGcmTsKV">
          Brandin
        </note>
        <note xml:id="i-5or2QcBi1NaKFAbn9Gns5i">
          57
        </note>
        <pb facs="https://betalab.kb.se/prot-200001--67/prot_200001__67-170.jp2/_view"/>
        <pb facs="https://betalab.kb.se/prot-200001--67/prot_200001__67-171.jp2/_view"/>
        <note xml:id="i-FaMq4m1vFV1qw8B2X21TkN">
          2000/01:718 av Göran Norlander (s) till statsrådet Ulrica Messing
          NNK Kapitalförsörjning för glesbygdsföretagare kör 2000/01:719
          av Elizabeth Nyström (m) till näringsminister Björn Rosen- LA
        </note>
        <note xml:id="i-3isGeCLiu8dUpkayoiwaNr">
          Riksväg 45
        </note>
        <note xml:id="i-KaGKJWbDYR2dvsYjeYZNLQ">
          2000/01:720 av Lena Ek (c) ull försvarsminister Björn von Sydow
          Tillgång till reservaggregat
        </note>
        <note xml:id="i-WTYdzATRkn6d43opt4FXLK">
          2000/01:721 av Inger Strömbom (kd) till försvarsminister Björn
          von Sydow
        </note>
        <note xml:id="i-V5WoGbVBrdoun9LVkdGiSR">
          Kvinnorna i försvaret
        </note>
        <note xml:id="i-AoKdfX9ZiPqZ1w9g3KxcaN">
          2000/01:722 av Inger Strömbom (kd) till finansminister Bosse
          Ringholm Konsekvenser av det ökade antalet rån
        </note>
        <note xml:id="i-4DQUs3AcuPhhyygJBTaJTi">
          2000/01:723 av Kenth Skårvik (fp) till miljöminister Kjell Larsson
          Uppvärmningen av bostäder
        </note>
        <note xml:id="i-BWASeuqpdptnDNgvZkzqie">
          2000/01:724 av Ingegerd Saarinen (mp) till miljöminister Kjell
          Larsson Lokalisering av kärnavfall
        </note>
        <note xml:id="i-27guSLt8xnwDTJWuw5DBsG">
          2000/01:725 av Yvonne Ruwaida (mp) till statsminister Göran Persson
          EU:s utveckling
        </note>
        <note xml:id="i-SLaYHh77bAb44MXtB6dAuV">
          2000/01:726 av Per-Samuel Nisser (m) till justitieminister Thomas
          Bodström
        </note>
        <note xml:id="i-7LJzozhBAJzBSbUVanr4yy">
          Poliser som arrestantvakter
        </note>
        <note xml:id="i-WmGd5ZNF2rnprBYky1kXwG">
          2000/01:727 av Per-Samuel Nisser (m) till justitieminister Thomas
          Bodström
        </note>
        <note xml:id="i-6Mg4pjsRuLnX415ZRseWRP">
          Polistransporter
        </note>
        <note xml:id="i-WCCtNKMyeqhxcPsjt8R5wJ">
          2000/01:728 av Anita Siden (m) till statsrådet Ingegerd Wärnersson
          Arbetsmiljön i skolan
        </note>
        <note xml:id="i-ANypmZSNpfCTcPG39Xsuh7">
          2000/01:729 av Lars U Granberg (s) till näringsminister Björn
          Rosenar
        </note>
        <note xml:id="i-XmNqsG9nWTC4o1vbVGv3wY">
          Sanktioner vid underlåtenhet att upprätta energiplan
        </note>
        <note xml:id="i-LuzERVBAXAvus3RvDcX9aM">
          Frågorna redovisas i bilaga som fogats till riksdagens snabbprotokoll
          tisdagen den 20 februari.
        </note>
        <note xml:id="i-TD1AsZbjUH54PiG5FFRu4h">
          128 Anmälan om skriftliga svar på frågor Anmäldes att skriftliga
          svar på följande frågor inkommit den 14 februari
        </note>
        <note xml:id="i-UW3Camnm45Et8JGomAxuop">
          2000/01:587 av Gudrun Lindvall (mp) till miljöminister Kjell
          Larsson NTReR: mot kadmium
        </note>
        <note xml:id="i-62SeZ18uM7DqaM2XJZjLBM">
          2000/01:620 av Claes-Göran (s) till miljöminister Kjell Larsson
          Övergång till renare båtbensin
        </note>
        <note xml:id="i-7SQQbk3VxgcXunQvMYQjE5">
          2000/01:632 av Marietta de Pourbaw-Lundin (m) till försvarsminister
          Björn von Sydow
        </note>
        <note xml:id="i-LqxvCV5frnagqBJspHpzeV">
          Information om pyrotekniska produkter
        </note>
        <note xml:id="i-UWe7jZBDR8vRPZnWAzkyF7">
          2000/01:636 av Harald Nordlund (fp) till miljöminister Kjell
          Larsson Telenätsutbyggnadens påverkan på den biologiska mångfalden
          2000/01:652 av Runegrund (kd) till miljöminister Kjell Larsson
          Nedskräpningen av våra kuster
        </note>
        <pb facs="https://betalab.kb.se/prot-200001--67/prot_200001__67-172.jp2/_view"/>
        <note xml:id="i-QbGJUhDgkLT1MbQcKAfjWj">
          den
        </note>
        <pb facs="https://betalab.kb.se/prot-200001--67/prot_200001__67-173.jp2/_view"/>
        <pb facs="https://betalab.kb.se/prot-200001--67/prot_200001__67-174.jp2/_view"/>
        <note xml:id="i-ETuwuFQH7Aa17MbCjV7FbJ">
          AUKT RäGLNKR
        </note>
        <note xml:id="i-2vwBUg9vdXEv2DURMaYGsT">
          Ne
        </note>
        <note xml:id="i-7r7Sc1V495WNSx6ULFJ9wY">
          RATE
        </note>
        <note xml:id="i-Ss93KNctj9vK5dqup58e98">
          2000/01:630 av Lars Hjertén (m) till justitieminister Thomas
          Bodström Polissituationen i Västra Götaland
        </note>
        <note xml:id="i-2N5dKGfYR6LTanwgSXPr6r">
          2000/01:638 av Helena Bargholti (tp) till socialminister Lars
          Engqvist Vårdnadshavarens samtycke vid vård av barn inom BUP
        </note>
        <note xml:id="i-Tuzs2SHxAfG3bQYDdsVAHV">
          2000/01:647 av Inger Strömbom (kd) till statsrådet Lars-Erik
          Lövdén Studentbostäder i storstadsområdena
        </note>
        <note xml:id="i-D8C5aEGYzNVUbacQTNDgLs">
          2000/01:651 av Göte Jonsson (m) till justitieminister Thomas
          Bodström Polishelikopter
        </note>
        <note xml:id="i-Vb51hdTYsqXJzo6arob9H7">
          2000/01:657 av Carina Hägg (s) till utrikesminister Anna Lindh
          President Bushs abortpolitik
        </note>
        <note xml:id="i-DJt7bVq3XTK3cXtnE1t2Rh">
          2000/01:661 av Sofia Jonsson (c) till statsrådet Lars-Erik Lövdén
          Studentbostäder
        </note>
        <note xml:id="i-2FDJ5d9c8xtvpZwUvutEtz">
          2000/01:662 av Maria Larsson (kd) till statsrådet Britta Lejon
        </note>
        <note xml:id="i-WAsRioqaUmmyzarSpui5yW">
          Statligt grundbidrag till ungedomsorganisationer
        </note>
        <note xml:id="i-GWDmrdtRp5MTvCSSHw3KcW">
          Svaren redovisas i bilaga som fogats till riksdagens snabbprotokoll
          tisdagen den 20 februari.
        </note>
        <note xml:id="i-92C7B7exzhADTSxSfhCppU">
          138 Kammaren åtskildes kl. 15.45.
        </note>
        <note xml:id="i-LjzAzE4ud629iCKDkwzFRF">
          Förhandlingarna leddes
        </note>
        <note xml:id="i-5wFf3yp2CR3MYzbG4bN7d4">
          av förste vice talmannen från sammanträdets början till ajourneringen
          LS KRA: av talmannen därefter till sammanträdets slut.
        </note>
        <note xml:id="i-JQqDWm6Hs4kQm9rzzdXP8G">
          Vid protokollet
        </note>
        <note xml:id="i-YAfX5YFyYKQ4JF5d32ndaM">
          ULF CHRISTOFFERSSON
        </note>
        <note xml:id="i-R9sX2uydWg8bnkxw2GutTX">
          /Barbro Nordström
        </note>
        <pb facs="https://betalab.kb.se/prot-200001--67/prot_200001__67-175.jp2/_view"/>
        <pb facs="https://betalab.kb.se/prot-200001--67/prot_200001__67-176.jp2/_view"/>
        <note xml:id="i-Nr4ySMZWsNJN9QEvxaAKKB">
          jÉ I
        </note>
        <note xml:id="i-7FrZGwp1jKRN2Y4Q7sBUTD">
          me ENL SRS ä r sm”
        </note>
        <note xml:id="i-PLXWMZcNsU1PjLuPpTHSMY">
          FEB-jer EE Al
        </note>
        <pb facs="https://betalab.kb.se/prot-200001--67/prot_200001__67-177.jp2/_view"/>
        <note xml:id="i-SSXpq2PR1VfmSRxrBqduXh">
          Innehållsförteckning
        </note>
        <note xml:id="i-Loy2swR9CCdhNhvrJ4tj2n">
          18 Justering av protokoll .........ssssssssssososssovsssvasorsssasosssonnsooossssssorssosssss
          | DÄRSSIANNE NR LCD ETS Fd ET) 70 CA 2 17: 1 38 Svar på interpellation
          2000/01:229 om legalisering av KORT STATT ATT | Re p Anf. 1 Jordbruksminister
          MARGARETA WINBERG (s).......... p) Anf. 2 LARS ELINDERSON (IM)...sssosssosesosesesesesesersoraroressr
          orerar osa p) VV 0 BN: VI MSEK TON 10 '€s) R Anf. 4 Jordbruksminister
          MARGARETA WINBERG (s).......... 4 Anf. 5 LARS ELINDERSON (IM).sssssssssssssessseeseresererseesrsesrsrerrrrns
          rs 5 Anf. 6 ULLA-BRITT HAGSTRÖM (kd) ........ssesseseoseserensioioserens
          0 Anf. 7 Jordbruksminister MARGARETA WINBERG (s).......... 6 Anf.
          8 LARS ELINDERSON (IMJ]..sssssssseseresererrosrrrorsrorsreresrsrrnr
          ora ' Anf. 9 Jordbruksminister MARGARETA WINBERG (s)..........
          8 48 Svar på interpellation 2000/01:225 om hästar till slakt UtOmlandsS
          .............soosessessoocesrsosrssoososesrssosssssossesresessssrsssrsrsssoorssessrosers&gt;
          9 Anf. 10 Jordbruksminister MARGARETA 8 00833 25 3 € 1 (5) RR
          S Anf. II GUDRUN LINDVALL (IMPJ.assssssessssesererererstoreronnnrsrerans
          9 Anf. 12 AGNETA BRENDT (S).asssosssossessseessersereererererrssersrersrrsers
          " Anf. 13 Jordbruksminister MARGARETA 0835 2558 65 (5 RA ID! Anf.
          14 GUDRUN LINDVALL (MPJ.as:sssseressessrssssereerenooseeeenr ner
          VI Anf. IS AGNETA BRENDT (S).usssssmsersssorserersesererosnrooserrororssrerrrr
          KR Anf. 16 Jordbruksminister MARGARETA 4 08833 2558 6 5 Rn IK
          Anf. 17 GUDRUN LINDVALL (ImMP)a....ssessssesesesesosesetorosrioreserr
          | Anf. 18 Jordbruksminister MARGARETA NA 10833 2508 650 (55 RA
          K 58 Svar på interpellation 2000/01:218 om politiskt fri radio
          .......... ITö Anf. 19 Kulturminister MARITA ULVSKOG (S) ..............sseoe
          0 Anf. 20 LARS LINDBLAD (11) sossossssssssessrerererrrerererrorrrrsrnerrnerrrs
          IR FN APA EB 400303 (0165 0:10), (CS Tr EK Anf. 22 Kulturminister
          MARITA ULVSKOG (S) .........ssseseosreo 20 Anf. 23 LARS LINDBLAD
          (IM) sosssssssssssseesserererernserrsosrr nere rss rra 21 FN VA
          0 INN 303 [OTRS 0: T0)0 BC pl Anf. 25 Kulturminister MARITA ULVSKOG
          (S) ............sssese00 PM Anf. 26 LARS LINDBLAD (IM) sosssssssssssserssorersrrerossrerrersererrrsrrra
          PR Anf. 27 Kulturminister MARITA ULVSKOG (S) ................ses.
          23 A JOUFNEFiNgZ...sssosocooo0o0ss0000s000s0ssssssso0s00n0n0000000000000000000000000000000000000s0000000000
          op FÅTT TT 0 0 €: Fd IE TOT a DET ATG LTD EES N RR p 68 Frågestund
          .s...........ossososocsorecoseoooeooco00svsrsrsoossrsrsrsnsrenerenerersrsnsssssssssssss
          24 Anf. 28 TALMANNEN sssoossosesssersrereeerererererterertsrersrerrrr
          rer rerrrersr pr OM (ATTAN A (TARJA LA [61107 6 BR pE FN DI 10
          €0)04 33 1 TC 640) FIT pl Anf. 30 Statsminister GÖRAN PERSSON
          (S)...............s....sees00 25 CNN 0 10 310 €0)0) 53 30: T €
          1642) FR 25 Anf. 32 Statsminister GÖRAN PERSSON (S)..................sr.sor0
          DÅD
        </note>
        <note xml:id="i-MrHK9WSZqsfMrAVbRb17Jq">
          Prot. 2000/01:67
        </note>
        <note xml:id="i-SRN4NarM9rCH4jWeNW7RRw">
          15 februari
        </note>
        <note xml:id="i-97HtU6F9bHorwfqYsFxDTC">
          RÅ
        </note>
        <pb facs="https://betalab.kb.se/prot-200001--67/prot_200001__67-178.jp2/_view"/>
        <note xml:id="i-2o5z2NfvYJ2d6iEJU2NeLd">
          utlänningslagen
        </note>
        <note xml:id="i-PwAdqq1XCH4JEcCvD8RAbv">
          Underhållsskyldiga föräldrar
        </note>
        <note xml:id="i-RfWBVJwp73GJt16MXb5gct">
          Hälsoundersökning
        </note>
        <note xml:id="i-XN3k1RiksKmewsQ2cCtB4C">
          Riksbankens
        </note>
        <note xml:id="i-VmQrbr74EeHrk7paMogkGC">
          60
        </note>
        <pb facs="https://betalab.kb.se/prot-200001--67/prot_200001__67-179.jp2/_view"/>
        <note xml:id="i-NJwrJKnSA3USuvYuByJ6an">
          ALI
        </note>
        <note xml:id="i-Dcd8JVbfgHxbDA8zxXNNds">
          , « Lä | - LJ i i ; ” i 4 a « ( . sa Lå Å . (då +” a RR | | å
          | NT CTR Lå + , 5 i [ dj É 4 : ä : å
        </note>
        <pb facs="https://betalab.kb.se/prot-200001--67/prot_200001__67-180.jp2/_view"/>
        <note xml:id="i-Hc47YfWym5mmKxsKV8Y9FG">
          Prot. 2000/01:67 REKA FATTA KR 44110 BRA PÅ KELNIPIE Anf. 33
          MARIETTA DE POURBAIX-LUNDIN (m)............... pd Anf. 34 Statsminister
          GÖRAN PERSSON (SJ.a......sssssssssossssssraos 26
        </note>
        <note xml:id="i-XusrRxhyTrS69tfJfrpaRx">
          Ant. 35 MARIETTA DE POURBAIX-LUNDIN (In)............... 26
        </note>
        <note xml:id="i-Vp6PkpUsVSnLx1mp8nyijD">
          Anf. 36 Statsminister GÖRAN PERSSON (S)..........ssssosssssssoooen
          pd
        </note>
        <note xml:id="i-F8kZhvW4W5LVrTwVdWk1kT">
          6 [TITAN [010 a TA 4 RR RN INN FI BSI TNE 25 (6) 27
        </note>
        <note xml:id="i-2Hs8JKjZmZEdzwFrBY7Arq">
          FT ST VFU NT TES 8 GU 2 OR VR OJ NIE ES rr 27
        </note>
        <note xml:id="i-AhfSjePyFW7EQxY7uaQ1wR">
          Ant. 39 LENA EK (C)J).assssosnssosrrsresreseeseeressroresrrssersrrs
          rese rer ss ers r ss rr sa 28
        </note>
        <note xml:id="i-BX3KEz3nPMVBvxqC8mQq9v">
          FN) SE LOV BUTT TTT 2 a i I 2 0 DR RENT ONE (ES RR PR ( BR
        </note>
        <note xml:id="i-DmopvXsB3hAZHaWaDFD6J1">
          Ant. 41 GUDRUN SCHYMAN (VJ....ssssnsnsorssrsseessessesseserssor
          rese PR
        </note>
        <note xml:id="i-8u2NQFKe5asK4ge2w1v92s">
          Anf. 42 Statsminister GÖRAN PERSSON (S)...........ssssrreriseen
          29
        </note>
        <note xml:id="i-ks4XMgXvqj8w4hh4QFXEY">
          Ant. 43 GUDRUN SCHYMAN (VJ...sssmnrunssosserssersresseorreororrer
          re 29
        </note>
        <note xml:id="i-T63EFEu4bQwZ8uaKwWC4Fk">
          Anf. 44 Statsminister GÖRAN PERSSON (SJ).........sssssorsosorooonea
          29 FOFANATUIgAE do drerrressrrerererrrrerrererererrrerrrrrrer
          reser enes reser enn nsn PÅ FN) IE: SRV PN GI DT: 0105 350 0 C6
          DT 29
        </note>
        <note xml:id="i-7xQazndX3YdAT2zAB25S16">
          Ant. 46 Statsrådet MAJ-INGER KLINGVALL (S)........ossossoose.
          30
        </note>
        <note xml:id="i-RDBEcRS3MvdSkjhn3NvcZL">
          VN BE VARV FN GI DY. 0105 5 0 Ce hr 30
        </note>
        <note xml:id="i-SieSdaxg47skqN9sz6xiB5">
          Ant. 48 Statsrådet MAJ-INGER KLINGVALL (S)...................
          30 (RR Si
        </note>
        <note xml:id="i-AhjoGtQTRDwVMx6LPerjBa">
          VANA RE CV [ONE (GE 6328 25 SVT (CS 30 FVT ONES 118 NE): BN NS
          EN BES RÅ
        </note>
        <note xml:id="i-CLqHBpw8aSavCXd8H291QU">
          VV FSE EV [ON (07: €3 08 25 IVT CS RR Rå
        </note>
        <note xml:id="i-X6ixq6Svu1MksmptorKEnC">
          UTSER VAR N GIS GT 18 INTE): BN NS FNB INR CST RÅ
        </note>
        <note xml:id="i-Tz46vj9Z54U85B4baH2n1J">
          16 AVÄKV 0) [6 [61 (AR 1 RANE LA KY RN ARR kö
        </note>
        <note xml:id="i-Th7oMx27MBAEC6FcWq4m7F">
          NT RR SVEN EIN 8:10) (01515) rr Å
        </note>
        <note xml:id="i-G58MBTMfiJwFj9UcmujEWF">
          Anf. 54 Försvarsminister BJÖRN VON SYDOW (S)................
          32
        </note>
        <note xml:id="i-DGv2nd81Y3USaFCmJ9y7qd">
          ÅN fre BV VEN EIN 8000 0055) 5) RR 32
        </note>
        <note xml:id="i-5JG7ryu5HPj8rz3tWt2P7F">
          Anf. 56 Försvarsminister BJÖRN VON SYDOW (S)................
          32
        </note>
        <note xml:id="i-HJrUuyAcJ8C36z4XXgJgGA">
          DIA IKSU KNIT [0 1 RR 33 FN SIR SV :8 IN SINN BT 0) 1 (55) ER
        </note>
        <note xml:id="i-76rvkqh5bGaHt3R2y19hm5">
          Anf. 58 Försvarsminister BJÖRN VON SYDOW (S)................33
        </note>
        <note xml:id="i-MF8fbJN1bKAbcT3Ukxy5Qn">
          ND BRL VII INN 0 TOTN BT (550 IR RR
        </note>
        <note xml:id="i-QYyMLKZ8kpdGqgadjtrDH">
          Anf. 60 Försvarsminister BRIÖRN VON SYDOW (S)................
          34 [NGT Te KINA 0) a TOTT öd 0 [ETT SR 34 AVR EN FN VAS EV INE
          NV SN 021000 8611) 34
        </note>
        <note xml:id="i-MuNfZUrV4YH9RUyzC9Eeeg">
          Anf. 62 Statsminister GÖRAN PERSSON (SJa....sssssnsorsssnssoresa
          34
        </note>
        <note xml:id="i-7VXKZoEGqhc4jXShrp9zc3">
          KAN KSR VFN VA SENVIV EN: SN 0 TO) 01115) ER Rv
        </note>
        <note xml:id="i-7aVmf1BMQzYT7AoTCFUw2X">
          Ant. 64 Statsminister GÖRAN PERSSON (S)..........sssoososorooenna
          Rv AVSFeAOVISNIIPIR ooo eeereerrrrrrrrrrrrrererer terar rrr rss
          rr rr er rr skr rss rr rr rr rr renen Sj
        </note>
        <note xml:id="i-V8hSfbTro6enpKP7Pu4Uth">
          VII EE en SJ NEN 0) 5: GO 40 0 CN CS RR
        </note>
        <note xml:id="i-4iF3vozUjnwQE9oKv12iL1">
          Anf. 66 Statsminister GÖRAN PERSSON (SJ.a....s.sssssssosssssssnnan
          RIG
        </note>
        <note xml:id="i-44FJfGghwKojyBpqGwN5KY">
          VV I NERO) 57: OM NN UT ES I 36
        </note>
        <note xml:id="i-SuzNZkfvaD8QfZk9UdbMpq">
          FN TR NES ITU GG 8 €10) SN ENN OINE CR eI6
        </note>
        <note xml:id="i-FyVXKzJvwoiwZVM24sjsEY">
          ROK TA KSR TATA TA RN 30 JV) FI OL EE 53 = 0 MUN DO] BERN OM
          EE (1) Fr 36
        </note>
        <note xml:id="i-WzoQ9zvipBbCM9nHqfwzJ3">
          Anf. 70 Försvarsminister BJÖRN VON SYDOW (S)................
          37
        </note>
        <note xml:id="i-PfXx3VoMef19G2JKHCMxZb">
          Ant. 71 BERIT ADOLFSSON (INJ.ssssnosssssrrsresressereerrerssersresr
          ser sesa 37
        </note>
        <note xml:id="i-TXmBT6y3gfRQygCXM7AHS5">
          1BXOKNT TA [2 KY DN [6 1045 L 7 RR EVA
        </note>
        <pb facs="https://betalab.kb.se/prot-200001--67/prot_200001__67-181.jp2/_view"/>
        <note xml:id="i-3EKA7suUyT42w3BZrwETKZ">
          EU:s”
        </note>
        <pb facs="https://betalab.kb.se/prot-200001--67/prot_200001__67-182.jp2/_view"/>
        <pb facs="https://betalab.kb.se/prot-200001--67/prot_200001__67-183.jp2/_view"/>
        <note xml:id="i-MZ1V6pswLC1pkt3HY1ws3B">
          V:) FN PAL ON 200 9 15) 5 031 TE CV ky
        </note>
        <note xml:id="i-G1Jp6378f6LhkAMQaVHNuN">
          Anf. 73 Statsrådet INGELA THALÉN (S)..........ssssoosooseososososrnn
          37 PV SC SOV 205 120535 20:T ET) 38 Anf. 75 Statsrådet INGELA
          THALÉN (S).....ssssssosssssesrsesrsnnerns RÅ (f6 1 [0 [AR KAT
          0014 Te TALA MR 38 FN FI [OR I AVR LON ON 6 30) 38 Anf. 77 Statsminister
          GÖRAN PERSSON (S) ...........s.ssosesesrsonn RF Ni FL I VNÖ KIRT
          ON 650) 39 Anf. 79 Statsminister GÖRAN PERSSON (S)..........sssssiosn
          RÅ 01 KRT 1 AA KILA C0) 010) 16 T RR Å FN FR TORV FN DTE) SA NN
          VAT CC) 39 Anf. 81 Försvarsminister BJÖRN VON SYDOW (S)...............
          10) IN) GR ANV PSN DISA €) SK NN Ce) 40 Anf. 83 Försvarsminister
          BJÖRN VON SYDOW (s)............... 40 FE VTA T0 Ta SAT ANOS Ål
          Anf. 84 EVA JOHANSSON (SJ. osssnosssoserseresererererrerorrererorer
          snor erat 40 Anf. 85 Statsrådet MAJ-INGER KLINGVALL (S)..................
          i Anf. 86 EVA JOHANSSON (S).as.ssssesoseseseroseroreoreorererererersnrrrrrra
          i Anf. 87 Statsrådet MAJ-INGER KLINGWVALL (SS) ..................
          41 060) KR IA KIA, €0) 416) 6 GT RNA i Anf. 88 CARL FREDRIK GRAF
          (mmJasssssssosssseesesssrererererserrrorsrn. ry Anf. 89 Försvarsminister
          BJÖRN VON SYDOW (S)............... 42 Anf. 90 CARL FREDRIK GRAF
          (M)J.....ssssssssssesererooeerserersrrererr. sp) Anf. 91 Försvarsminister
          BJÖRN VON SYDOW (s)............... 42 FAUNA ooeererrerererrrrresrsrsrrrrrrrrerrrrrrrerererr
          rer nre RA BARR RR RAR RSKR KK rr R Ke Kerk kn norr anna DÅ FN)
          FR ARV 0060 MG) SINAN 25308 64 49) JR 42 Anf. 93 Statsminister
          GÖRAN PERSSON (S)....................sone. 42 Anf. 94 MARGIT GENNSER
          (IM).....sssssosereereresesrserererererorerorese 43 Anf. 95 Statsminister
          GÖRAN PERSSON (S)...........sssssssesrsrsrn RR Anf. 96 TALMANNEN
          sososososesessrrsrerresererresererorererererererer er rrrr erna
          RR 78 Information från regeringen om FN:s miljöorgan UNEP:s TA
          TOT EO ES C ad TOT CR RA ENT 0 8) FRA CR Anf. 97 Miljöminister
          KJELL LARSSON (SJ.as...sssssesesosssoosorrerr 2 NV 0 0) 5. : I
          US TN ER NON ET) 47 Anf. 99 Miljöminister KJELL LARSSON (S)..........ssssesssosssess2
          VW Anf. 100 ULLA-BRITT HAGSTRÖM (kd) .......sssssesseosorrerssnre0
          Wi Anf. 101 Miljöminister KJELL LARSSON (S)..........sssssossoos00e0
          48 NS FR [00 NN (0): FN INNE (2 ER KE Anf. 103 Miljöminister KJELL
          LARSSON (S)........sssesosesos0s0r00 48 FN AD [0-0 NV 0) FN INN
          NOISE (5 KL Anf. 105 Miljöminister KJELL LARSSON (S).........sssseesesesorere0
          ER NV [ON IB RN SNO)D) 31:8 DYN SI DI CT BI ER Anf. 107 Miljöminister
          KJELL LARSSON (S)........sssseseo00s00000 50 FN AR [0:54 18 NOD)
          31:35 7N 5 I DI CV) Ir 50 Anf. 109 Miljöminister KJELL LARSSON
          (S)......sssessersersos00sss0 50 Anf. 110 INGVAR ERIKSSON (IM)assssssssseseseserersererererorereronrssrrr
          50 Anf. 111 Miljöminister KJELL LARSSON (Sa....ssssesesoeseo00r2r
          &gt; | Anf. 112 INGVAR ERIKSSON (IM).assssssososesssersrerereossorrsesrrsnrorss
          51 Anf. 113 Miljöminister KJELL LARSSON (SJ........ssssooossoss0ss0s
          Ny JD FR ES ANGIVIT VRLONN RT ON (Er py
        </note>
        <note xml:id="i-DkjJcGpvReCR8mCH7mHGFt">
          Prot. 2000/01:67
        </note>
        <note xml:id="i-SfQVoDy4n1MeJP5fVVQ76W">
          IRäGodtEN
        </note>
        <note xml:id="i-WNKDqiVr447TnVYj9otJTe">
          0
        </note>
        <pb facs="https://betalab.kb.se/prot-200001--67/prot_200001__67-184.jp2/_view"/>
        <pb facs="https://betalab.kb.se/prot-200001--67/prot_200001__67-185.jp2/_view"/>
        <pb facs="https://betalab.kb.se/prot-200001--67/prot_200001__67-186.jp2/_view"/>
        <note xml:id="i-4M3eyib9LvqPWYaEJJ6KKL">
          Prot. 2000/01:67 Rö
        </note>
        <note xml:id="i-MLS79Dtd1oMCxa4de1jUfg">
          0
        </note>
        <note xml:id="i-4TaQq5iy7CQYxKdBmmD92a">
          Anf. 115 Miljöminister KJELL LARSSON (S) sssssssssssereerorererora
          vy VAT RR KO AG) SIV FN SSR LÖNT SKR ONE ES Pr NR ND SR BE ARV
          UTOM EST 8 UD RT OJAN E) TTT
        </note>
        <note xml:id="i-JgYLLNyDRU36eUpCrpiNwq">
          88 Anmälan om inkomna faktapromemorior om förslag från TTO TATE
          TTO TERS TOT 1 VE 1) RANA 53 JES 3 TOT CT PTA td LTT LT RR 54
          108 Anmälan om interpellationer ..............ssossossssrsosososeoserererersrsnrerenrs
          54 118 Anmälan om frågor för skriftliga SVAar s.........s.ssesssoooos0s0cssrorssosss
          IN PARSE: VT ET RT OO UUSI UTE ENE a pe La VAN rrrr 57 138 Kammaren
          åtskildes kl. 15:45. ossssseesereeresrererererersrsrnrersrsrrssssssssssrs
          Te
        </note>
        <note xml:id="i-w8r2bs6v3cC2annAuteGr">
          Elanders Gotab. Stockholim 2001
        </note>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
