<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>Swedish parliamentary record 202223, number 29</title>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <authority>National Library of Sweden and the WESTAC project</authority>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <title>Swedish parliamentary record 202223, number 29</title>
        </bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <encodingDesc>
      <editorialDecl>
        <correction>
          <p>Some programmatic corrections have been made to counter errors stemming from the OCR process.</p>
        </correction>
      </editorialDecl>
    </encodingDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <front>
      <div type="preface">
        <head>prot-202223--29</head>
        <docDate when="2022-12-01">2022-12-01</docDate>
      </div>
    </front>
    <body>
      <div type="commentSection" xml:id="i-NerQCSP4pmDuGW7D8Yd142">
        <pb facs="http://data.riksdagen.se/fil/203AFAA0-44D3-4A71-BEA7-20D60652363A#page=1"/>
        <note xml:id="i-QBTeCvo3iZAd1bEZifBTb2">
          § 1 Justering av protokoll
        </note>
        <note xml:id="i-ASr1trXSdgz4kkishmeeNB">
          Protokollet för den 10 november justerades.
        </note>
      </div>
      <div type="commentSection" xml:id="i-Q3v77AtYpN8VrZzhagChpm">
        <pb facs="http://data.riksdagen.se/fil/203AFAA0-44D3-4A71-BEA7-20D60652363A#page=1"/>
        <note xml:id="i-VYLqRYtdkWPhq3ELo4T4uE">
          § 2 Anmälan om fördröjt svar på interpellation
        </note>
        <note xml:id="i-8RKuGzjRh8UgZi3ZCE8Zo1">
          Följande skrivelse hade kommit in:
        </note>
        <note xml:id="i-DCqujovqnB3Y3VPeQ2qNvz">
          Interpellation 2022/23: 59
        </note>
        <note xml:id="i-KatX4F7zYnPT5VtVPC8pGr">
          Till riksdagen
        </note>
        <note xml:id="i-FBe2b9BCmCmENgSqG7PBH">
          Interpellation 2022/23:59 Ukrainska flyktingar som tvingas till
          prostitution
        </note>
        <note xml:id="i-RhaY9zrocoeXWzxEEAdPrK">
          av Annika Hirvonen (MP)
        </note>
        <u xml:id="i-TvFEQ3AaRbgR4iXG1nYYmw" next="i-V8qJTNMZmt4gtmZVVAobYa" who="unknown">
          <seg xml:id="i-7xtRWv9d71TATxWSUpiT6F">
            Interpellationen kommer inte hinna besvaras inom tidsfristen.
          </seg>
        </u>
        <u xml:id="i-V8qJTNMZmt4gtmZVVAobYa" prev="i-TvFEQ3AaRbgR4iXG1nYYmw" next="i-QjfZmcyyX3UNfAgA2MdTSf" who="unknown">
          <seg xml:id="i-S6ALkVDHdPeeboCam9zX5E">
            Skälet till dröjsmålet är tjänsteresor och andra sedan tidigare
            inbokade arrangemang.
          </seg>
        </u>
        <note xml:id="i-QssaECdsSyg4YwcD1j5NHw">
          Interpellationen kommer att besvaras den 24 januari 2023.
        </note>
        <note xml:id="i-AeGJvtdViJRKQvNK1LviyN">
          Stockholm den 30 november 2022
        </note>
        <u xml:id="i-QjfZmcyyX3UNfAgA2MdTSf" prev="i-V8qJTNMZmt4gtmZVVAobYa" who="unknown">
          <seg xml:id="i-S9J2nViaoWWbY36doQAZ9a">
            Justitiedepartementet
          </seg>
        </u>
        <note xml:id="i-etVCi9gNBB5SY8CAq8P6D">
          Maria Malmer Stenergard (M)
        </note>
        <note xml:id="i-ANUvcrMXCAb2QLDMij1Vop">
          Enligt uppdrag
        </note>
        <note xml:id="i-6EpxgzKykXHZH3Ydge4Gfz">
          Jenny Kvarnholt
        </note>
        <note xml:id="i-MmA97v8eRYthkWHLETTRtf">
          Expeditionschef
        </note>
      </div>
      <div type="commentSection" xml:id="i-Dj8RjtjGD2LryLZVMXNEUw">
        <pb facs="http://data.riksdagen.se/fil/203AFAA0-44D3-4A71-BEA7-20D60652363A#page=1"/>
        <note xml:id="i-33ZURboNpa1McUiQiH7kEM">
          § 3 Anmälan om faktapromemorior
        </note>
        <note xml:id="i-CNbejv5H6cUL56D3NdNKnQ">
          Andre vice talmannen anmälde att följande faktapromemorior om
          förslag från Europeiska kommissionen hade kommit in och överlämnats
          till utskott:
        </note>
        <note xml:id="i-KTTGwjV24PxFqmZyfkg9KP">
          2022/23:FPM19 Förslag till direktiv om ändring av ramdirektivet
          för vatten, grundvattendirektivet och prioämnesdirektivet COM(2022)
          540 till miljö ‑ och jordbruksutskottet
        </note>
        <note xml:id="i-6cNUKqFPJSjPJTXnWDPMRV">
          2022/23:FPM20 Översyn av EU:s luftkvalitetsdirektiv COM(2022)
          542 till miljö- och jordbruksutskottet
        </note>
        <note xml:id="i-WnwMearLpEAxrdRCr8tcgq">
          2022/23:FPM21 Ett reviderat avloppsdirektiv COM(2022) 541 till
          miljö ‑ och jordbruksutskottet
        </note>
      </div>
      <div type="commentSection" xml:id="i-T7BH2hTLusVvN6eVSQ6vp2">
        <pb facs="http://data.riksdagen.se/fil/203AFAA0-44D3-4A71-BEA7-20D60652363A#page=1"/>
        <note xml:id="i-WvUmqbu7m11Nv9mXzouygD">
          § 4 Ärenden för hänvisning till utskott
        </note>
        <pb facs="http://data.riksdagen.se/fil/203AFAA0-44D3-4A71-BEA7-20D60652363A#page=2"/>
        <note xml:id="i-2VNQh1CvKHHGmFSnmjCRrx">
          Följande dokument hänvisades till utskott:
        </note>
        <note xml:id="i-B4Q2ohCb1HeTkbFwCaH8T">
          Skrivelse
        </note>
        <note xml:id="i-9muXbCv66X1xj8Vz34BDnt">
          2022/23:26 till utrikesutskottet
        </note>
        <u xml:id="i-FGPxeJGvjB3XPTrupcYtsS" next="i-EPQPeEaC7YXvwUMPMJKEMY" who="unknown">
          <seg xml:id="i-KPqaJkcjsmxVYPHRtU4pPi">
            EU-dokument
          </seg>
        </u>
        <note xml:id="i-3bzxdpdXLzTxqzbbgRr78N">
          COM(2022) 666 och COM(2022) 667 till näringsutskottet
        </note>
        <u xml:id="i-EPQPeEaC7YXvwUMPMJKEMY" prev="i-FGPxeJGvjB3XPTrupcYtsS" who="unknown">
          <seg xml:id="i-WaBcaWmSon7W7aM96Jt2c5">
            Åttaveckorsfristen för att avge ett motiverat yttrande skulle
            gå ut den 15 februari 2023 .
          </seg>
        </u>
      </div>
      <div type="commentSection" xml:id="i-ARf1AQrVfDviFeiX466EUr">
        <pb facs="http://data.riksdagen.se/fil/203AFAA0-44D3-4A71-BEA7-20D60652363A#page=1"/>
        <note xml:id="i-B3LC37rAMkkkAZXLMWbdT6">
          § 5 Motioner för omedelbar hänvisning
        </note>
        <note xml:id="i-JQ6xnUYnwtH74wUFkUZoXV">
          2 235 motioner avlämnade under den allmänna motionstiden anmäldes.
        </note>
        <note xml:id="i-WnfwzvvQVfcHbTtsjfyj2L">
          Kammaren biföll talmannens förslag att motionerna omedelbart
          skulle hänvisas till utskott enligt motionsförteckningens förslag.
        </note>
        <note xml:id="i-HLp7wyWK3fT5VfjYuGBgKK">
          Motionsförteckningen hade i bilaga fogats till detta protokoll.
        </note>
      </div>
      <div type="debateSection" xml:id="i-57EAtEG4mByrF1ktQ9DJ8G">
        <pb facs="http://data.riksdagen.se/fil/203AFAA0-44D3-4A71-BEA7-20D60652363A#page=1"/>
        <note xml:id="i-VQs8qtgJKSh6mANiLzxEmB">
          § 6 Svar på interpellation 2022/23:35 om prostitution som grund
          för utvisning från Sverige
        </note>
        <note xml:id="i-WEKhqwR7hv4UdLFxm3FSwY" type="speaker">
          Anf. 1 Statsrådet PAULINA BRANDBERG (L):
        </note>
        <u xml:id="i-7LBMrGfhDyYbNds8cfuKaF" next="i-DHSmhSNewkqAH9fSvBeVXm" who="i-GAMxNriJFxoi8diZPM78s6">
          <seg xml:id="i-Mm5ANLC6YfkMCrZoKJfmZM">
            Fru talman! Jessica Rodén har frågat mig om jag anser att någon
            form av prostitution ska vara grund för utvisning från Sverige
            och hur jag avser att agera utifrån min ståndpunkt. Jessica Rodén
            har även frågat mig om jag kommer att verka för att den utredning
            som nämns i Tidöavtalet inte ska komma till stånd.
          </seg>
        </u>
        <u xml:id="i-DHSmhSNewkqAH9fSvBeVXm" prev="i-7LBMrGfhDyYbNds8cfuKaF" next="i-RKwzqc1UYnGyzfU3sFfyBp" who="i-GAMxNriJFxoi8diZPM78s6">
          <seg xml:id="i-3thDP9YASm1dSKQP1tMXzh">
            Låt mig börja med att slå fast att personer som befinner sig
            i prostitution i de flesta fall befinner sig i stor utsatthet.
            Personer i prostitution är också ofta utsatta för brott, till
            exempel människohandel för sexuella ändamål.
          </seg>
        </u>
        <u xml:id="i-RKwzqc1UYnGyzfU3sFfyBp" prev="i-DHSmhSNewkqAH9fSvBeVXm" next="i-F1PgzhWYkFSZiRq3wJ5jhA" who="i-GAMxNriJFxoi8diZPM78s6">
          <seg xml:id="i-J8Kkmbc5rRQHscy6WMidLN">
            Detta är en del av bakgrunden till att Jämställdhetsmyndigheten
            har ett övergripande uppdrag att främja utvecklingen av förebyggande
            insatser mot såväl prostitution som människohandel för alla ändamål.
            Likaså är det Jämställdhetsmyndigheten som ansvarar för att på
            nationell nivå samordna arbetet mot människohandel för alla ändamål,
            utveckla samverkan mellan myndigheter och andra aktörer – även
            internationella aktörer – samt bistå myndigheterna med metodstöd
            och kompetensutveckling.
          </seg>
        </u>
        <u xml:id="i-F1PgzhWYkFSZiRq3wJ5jhA" prev="i-RKwzqc1UYnGyzfU3sFfyBp" next="i-4ZXpxmzRzD3J2d431bUXpY" who="i-GAMxNriJFxoi8diZPM78s6">
          <seg xml:id="i-6NYyAPqEvZc2rm7ypFHkAn">
            Förbudet mot köp av sexuella tjänster trädde i kraft den 1 januari
            1999. Sverige var då det första landet i världen som kriminaliserade
            köp, men inte försäljning, av sex. Förbudet mot köp av sexuella
            tjänster är ett viktigt verktyg i arbetet mot människohandel för
            sexuella ändamål. Det utgör också ett centralt led i arbetet mot
            mäns våld mot kvinnor.
          </seg>
        </u>
        <pb facs="http://data.riksdagen.se/fil/203AFAA0-44D3-4A71-BEA7-20D60652363A#page=3"/>
        <u xml:id="i-4ZXpxmzRzD3J2d431bUXpY" prev="i-F1PgzhWYkFSZiRq3wJ5jhA" next="i-SKsouarFwmgLVz7o44fyms" who="i-GAMxNriJFxoi8diZPM78s6">
          <seg xml:id="i-7zHHsxoKCumCvvvpc7SriT">
            Den pågående utredningen om ett e xitprogram för vuxna personer
            som är utsatta för prostitution och människohandel för sexuella
            ändamål ska bland annat lämna förslag på utformning och organisering
            av ett exitprogram. Den ska också bedöma hur Sverige lever upp
            till internationella åtaganden om identifiering, skydd, stöd och
            återvändande för offer för människohandel och vid behov föreslå
            åtgärder för att utveckla arbetet. Jag ser fram emot att ta del
            av utredningens förslag om hur vi kan stärka en mycket utsatt
            grupp.
          </seg>
        </u>
        <u xml:id="i-SKsouarFwmgLVz7o44fyms" prev="i-4ZXpxmzRzD3J2d431bUXpY" next="i-9NsmN4CD6GmBYonDZP8RDY" who="i-GAMxNriJFxoi8diZPM78s6">
          <seg xml:id="i-QWNjEMPdz5PKRgwH974NtE">
            Utlänningsrättens möjligheter till tidsbegränsat uppehållstillstånd
            för brottsoffer under pågående brottsutredningar ska fortsätta
            att användas. Det är viktigt att varje brottsoffer ges en chans
            till upprättelse och får samhällets stöd, oavsett om det gäller
            människohandel eller andra brott, oavsett om brottsoffret försörjer
            sig genom prostitution eller på annat vis och oavsett om det rör
            kvinnor eller män.
          </seg>
        </u>
        <u xml:id="i-9NsmN4CD6GmBYonDZP8RDY" prev="i-SKsouarFwmgLVz7o44fyms" next="i-Prd5C2iCEKpC2fJa2crLFQ" who="i-GAMxNriJFxoi8diZPM78s6">
          <seg xml:id="i-2BUqaLHkTQz8yztw9zpwoP">
            Av Tidöavtalet framgår att en utredning ska tillsättas som bland
            annat ska analysera förutsättningarna att återinföra möjligheten
            att utvisa utlänningar på grund av bristande vandel. I punkten
            görs bland annat en uppräkning av vad som i förarbetena till äldre
            lagstiftning har räknats som bristande vandel. I dessa förarbeten
            nämns prostitution som ett exempel. Vad som kan ligga till grund
            för utvisning på grund av bristande vandel får en utredning utvisa.
          </seg>
        </u>
        <u xml:id="i-Prd5C2iCEKpC2fJa2crLFQ" prev="i-9NsmN4CD6GmBYonDZP8RDY" who="i-GAMxNriJFxoi8diZPM78s6">
          <seg xml:id="i-9LfgQWmoPt1fSHmj89SBFM">
            Jag kommer givetvis att verka för att Tidöavtalet fullt ut förverkligas.
            Denna punkt i avtalet syftar till att analysera förutsättningarna
            att återinföra en lagstiftning samt till att ta fram författningsförslag
            i den utsträckning det är möjligt. Av Tidöavtalet framgår också
            att den aktuella utredningen bland annat ska analysera de rättsliga
            möjligheterna utifrån svensk grundlag, EU-rätten, Europakonventionen
            och andra folkrättsliga åtaganden. Regeringen avser att återkomma
            med kommittédirektiv där utredningens uppdrag utvecklas närmare.
            Jag kommer inte att föregripa beredningen av dessa direktiv.
          </seg>
        </u>
        <note xml:id="i-Y7zwr1Kx6deWiRoB6tTpEE" type="speaker">
          Anf. 2 JESSICA RODÉN (S):
        </note>
        <u xml:id="i-C315Bsh4adyg6nm4uA97EQ" next="i-X3TbPLELMUVqhaDnJFyzkp" who="i-HDUKWMEPpUMUK3MxQXxnpZ">
          <seg xml:id="i-4AeFVsaAq83YFuRkz9XLsU">
            Fru talman! Jag riktar ett stort tack till statsrådet Paulina
            Brandberg för svaret.
          </seg>
        </u>
        <u xml:id="i-X3TbPLELMUVqhaDnJFyzkp" prev="i-C315Bsh4adyg6nm4uA97EQ" next="i-Fn7BWfvwpuxxy8xnu5vjec" who="i-HDUKWMEPpUMUK3MxQXxnpZ">
          <seg xml:id="i-HjQqLpV93JEnLyWPsn3SvT">
            Vi lever i ett samhälle som blir alltmer sexualiserat och digitaliserat.
            Porren har normaliserats, och den är dessutom extremt lättåtkomlig
            för unga i dag – ja, för alla. Prostitutionen har på grund av
            den tekniska utvecklingen, men också på grund av pandemin, fått
            ett enormt digitalt genomslag.
          </seg>
        </u>
        <u xml:id="i-Fn7BWfvwpuxxy8xnu5vjec" prev="i-X3TbPLELMUVqhaDnJFyzkp" next="i-2ixucXr7pWmaoXpecX97bV" who="i-HDUKWMEPpUMUK3MxQXxnpZ">
          <seg xml:id="i-YXn8PpAx2Je3o9btTsHjVU">
            Ett av de vanligaste missförstånden med sexhandel är att det
            skulle finnas bra respektive dålig sexhandel och prostitution,
            där bra prostitution definieras som frivillig sex mot betalning
            medan dålig prostitution definieras som att det finns tvång med
            i bilden. Den tanken är förrädisk och håller inte i praktiken.
            Det går inte att sära på människohandel och prostitution.
          </seg>
        </u>
        <u xml:id="i-2ixucXr7pWmaoXpecX97bV" prev="i-Fn7BWfvwpuxxy8xnu5vjec" next="i-2sPW49LZVcYeZjkvmt9cP6" who="i-HDUKWMEPpUMUK3MxQXxnpZ">
          <seg xml:id="i-LvTa3bPBapW3eH3UXQ7swf">
            Det gläder mig att statsrådet lyfter fram Jämställdhetsmyndighetens
            viktiga arbete och uppdrag att främja utvecklingen av förebyggande
            insatser mot såväl prostitution som människohandel för alla ändamål.
            Däremot blir jag mycket bekymrad över statsrådets formuleringar
            i svaret på min interpellation, fru talman.
          </seg>
        </u>
        <pb facs="http://data.riksdagen.se/fil/203AFAA0-44D3-4A71-BEA7-20D60652363A#page=4"/>
        <u xml:id="i-2sPW49LZVcYeZjkvmt9cP6" prev="i-2ixucXr7pWmaoXpecX97bV" next="i-LiaVR4jkbVuBiCG1Spn5GV" who="i-HDUKWMEPpUMUK3MxQXxnpZ">
          <seg xml:id="i-25vWxdmEMwRkshPGTASD47">
            I sitt svar säger statsrådet att personer som befinner sig i
            prostitution ” i de flesta fall ” befinner sig i utsatthet och
            att personer i prostitution ” ofta ” är utsatta för brott, ” till
            exempel människohandel för sexuella ändamål ”. Låt det sjunka
            in – ”i de flesta fall” och ”ofta” utsatta för brott! Nej, prostitution
            är en modern typ av slavhandel. Hundratals kvinnor slussas in
            i och ut ur Sverige i ett enda syfte: att säljas till män. Personer
            som befinner sig i prostitution utsätts alltid för brott.
          </seg>
        </u>
        <u xml:id="i-LiaVR4jkbVuBiCG1Spn5GV" prev="i-2sPW49LZVcYeZjkvmt9cP6" who="i-HDUKWMEPpUMUK3MxQXxnpZ">
          <seg xml:id="i-37j588PnorwhiMUb8aaQFe">
            Det är inte kvinnorna och barnen som utnyttjas som uppvisar bristande
            vandel; de är brottsoffer. Med anledning av detta, fru talman,
            vill jag fråga statsrådet: Tycker inte statsrådet att det är kränkande
            mot dessa brottsoffer att man i Tidöavtalet skriver att prostitution
            är ett exempel på vandel?
          </seg>
        </u>
        <note xml:id="i-TZYuWz4habPvGxvAcAfsPU">
          (Applåder)
        </note>
        <note xml:id="i-PEWJ5koPn3hiXjVthCxrCk" type="speaker">
          Anf. 3 DENIS BEGIC (S):
        </note>
        <u xml:id="i-SNqYKkadxo33h7sBsVW8sf" next="i-NsvhwDUyS3fvReynUYC4co" who="i-CUTJJgAGx5ob6YXU1BcjVG">
          <seg xml:id="i-N4y3LzwnhP9soeojR99VEU">
            Fru talman! Varmt grattis till ministerposten, statsrådet! Jag
            är glad över att en åklagare som har erfarenhet av människohandel
            är just jämställdhetsminister. Jag tror också att jämställdhetsministern
            har mycket större erfarenhet av dessa frågor än de flesta av oss
            i den här kammaren. Men jag vill delta i den här debatten eftersom
            det kan uppfattas som om den bara handlar om kvinnofrågor när
            det är en mycket större fråga som inte bara rör kvinnor. Det är
            en samhällsproblematisk fråga.
          </seg>
        </u>
        <u xml:id="i-NsvhwDUyS3fvReynUYC4co" prev="i-SNqYKkadxo33h7sBsVW8sf" next="i-Jk7EjyAs19biZcdfLY852q" who="i-CUTJJgAGx5ob6YXU1BcjVG">
          <seg xml:id="i-QNdaGhqjz4egGqNauBzVaE">
            Jämställdhetsministerns kollega Maria Malmer Stenergard sa i
            en intervju med SVT att om man kommer till Sverige och gör allt
            man kan för att integreras – följer lagar, normer och värderingar
            – ska man inte vara orolig.
          </seg>
        </u>
        <u xml:id="i-Jk7EjyAs19biZcdfLY852q" prev="i-NsvhwDUyS3fvReynUYC4co" next="i-Te3g34uSTTvVSSiWeDbZV7" who="i-CUTJJgAGx5ob6YXU1BcjVG">
          <seg xml:id="i-G8DVcvBoUjD9Rs3uxL7Q88">
            Låt mig berätta om en flicka – vi kan kalla henne Sara – som
            blev kidnappad av män när hon var 15 år. Hon såldes och våldtogs
            flera gånger. Sedan såldes hon igen – och igen – för en 15-årig
            flicka inbringar, som jämställdhetsministern vet, väldigt mycket
            pengar till dessa satans människohandlare.
          </seg>
        </u>
        <u xml:id="i-Te3g34uSTTvVSSiWeDbZV7" prev="i-Jk7EjyAs19biZcdfLY852q" next="i-KACChuCX39fuuqKzxi52Fs" who="i-CUTJJgAGx5ob6YXU1BcjVG">
          <seg xml:id="i-Tc7cGtYhKNV9bSrxiUj55o">
            Till slut, när Sara hade sålts kanske fem gånger, hamnade hon
            i en lägenhet på Östermalm i Sverige. Där våldtogs, misshandlades
            och utnyttjades hon kanske tio gånger om dagen av svenska män.
          </seg>
        </u>
        <u xml:id="i-KACChuCX39fuuqKzxi52Fs" prev="i-Te3g34uSTTvVSSiWeDbZV7" next="i-XnCduxF9jLNx4zRvQCP5vF" who="i-CUTJJgAGx5ob6YXU1BcjVG">
          <seg xml:id="i-8YKVj5HKP1u2jKkvmNZFG3">
            En dag efter tio år när Sara kanske är 25 år lyckas hon fly och
            hamnar hos en svensk polis. Då får hon reda på att hon bor i Sverige
            och ska utvisas. Hennes brott är att hon har blivit kidnappad
            av män och utnyttjad på det mest avskyvärda sätt, återigen av
            män. Om hon inte lyckats fly hade hon hamnat på en ännu svartare
            marknad där man säljer människodelar och kanske gått mot en säker
            död. Var i den svenska lagen står det att Sara gjort sig skyldig
            till bristande vandel?
          </seg>
        </u>
        <u xml:id="i-XnCduxF9jLNx4zRvQCP5vF" prev="i-KACChuCX39fuuqKzxi52Fs" next="i-P3t45RhYJ5hFnKtYLCq17R" who="i-CUTJJgAGx5ob6YXU1BcjVG">
          <seg xml:id="i-SG2RVpViPFCY4eAHXMUsvg">
            Det är min skyldighet att hjälpa Sara och alla kvinnor som hamnar
            hos dessa kriminella män. Jag måste ta kvinnorna i försvar och
            säga till ministern att hjälpa dem och vara mer mänsklig när det
            gäller deras situation. Ge dem åtminstone andrum i Sverige! Det
            är inte Sara som ska straffas utan helt andra personer.
          </seg>
        </u>
        <u xml:id="i-P3t45RhYJ5hFnKtYLCq17R" prev="i-XnCduxF9jLNx4zRvQCP5vF" next="i-DTpn5tuAG6toV6RTUaut5i" who="i-CUTJJgAGx5ob6YXU1BcjVG">
          <seg xml:id="i-EzRB8N9bjBuFKP8aYrePmZ">
            Enligt osäkra källor finns det i dag 200–250 kvinnor som prostituerar
            sig i Sverige. De flesta är utländska kvinnor. Det finns förstås
            även svenska tjejer som hamnar där. De hotas inte av utvisning,
            men de hotas av att det svenska samhället inte tar hand om dem.
            Det får vi ta en annan interpellationsdebatt om.
          </seg>
        </u>
        <u xml:id="i-DTpn5tuAG6toV6RTUaut5i" prev="i-P3t45RhYJ5hFnKtYLCq17R" next="i-JqZQmEqKecx5TDPQudXFg7" who="i-CUTJJgAGx5ob6YXU1BcjVG">
          <seg xml:id="i-7JLqUh53uVqKfZT9xKsr8L">
            Det är alltså inte tusentals kvinnor som vi ska ta hand om här,
            utan de är väldigt få. Sverige, som är ett av de rikaste länderna
            i världen, har råd att ta hand om de här människorna och ge dem
            andrum. Därför vill jag uppmana ministern att ta kontakt med till
            exempel Talita och lyssna på vad de säger och att ta kontakt med
            de poliser som har jobbat med de här frågorna och lyssna på vad
            de säger.
          </seg>
        </u>
        <pb facs="http://data.riksdagen.se/fil/203AFAA0-44D3-4A71-BEA7-20D60652363A#page=5"/>
        <u xml:id="i-JqZQmEqKecx5TDPQudXFg7" prev="i-DTpn5tuAG6toV6RTUaut5i" next="i-BLfWNJbSH6BgLz6pngCUvg" who="i-CUTJJgAGx5ob6YXU1BcjVG">
          <seg xml:id="i-HsB9jATDmBro5Zqm9YyPkd">
            Dessa kvinnor är inte kriminella. Låt inte SD:s människosyn färga
            av sig på er liberaler!
          </seg>
        </u>
        <u xml:id="i-BLfWNJbSH6BgLz6pngCUvg" prev="i-JqZQmEqKecx5TDPQudXFg7" who="i-CUTJJgAGx5ob6YXU1BcjVG">
          <seg xml:id="i-QqrsNFQJhym6SjbfTd9dr8">
            Fru talman! Jag måste ge kredd till jämställdhetsministern, som
            sa i en DN-intervju, om jag minns rätt, att det här inte ska vara
            grund för utvisning. Men hon nämnde inte med ett enda ord att
            dessa kvinnor inte är kriminella. Min konkreta fråga blir alltså:
            Anser jämställdhetsministern att dessa kvinnor är kriminella,
            och bör de i så fall utvisas ur Sverige?
          </seg>
        </u>
        <note xml:id="i-RkEPL8UKhXz2AtByXENf6S">
          (Applåder)
        </note>
        <note xml:id="i-hBdSp9bd1tSz4Q7bRy1ay" type="speaker">
          Anf. 4 Statsrådet PAULINA BRANDBERG (L):
        </note>
        <u xml:id="i-DEChRKLciYJRQkRrH6r4yB" next="i-GHDzAetYzJgWocCj2acM9G" who="i-GAMxNriJFxoi8diZPM78s6">
          <seg xml:id="i-DECJa4YMQqrDiok6cPZpzD">
            Fru talman! Jag delar föregående talares uppfattning att det
            är väldigt viktigt att se till utsatta kvinnors och brottsoffers
            situation. Jag har suttit i rättssalar i Sverige och känt en enorm
            frustration och en skam över den brist på brottsofferperspektiv
            som funnits i det svenska rättssystemet.
          </seg>
        </u>
        <u xml:id="i-GHDzAetYzJgWocCj2acM9G" prev="i-DEChRKLciYJRQkRrH6r4yB" next="i-Wgh9qwJW6f8Yofv28hGqCt" who="i-GAMxNriJFxoi8diZPM78s6">
          <seg xml:id="i-KBFv9A4199CrevQhKBD2Y2">
            Svenska kvinnor som blivit våldtagna eller slagna har kunnat
            möta sina förövare på gatan strax därefter. Förövare har släppts
            ut på gatan efter korta fängelsestraff och kunnat begå nya övergrepp
            som inte hade behövt ske.
          </seg>
        </u>
        <u xml:id="i-Wgh9qwJW6f8Yofv28hGqCt" prev="i-GHDzAetYzJgWocCj2acM9G" next="i-JKquosorawuDCeua9yoAQF" who="i-GAMxNriJFxoi8diZPM78s6">
          <seg xml:id="i-D7eKGLihUby3mA1of4UUmY">
            Den här regeringen kommer att stå på utsatta brottsoffers sida
            på en helt annan nivå än vad tidigare regering har gjort, men
            jag tycker att det är väldigt välkommet att det här perspektivet
            nu lyfts fram så tydligt av Socialdemokraterna.
          </seg>
        </u>
        <u xml:id="i-JKquosorawuDCeua9yoAQF" prev="i-Wgh9qwJW6f8Yofv28hGqCt" next="i-X8WQi2YeKrUTjsvJB3wg4U" who="i-GAMxNriJFxoi8diZPM78s6">
          <seg xml:id="i-Dm99VnN3BDw5jwePHGcKVv">
            I Tidöavtalet har vi flera punkter som syftar till att stärka
            brottsoffers situation. Det blir skärpta straff för vålds- och
            sexualbrott, och livstidsstraff ska till och med kunna övervägas
            för de allvarligaste brotten. Vi kommer att utöka möjligheterna
            till kontaktförbud och vistelseförbud. Det blir häktningar i fler
            fall och ökat stöd och information till brottsoffer och potentiella
            brottsoffer. Det kommer att tas större hänsyn till brottsoffer
            vid beslut om permissioner och införas skärpta villkor för villkorlig
            frigivning. Detta är jätteviktiga åtgärder för att få ett mycket
            bättre brottsofferperspektiv i vår politik.
          </seg>
        </u>
        <u xml:id="i-X8WQi2YeKrUTjsvJB3wg4U" prev="i-JKquosorawuDCeua9yoAQF" next="i-3Qn31yDVTJmvF1dYEcBvff" who="i-GAMxNriJFxoi8diZPM78s6">
          <seg xml:id="i-E1veMzyfHQ1vpPZft4adwE">
            Jag vill vara väldigt tydlig och säga om den här punkten i Tidöavtalet
            att det inte finns någon som helst avsikt från regeringens sida
            att utvisa människor på grund av att de försatts i utsatthet.
            Det är inte det som ska utgöra grund för utvisning.
          </seg>
        </u>
        <u xml:id="i-3Qn31yDVTJmvF1dYEcBvff" prev="i-X8WQi2YeKrUTjsvJB3wg4U" next="i-LCzuvSAYYyfcq43AsbNiTv" who="i-GAMxNriJFxoi8diZPM78s6">
          <seg xml:id="i-5Q8QeVDY7mTo2o9Ak93aK7">
            Som jag sa i mitt inledande svar syftar den här klausulen i Tidöavtalet
            till att titta på en tidigare lagstiftning som funnits i Sverige
            och se i vilken mån den ska återinföras. Exakt hur det kommer
            att se ut får utredningen ta fram.
          </seg>
        </u>
        <u xml:id="i-LCzuvSAYYyfcq43AsbNiTv" prev="i-3Qn31yDVTJmvF1dYEcBvff" next="i-A4kwhhz9qZ9kSJmqcz7zhU" who="i-GAMxNriJFxoi8diZPM78s6">
          <seg xml:id="i-FQEE7CpUHfPcpgcXptZLwD">
            Slutligen vill jag bara bemöta det som Jessica Rodén sa. Hon
            reagerade på att det står i mitt svar att de här kvinnorna ”ofta”
            är utsatta för brott. Enligt vår definition av sexköp är de som
            man köper sex av nämligen inte brottsoffer. De har inte brottsofferstatus
            enligt den lagstiftning vi har i dag. Om man däremot är utsatt
            för människohandel eller grova kopplerier har man brottsofferstatus
            enligt de definitioner vi har i svensk lagstiftning i dag. Annars
            har man status som vittne.
          </seg>
        </u>
        <u xml:id="i-A4kwhhz9qZ9kSJmqcz7zhU" prev="i-LCzuvSAYYyfcq43AsbNiTv" next="i-M58YtMVtMVogGBneG29ZPM" who="i-GAMxNriJFxoi8diZPM78s6">
          <seg xml:id="i-HfKoRBrBagBAHoAC186xFV">
            I svaret är det formulerat så att de ofta befinner sig i ”stor
            utsatthet”. Jessica Rodén sa att de ofta befinner sig i ”utsatthet”.
            Jag menar att de alltid befinner sig i utsatthet, men ibland är
            den extra stor – till exempel när det är fråga om människohandel.
            Därför är det beskrivet på det sättet.
          </seg>
        </u>
        <pb facs="http://data.riksdagen.se/fil/203AFAA0-44D3-4A71-BEA7-20D60652363A#page=6"/>
        <u xml:id="i-M58YtMVtMVogGBneG29ZPM" prev="i-A4kwhhz9qZ9kSJmqcz7zhU" who="i-GAMxNriJFxoi8diZPM78s6">
          <seg xml:id="i-YRu6pt7nRtYftKa8M79zwj">
            Slutligen, apropå Denis Begics uppmaning att kontakta Talita
            och poliser som jobbar med prostitution, kan jag också vara tydlig
            med att jag har haft kontakt med både Talita och poliser som jobbar
            med prostitution på polisens människohandelssektion flera gånger
            i veckan under flera år. Jag har fått med mig det perspektivet
            i alla delar.
          </seg>
        </u>
        <note xml:id="i-YEdq5VztKWaT5N9qhUeiry" type="speaker">
          Anf. 5 JESSICA RODÉN (S):
        </note>
        <u xml:id="i-WkDZTaHAK5mkgCUCYw9j6H" next="i-16Li5qtiY5ni5aULScUeMq" who="i-HDUKWMEPpUMUK3MxQXxnpZ">
          <seg xml:id="i-T2gMsKFCW7eGkdbqfNQq8Y">
            Fru talman! Tack för svaren, fru statsråd! För mig är människors
            förtroende för den svenska lagstiftningen avgörande. Tidöavtalet
            har skapat en stor och onödig oro i samhället, bland annat hos
            flera människorättsorganisationer som befarar att regeringen tänker
            riva upp den svenska sexköpslagstiftningen. Personer som säljer
            sin kropp skulle då kunna dömas för bristande vandel trots att
            det i Sverige inte är kriminellt att sälja sex. Arbetet mot kvinnors
            utsatthet och stödet till dem måste öka – inte minska.
          </seg>
        </u>
        <u xml:id="i-16Li5qtiY5ni5aULScUeMq" prev="i-WkDZTaHAK5mkgCUCYw9j6H" next="i-PWKPmTRPZofgquRUCpRv5X" who="i-HDUKWMEPpUMUK3MxQXxnpZ">
          <seg xml:id="i-Sz8MW9fW7tL3gRqGZjwsLz">
            Tidöavtalet är regeringens kommunikation till svenska folket.
            Där beskriver regeringen vad man har för intentioner med sin politik
            under mandatperioden. Det är tydligt för svenska folket att vi
            har en svag regering. Den har endast två mandats marginal. Och
            redan nu, endast några veckor efter det att regeringen presenterade
            sitt samarbetsavtal och sin budget, noterar vi att partierna i
            regeringsunderlaget inte hade pratat ihop sig inför regeringsbildningen.
            Statsråd från olika partier inom regeringsunderlaget har öppet
            kritiserat flera förslag i Tidöavtalet – så även statsrådet Paulina
            Brandberg.
          </seg>
        </u>
        <u xml:id="i-PWKPmTRPZofgquRUCpRv5X" prev="i-16Li5qtiY5ni5aULScUeMq" who="i-HDUKWMEPpUMUK3MxQXxnpZ">
          <seg xml:id="i-AjbSZQ96dUtz2dHkWanoF5">
            Fru talman! Jag vill även uppmärksamma kammaren och lyssnarna
            på detta: I en interpellationsdebatt i denna kammare för endast
            några veckor sedan sa statsrådet Maria Malmer Stenergard från
            Moderaterna att de svepande formuleringar som finns i Tidöavtalet
            inte är lagstiftning. Om nu Tidöavtalet endast är ett dokument
            med ”svepande” formuleringar undrar jag varför samarbetspartierna
            väljer att använda just det specifika exemplet prostitution som
            skäl för utvisning.
          </seg>
        </u>
        <note xml:id="i-CuAh7gZRooxeMjv1UVDfJp" type="speaker">
          Anf. 6 DENIS BEGIC (S):
        </note>
        <u xml:id="i-QFzSP45GoQV85Vd8fugR7j" next="i-THTicUXD1p1hiKpjbLz7cE" who="i-CUTJJgAGx5ob6YXU1BcjVG">
          <seg xml:id="i-BJYvwkmNX4wjbeBsHk9P1U">
            Fru talman! Vi pratar just nu om prostitution. Det är det som
            är kärnan i denna fråga, och det var därför jag gick upp i debatten.
            Det handlar inte om all annan kriminalitet, för där kan vi komma
            överens. Men inom prostitution är kvinnorna utsatta, och återigen
            ska de som har det värst anses vara kriminella.
          </seg>
        </u>
        <u xml:id="i-THTicUXD1p1hiKpjbLz7cE" prev="i-QFzSP45GoQV85Vd8fugR7j" next="i-MzVeqSjXH8urGtNCLhvqLQ" who="i-CUTJJgAGx5ob6YXU1BcjVG">
          <seg xml:id="i-Upbnqv4QXYTaDjVG6ciZ52">
            Jämställdhetsministern säger att hon träffar poliser i sitt yrke.
            Det gläder mig att vi har fått en åklagare som jämställdhetsminister,
            för hon förstår dessa frågor. Samtidigt oroar det mig att jag
            inte får svar på frågan om jämställdhetsministern anser att dessa
            kvinnor är kriminella. För mig kan de aldrig vara kriminella,
            och det får inte finnas en sådan formulering i någon svensk lagstiftning.
            De är de mest utsatta av alla.
          </seg>
        </u>
        <u xml:id="i-MzVeqSjXH8urGtNCLhvqLQ" prev="i-THTicUXD1p1hiKpjbLz7cE" who="i-CUTJJgAGx5ob6YXU1BcjVG">
          <seg xml:id="i-3LRcdq2A53LAGUzERtpjEu">
            Jag ställer frågan igen: Anser jämställdhetsministern att dessa
            kvinnor är kriminella och bör utvisas?
          </seg>
        </u>
        <note xml:id="i-61EeKvt1ragEH7ELNVxez9" type="speaker">
          Anf. 7 Statsrådet PAULINA BRANDBERG (L):
        </note>
        <pb facs="http://data.riksdagen.se/fil/203AFAA0-44D3-4A71-BEA7-20D60652363A#page=7"/>
        <u xml:id="i-RbT3GJibKnmK4ca2EZhoTX" next="i-95hFTVthQY8RcNpyAXAWAc" who="i-GAMxNriJFxoi8diZPM78s6">
          <seg xml:id="i-Bh8xH8EYbnzZLe8yunQJPM">
            Fru talman! Jag kan svara rakt på de frågor som har ställts till
            mig. Som jag förstår det var en fråga om regeringen har planer
            på att riva upp sexköpslagen. Några sådana planer finns absolut
            inte. Denis Begic frågade om kvinnor som säljer sin kropp är kriminella,
            och svaret är nej, inte enligt nuvarande lagstiftning. Regeringen
            har heller inga planer på att kriminalisera detta.
          </seg>
        </u>
        <u xml:id="i-95hFTVthQY8RcNpyAXAWAc" prev="i-RbT3GJibKnmK4ca2EZhoTX" next="i-SwV6kdUt5VwvVyyZGZ7fRk" who="i-GAMxNriJFxoi8diZPM78s6">
          <seg xml:id="i-NjT3uDVBViyYHUK7Preq5f">
            Som jag sa i mitt interpellationssvar finns grunden för formuleringen
            om prostitution att hitta i förarbetena till den lagstiftning
            som gällde i Sverige fram till 2005. Det är ingen hemlighet att
            regeringen kommer att ställa högre krav på människor som kommer
            till vårt land, och vi kommer att se över under vilka förutsättningar
            man kan få stanna i Sverige. Det är på den grunden som denna punkt
            finns med.
          </seg>
        </u>
        <u xml:id="i-SwV6kdUt5VwvVyyZGZ7fRk" prev="i-95hFTVthQY8RcNpyAXAWAc" next="i-NYDHQioymkWwdSbMaUY9bE" who="i-GAMxNriJFxoi8diZPM78s6">
          <seg xml:id="i-DSAQwqeeZALxeBBjTPZBZb">
            Det är inte fråga om en svepande formulering. Det som står i
            Tidöavtalet är att denna fråga ska utredas. Frågan har inte utretts
            utan ska utredas. Innan denna utredning är klar kommer vi inte
            att veta exakt hur förslaget kommer att se ut. Det vore att föregripa
            utredningen.
          </seg>
        </u>
        <u xml:id="i-NYDHQioymkWwdSbMaUY9bE" prev="i-SwV6kdUt5VwvVyyZGZ7fRk" who="i-GAMxNriJFxoi8diZPM78s6">
          <seg xml:id="i-8EMD74dNFRPFoAKcXTxq3Q">
            Låt mig åter vara tydlig med att regeringen ser utsattheten hos
            denna grupp, och vi kommer inte att formulera någon lagstiftning
            där utsattheten i sig eller att någon utsatts för brott i sig
            ska utgöra en grund för utvisning från vårt land. Vi kommer att
            ha ett starkt brottsofferperspektiv, och vi kommer att ta till
            vara utsatta kvinnors intressen.
          </seg>
        </u>
        <note xml:id="i-2ZK9qDKMZemxm2AhxezLKy" type="speaker">
          Anf. 8 JESSICA RODÉN (S):
        </note>
        <u xml:id="i-LJzaguAoJWo8aPCyb5WYkF" next="i-PTHCnu1Uy1sk8ZVEFcGPPk" who="i-HDUKWMEPpUMUK3MxQXxnpZ">
          <seg xml:id="i-8A39UC3MFPxNkCqswcKsDn">
            Fru talman! Tidöavtalet innehåller inga reformer för att öka
            jämställdheten. Regeringen vill grundlagsskydda aborträtten men
            tycks inte ha några andra förslag för att stärka kvinnors och
            flickors rättigheter. Det är allvarligt i en tid då utvecklingen
            mot ökad jämställdhet har stannat av, och motståndet mot kvinnors
            rättigheter och feminism bara växer.
          </seg>
        </u>
        <u xml:id="i-PTHCnu1Uy1sk8ZVEFcGPPk" prev="i-LJzaguAoJWo8aPCyb5WYkF" who="i-HDUKWMEPpUMUK3MxQXxnpZ">
          <seg xml:id="i-qX8B3BokG2pLPz9o2Uy92">
            Arbetet mot kvinnors utsatthet och stödet till dem måste öka,
            inte minska. Men med regeringens budget kommer svångremmen att
            dras åt ännu mer för de ekonomiskt mest utsatta. I Tidöavtalet
            nämns ordet vandel elva gånger medan jämställdhet nämns en gång.
            Det är tydligt vad den högerkonservativa regeringen prioriterar.
            Regeringens budget kommer att få oerhörda konsekvenser för kvinnorna,
            jämlikheten och välfärden.
          </seg>
        </u>
        <note xml:id="i-RaavFqb9RgsSuQpuJvj4mE">
          (Applåder)
        </note>
        <note xml:id="i-S9DktgFeJuNpR9af9J2AQ3" type="speaker">
          Anf. 9 Statsrådet PAULINA BRANDBERG (L):
        </note>
        <u xml:id="i-Cx4pWbmewTq6fLyBZmXpEe" next="i-CiWR5tk2VALQEYuzogn1Do" who="i-GAMxNriJFxoi8diZPM78s6">
          <seg xml:id="i-FU6ARbnAUnX7mn5zn28QfS">
            Fru talman! Jag kan inte låta bli att bli lite förvånad över
            Jessica Rodéns påstående att Tidöavtalet inte innehåller några
            reformer för att stärka kvinnors rättigheter.
          </seg>
        </u>
        <u xml:id="i-CiWR5tk2VALQEYuzogn1Do" prev="i-Cx4pWbmewTq6fLyBZmXpEe" next="i-3GApqGKedgppQFMNqoHCeB" who="i-GAMxNriJFxoi8diZPM78s6">
          <seg xml:id="i-8ycD84GBBLRvyYphK37u45">
            Jag har i dagens debatt nämnt många av våra reformer, bland annat
            att vi ska skärpa straffen för sexualbrott och våld i nära relation
            och att vi ska öka stödet till brottsoffer. Vi ska på olika sätt
            se till att kvinnor skyddas från förövare genom kontaktförbud,
            vistelseförbud, fler häktningar och så vidare. Utöver detta finns
            exempelvis reformer för jämställd vård, och som Jessica Rodén
            nämnde vill vi även grundlagsskydda aborträtten.
          </seg>
        </u>
        <u xml:id="i-3GApqGKedgppQFMNqoHCeB" prev="i-CiWR5tk2VALQEYuzogn1Do" next="i-RfdRM7AcL2YsbYgVTFUeee" who="i-GAMxNriJFxoi8diZPM78s6">
          <seg xml:id="i-SoG57BxBXmHd9xdMV677Wh">
            Även i regeringens budget finns viktiga satsningar för kvinnors
            och flickors rättigheter. Bland annat satsar regeringen 50 miljoner
            kronor på att stärka arbetet mot hedersrelaterat våld och förtryck
            – ett arbete som var alltför eftersatt under det socialdemokratiska
            styret. Det finns även en öronmärkt peng för kvinnors och flickors
            organisering i utsatta områden för att dessa kvinnor och flickor
            ska kunna integreras bättre i det svenska samhället, kunna ta
            till vara sina rättigheter och kunna ställa de krav de har rätt
            att ställa.
          </seg>
        </u>
        <pb facs="http://data.riksdagen.se/fil/203AFAA0-44D3-4A71-BEA7-20D60652363A#page=8"/>
        <u xml:id="i-RfdRM7AcL2YsbYgVTFUeee" prev="i-3GApqGKedgppQFMNqoHCeB" who="i-GAMxNriJFxoi8diZPM78s6">
          <seg xml:id="i-9uAuWpNr3yCCX5ytQT2sZM">
            Regeringen står på de brottsutsattas sida och ser kvinnors och
            flickors utsatthet och kommer att värna deras intressen. Tidöavtalet
            innehåller vissa punkter, men vi kommer i all vår politik att
            ha ett jämställdhetsperspektiv och värna utsatta kvinnors och
            flickors intressen.
          </seg>
        </u>
        <note xml:id="i-X6LHMqzomRUWFm2VByA5QB">
          Interpellationsdebatten var härmed avslutad.
        </note>
        <note xml:id="i-PzqPhaxu7iycmNSNMLDgU8">
          Ajournering
        </note>
        <note xml:id="i-33DdyAerzqmxQTCE88Assp">
          Kammaren beslutade kl. 12.27 på förslag av andre vice talmannen
          att ajournera sammanträdet till kl. 14.00, då frågestunden skulle
          börja.
        </note>
        <note xml:id="i-Pccqj2sSLvsh2EjCs2xXD3">
          Återupptaget sammanträde
        </note>
        <note xml:id="i-QgyEVwJ6tSZrwcgrxkXgLV">
          Sammanträdet återupptogs kl. 14.00.
        </note>
      </div>
      <div type="debateSection" xml:id="i-ToZ93KDqvScv7q524H4dC8">
        <pb facs="http://data.riksdagen.se/fil/203AFAA0-44D3-4A71-BEA7-20D60652363A#page=1"/>
        <note xml:id="i-KqKPnVUoT2a8J3iGepHyr9">
          § 7 Frågestund
        </note>
        <note xml:id="i-K1ZX5goX7YvGQjiYza9cbZ" type="speaker">
          Anf. 10 FÖRSTE VICE TALMANNEN:
        </note>
        <note xml:id="i-EnAHSkYjrX1xGWWJsp6LNL">
          Jag vill hälsa statsråden välkomna. Frågor besvaras i dag av
          arbetsmarknads- och integrationsminister Johan Pehrson , statsrådet
          Johan Forssell , statsrådet Niklas Wykman och statsrådet Paulina
          Brandberg .
        </note>
        <note xml:id="i-SporRMfB6Y18frvL7jb2jK">
          En fråga ska vara av övergripande och allmänpolitiskt slag eller
          avse ett ämne som faller inom statsrådets ansvarsområde och rör
          dennes tjänsteutövning. Arbetsmarknads- och integrationsminister
          Johan Pehrson besvarar såväl allmänpolitiska frågor som frågor
          inom sitt eget ansvarsområde.
        </note>
        <note xml:id="i-zLwYQj2SVbUrxA9nFReaS">
          Regeringens arbetsmarknadspolitik
        </note>
        <note xml:id="i-XQmja4epAQ2d2pnHVK2cNb" type="speaker">
          Anf. 11 TERESA CARVALHO (S):
        </note>
        <u xml:id="i-X216aHQTAnUJMJf3vNoX13" next="i-S3a87qqEtdFCqZw9PZFwib" who="i-DUpfpChzMCLm8BKUvCnw3T">
          <seg xml:id="i-NVGgKQ4RjVw3pGu18qkjak">
            Herr talman! Under de två gångna mandatperioderna har vi socialdemokrater
            bäddat för en starkare och bättre fungerande arbetsmarknad. Facit
            vid valet i september vittnar bland annat om den högsta sysselsättningsgraden
            på 30 år – som också är i det absoluta toppskiktet i EU – samt,
            fantastiskt nog, en lägre arbetslöshet än när vi gick in i pandemin.
          </seg>
        </u>
        <u xml:id="i-S3a87qqEtdFCqZw9PZFwib" prev="i-X216aHQTAnUJMJf3vNoX13" next="i-Vro6k2cUwcErM9cgoAYucY" who="i-DUpfpChzMCLm8BKUvCnw3T">
          <seg xml:id="i-UKdvqGiohJHPciw8jQUHDD">
            Detta beror till stor del på att vi har bedrivit en klok och
            aktiv arbetsmarknadspolitik med en bred uppsättning av åtgärder
            anpassade efter den arbetslöses behov, i kombination med tydligare
            krav på vad som förväntas från den enskilde.
          </seg>
        </u>
        <u xml:id="i-Vro6k2cUwcErM9cgoAYucY" prev="i-S3a87qqEtdFCqZw9PZFwib" who="i-DUpfpChzMCLm8BKUvCnw3T">
          <seg xml:id="i-33HeZNK9fuiAApY1qsfMXa">
            Mot bakgrund av detta vill jag fråga Johan Pehrson: Varför skär
            regeringen och Sverigedemokraterna ned den aktiva individanpassade
            arbetsmarknadspolitiken med miljardbelopp samtidigt som vi går
            in i en lågkonjunktur?
          </seg>
        </u>
        <pb facs="http://data.riksdagen.se/fil/203AFAA0-44D3-4A71-BEA7-20D60652363A#page=9"/>
        <note xml:id="i-Dnk4NyETWk5f3A9LYMdgiG" type="speaker">
          Anf. 12 Arbetsmarknads- och integrationsminister JOHAN PEHRSON
          (L):
        </note>
        <u xml:id="i-XAe7g9pCqHUhLuLM1qCsu" next="i-QTfeNUniWQLu4np3FzqQEr" who="i-PyYxwdbw2KYpXyCWKWHmmT">
          <seg xml:id="i-CqRwo1Ly8ysiJhP4Xo1n55">
            Herr talman! Det är viktigt att ha höga ambitioner när det gäller
            att hjälpa människor som är i en mycket smärtsam arbetslöshet.
          </seg>
        </u>
        <u xml:id="i-QTfeNUniWQLu4np3FzqQEr" prev="i-XAe7g9pCqHUhLuLM1qCsu" next="i-e84d5VwxR8T6FZskBDXRH" who="i-PyYxwdbw2KYpXyCWKWHmmT">
          <seg xml:id="i-URisPquqnBePqJh5kbsvwZ">
            Det är korrekt att Sverige sedan många år har en hög nivå på
            sysselsättningen jämfört med många andra länder i världen och
            Europa. Vi är många, både män och kvinnor, kan man väl säga att
            det handlar om, som går till jobbet och får den egenmakt som är
            så central.
          </seg>
        </u>
        <u xml:id="i-e84d5VwxR8T6FZskBDXRH" prev="i-QTfeNUniWQLu4np3FzqQEr" who="i-PyYxwdbw2KYpXyCWKWHmmT">
          <seg xml:id="i-FiQS98zu7anPgPGN9fkxDd">
            Men det är tyvärr 534 000 inskrivna vid Arbetsförmedlingen. De
            möter mängder av olika åtgärder. Den neddragning som nu, korrekt,
            sker handlar om pengar som inte har kommit till användning. Vår
            bedömning är att det finns goda möjligheter att möta en eventuellt
            stark lågkonjunktur när de rejäla satsningarna på garantier och
            program och – snart, hoppas jag – de tillkommande etableringsjobben
            är på plats.
          </seg>
        </u>
        <note xml:id="i-RdjryRUXPphAsTeKA1iyNn" type="speaker">
          Anf. 13 TERESA CARVALHO (S):
        </note>
        <u xml:id="i-YJ3kr3GVUQzAEP26cuw4zf" next="i-LF4HvYUUEvn44Vz7UkaLQt" who="i-DUpfpChzMCLm8BKUvCnw3T">
          <seg xml:id="i-94bTfHDNuiXaMiXBt1i3xA">
            Herr talman! Vi verkar glädjande nog vara överens om att arbetslösheten
            är för hög och att långtidsarbetslösheten måste ned. Men det verkar
            vara ett magiskt trollspö som Johan Pehrson har när en fjärdedels
            borttrollade resurser till arbetsmarknadsinsatserna ska förvandlas
            till både mer och bättre stöd för fler.
          </seg>
        </u>
        <u xml:id="i-LF4HvYUUEvn44Vz7UkaLQt" prev="i-YJ3kr3GVUQzAEP26cuw4zf" who="i-DUpfpChzMCLm8BKUvCnw3T">
          <seg xml:id="i-78X5mxRByuwrifwvaRZcEm">
            Om nu inte arbetsmarknadsutbildningarna ska röras, som vi har
            hört regeringen säga tidigare, vilka insatser är det då Johan
            Pehrson tänker ta bort?
          </seg>
        </u>
        <note xml:id="i-B4youo45ndsSTxPoM7Z6Bd" type="speaker">
          Anf. 14 Arbetsmarknads- och integrationsminister JOHAN PEHRSON
          (L):
        </note>
        <u xml:id="i-4nXsCPGQ6Mtk6hPDb4wRSF" next="i-LjuX5qr8hU3EYFPsnatLU8" who="i-PyYxwdbw2KYpXyCWKWHmmT">
          <seg xml:id="i-G9c4tW4NzbQeCeDeXBaUvB">
            Herr talman! De regleringsbrev som nu har funnits, från den tidigare
            regeringen, har inneburit att miljardbelopp som inte har använts
            har skickats tillbaka. Det är den intäkten vi har nu.
          </seg>
        </u>
        <u xml:id="i-LjuX5qr8hU3EYFPsnatLU8" prev="i-4nXsCPGQ6Mtk6hPDb4wRSF" who="i-PyYxwdbw2KYpXyCWKWHmmT">
          <seg xml:id="i-8ZKBfzHNfwRpgdc4xLEk1N">
            Vår bedömning är att Arbetsförmedlingen är väl rustad genom de
            reformer som nu har kommit på plats, den sista i dag, den 1 december.
            Dessa gör att man har ett helt annat utrymme för att kunna jobba
            i lugn och ro med de viktiga garantier och program som finns i
            Arbetsförmedlingen. Och snart kommer det att kompletteras, hoppas
            jag, med etableringsjobben, som är en viktig ny språngbräda för
            att man ska slippa smärtan med arbetslöshet.
          </seg>
        </u>
        <note xml:id="i-3x1xzwDJSGJYKX6WuQNJ3S">
          Bistånd och handel
        </note>
        <note xml:id="i-Bh7f2b3LwSgKgq4PBZoDNk" type="speaker">
          Anf. 15 RASMUS GIERTZ (SD):
        </note>
        <u xml:id="i-73oCJ6FCEZXwdgJPdYB3JA" next="i-BgEUVDg2HPRWX26tcoEKx1" who="i-7pp8o5KjbVfk6nNsz3e3FX">
          <seg xml:id="i-LjpEQJFjAKXhBMNQMhUPeQ">
            Herr talman! Min fråga går till statsrådet Johan Forssell. Regeringens
            ambition för biståndet innebär ett paradigmskifte som styr bort
            från enprocentsmålet, vilket innebär en nödvändig och historisk
            reformering av en förlegad politik. Den svenska biståndspolitiken
            har saknat uppföljning av målen och transparens. Vi i Sverigedemokraterna
            menar att det har funnits stora behov av analys.
          </seg>
        </u>
        <u xml:id="i-BgEUVDg2HPRWX26tcoEKx1" prev="i-73oCJ6FCEZXwdgJPdYB3JA" next="i-AsLvuk8h6GAxzkjiE5zciB" who="i-7pp8o5KjbVfk6nNsz3e3FX">
          <seg xml:id="i-HNjHncfyw4PyV4By9vidsR">
            Inom ramen för Tidöavtalet är Sverige fortsatt världsledande
            inom biståndsgivande. Då är det väldigt viktigt att Sveriges skattebetalare
            är medvetna om att dessa pyramidala belopp gör rejäl skillnad.
          </seg>
        </u>
        <pb facs="http://data.riksdagen.se/fil/203AFAA0-44D3-4A71-BEA7-20D60652363A#page=10"/>
        <u xml:id="i-AsLvuk8h6GAxzkjiE5zciB" prev="i-BgEUVDg2HPRWX26tcoEKx1" who="i-7pp8o5KjbVfk6nNsz3e3FX">
          <seg xml:id="i-XhVuTuPsMETeuEtpSKDEn5">
            Att koppla internationell handel närmare biståndet ser vi som
            nödvändigt för att lyfta fattiga länder in i världshandeln. Sverige
            har tidigare bidragit till projekt i bland annat länder som Sri
            Lanka och Vietnam för att stötta storskalig industri och elproduktion.
            Storskalig och stabil elproduktion är centralt för att länder
            ska lyfta sig ur fattigdom. Är detta något som regeringen fortsatt
            är beredd att stödja?
          </seg>
        </u>
        <note xml:id="i-6ZhsYYJY8PZg4mqCykirmH" type="speaker">
          Anf. 16 Statsrådet JOHAN FORSSELL (M):
        </note>
        <u xml:id="i-38EYb2KRRf6A3MZwoZDsNR" next="i-5zZBewtoUjS51VbmoCXJHx" who="i-NRWqqo7iPdzBV8QrJyKnQb">
          <seg xml:id="i-Bk5oaxJeyBQp9hiF42PNzE">
            Herr talman! Jag tackar så mycket för frågan. Jag kan bara instämma
            i vikten av att svenska skattebetalare alltid upplever att de
            får valuta för de pengar som de väljer att lägga på bistånd. Det
            kommer nästa år att vara 56 miljarder kronor, vilket är en mycket
            stor summa pengar.
          </seg>
        </u>
        <u xml:id="i-5zZBewtoUjS51VbmoCXJHx" prev="i-38EYb2KRRf6A3MZwoZDsNR" who="i-NRWqqo7iPdzBV8QrJyKnQb">
          <seg xml:id="i-THi86YAPcLRzYwU2aGjY5J">
            Regeringens uttalade ambition – det har framgått i både Tidöavtalet
            och regeringsförklaringen – är att öka effektiviteten och även
            kvaliteten i biståndet. En viktig del i det är, precis som nämns
            här, att på ett helt annat sätt än tidigare lägga ihop handel
            och bistånd. De sakerna står inte emot varandra på något sätt,
            herr talman. De är tvärtom olika sidor av samma mynt. Båda behövs.
            Det handlar inte minst om den viktiga handelsaspekten, inte bara
            för att bekämpa fattigdomen i världen, för det kan man göra med
            bistånd, utan för att ge en väg till välstånd. Detta är denna
            regerings ambition, och vi kommer framöver att uttrycka det än
            tydligare i bland annat olika regleringsbrev.
          </seg>
        </u>
        <note xml:id="i-TbEASJiTtmGxwEbwaSxU99" type="speaker">
          Anf. 17 RASMUS GIERTZ (SD):
        </note>
        <u xml:id="i-CKaJxs7g9vvcwz8WEUPETj" who="i-7pp8o5KjbVfk6nNsz3e3FX">
          <seg xml:id="i-RMH4RLHQ5uBuWt1oenftAR">
            Herr talman! Tack, ministern, för svaret! Min följdfråga är då:
            Hur ser ministern på att minska antalet mottagarländer när det
            gäller svenskt bistånd, till förmån för ett större och mer effektivt
            bistånd i färre länder genom till exempel storskaliga projekt
            inom industri och elproduktion? Kan vi genom färre men större
            projekt få ut mer av det svenska biståndet?
          </seg>
        </u>
        <note xml:id="i-3DMWDnQ1dY2zr3Bxpec6by" type="speaker">
          Anf. 18 Statsrådet JOHAN FORSSELL (M):
        </note>
        <u xml:id="i-ADq9CSscw4WvJ6Wdkow9ip" next="i-Wc3W1Nggjro56riTeUhC79" who="i-NRWqqo7iPdzBV8QrJyKnQb">
          <seg xml:id="i-6FuN8aKATYP86ZUicSxnWS">
            Herr talman! Just antalet samarbetsländer är en fråga som vi
            kommer att få återkomma till. Det styrs framför allt genom olika
            strategier som vi just nu arbetar med och som vi kommer att återkomma
            till i regleringsbrevet.
          </seg>
        </u>
        <u xml:id="i-Wc3W1Nggjro56riTeUhC79" prev="i-ADq9CSscw4WvJ6Wdkow9ip" next="i-NmnjzhrDBMqMHPV7sVSFLy" who="i-NRWqqo7iPdzBV8QrJyKnQb">
          <seg xml:id="i-Vc6tj47RhWuoYj4gHvN8io">
            Men jag kan påpeka en sak: Det faktum att vi nu har ett krig
            i Europa kommer under överskådlig tid att få en väldigt stor inverkan
            på det svenska biståndet. Jag skulle inte bli förvånad om Ukraina
            nästa år kommer att vara den största bilaterala mottagaren av
            svenskt bistånd, och det kommer såklart att få följder på en lång
            rad olika områden.
          </seg>
        </u>
        <u xml:id="i-NmnjzhrDBMqMHPV7sVSFLy" prev="i-Wc3W1Nggjro56riTeUhC79" who="i-NRWqqo7iPdzBV8QrJyKnQb">
          <seg xml:id="i-FxXDo1i4NjYN81HHoJa6nU">
            En aktiv arbetsmarknadspolitik
          </seg>
        </u>
        <note xml:id="i-KztPPujN2doCFxqHVvznZP" type="speaker">
          Anf. 19 CICZIE WEIDBY (V):
        </note>
        <u xml:id="i-RdN2veq2RyrkPfctRJTBmY" next="i-Y1ecTzesRXmpXfgBo6Q2pW" who="i-Yam9ii4K4HfneDbj5TzDJY">
          <seg xml:id="i-8J8G828fGjYokZHsF5Jsn6">
            Herr talman! Sveriges ekonomi befinner sig nu i ett ganska allvarligt
            läge. Varslen ökar, och antalet nyinkomna jobb hos Arbetsförmedlingen
            minskar. I en intervju i Agenda säger arbetsmarknadsminister Johan
            Pehrson att vi är väl rustade inför den kommande lågkonjunkturen.
            Han lyfter bland annat den reformerade Arbetsförmedlingen, den
            något förbättrade a ‑ kassan och omställningsstudiestödet. Men
            han nämner inte ett ord om en aktiv arbetsmarknadspolitik. Det
            är heller inte något som går att finna i slottsavtalet.
          </seg>
        </u>
        <pb facs="http://data.riksdagen.se/fil/203AFAA0-44D3-4A71-BEA7-20D60652363A#page=11"/>
        <u xml:id="i-Y1ecTzesRXmpXfgBo6Q2pW" prev="i-RdN2veq2RyrkPfctRJTBmY" next="i-RBtCCWDm4q7iU8pa2BHuog" who="i-Yam9ii4K4HfneDbj5TzDJY">
          <seg xml:id="i-X31rW9jUWWvK1ZEEC4J5QF">
            Jag vet att Johan Pehrson alldeles nyss fick frågan om vad han
            tänker göra för att få människor i jobb och hur man ska möta den
            arbetslöshet som vi har för att de också ska kunna få ett jobb
            när konjunkturen växer.
          </seg>
        </u>
        <u xml:id="i-RBtCCWDm4q7iU8pa2BHuog" prev="i-Y1ecTzesRXmpXfgBo6Q2pW" who="i-Yam9ii4K4HfneDbj5TzDJY">
          <seg xml:id="i-U1tf8gfxZR3hrc2EG1reaN">
            Jag ställer frågan igen: Vad tänker Johan Pehrson göra för att
            ha en aktiv arbetsmarknadspolitik?
          </seg>
        </u>
        <note xml:id="i-LghbTrzGyb8xz8cZDJ2pUJ" type="speaker">
          Anf. 20 Arbetsmarknads- och integrationsminister JOHAN PEHRSON
          (L):
        </note>
        <u xml:id="i-BVCxp9apd93MQ3YW7Qw9cG" next="i-FywL3AhZiKGFUtREhix6sk" who="i-PyYxwdbw2KYpXyCWKWHmmT">
          <seg xml:id="i-Gqg1axL9spnb1ZDQUtqzbu">
            Herr talman! Jag tackar för en viktig fråga. Det är klart att
            många av de 534 000 människor som är inskrivna på Arbetsförmedlingen
            har varit borta väldigt länge från arbetsmarknaden.
          </seg>
        </u>
        <u xml:id="i-FywL3AhZiKGFUtREhix6sk" prev="i-BVCxp9apd93MQ3YW7Qw9cG" next="i-NKwBDEUFrPGsFU2EWwVm8V" who="i-PyYxwdbw2KYpXyCWKWHmmT">
          <seg xml:id="i-DfPELkdR5JvWUxaeFpKJz2">
            Vi inventerar nu möjligheterna att göra stora omtag. Man ärver
            ju inte bara den svåra situationen, en lågkonjunktur och ett väldigt
            högt ränteläge som gör det otroligt svårt att manövrera för att
            klara den långsiktiga ekonomiska situationen i Sverige.
          </seg>
        </u>
        <u xml:id="i-NKwBDEUFrPGsFU2EWwVm8V" prev="i-FywL3AhZiKGFUtREhix6sk" next="i-DfsSVGF7pPd2EUiauwCMYb" who="i-PyYxwdbw2KYpXyCWKWHmmT">
          <seg xml:id="i-JH1KqGEbG8wvss5DLkCZ7b">
            Låt mig peka på de förstärkningar som vi gör på yrkesvuxenutbildning
            och på att få fler i praktiktjänster. Vi förstärker nystartsjobben
            och ser till att det finns ett rejält extra stöd beroende på hur
            lång tid som man har varit borta från arbetsmarknaden. Detta görs
            tillsammans med hela den övriga paletten.
          </seg>
        </u>
        <u xml:id="i-DfsSVGF7pPd2EUiauwCMYb" prev="i-NKwBDEUFrPGsFU2EWwVm8V" who="i-PyYxwdbw2KYpXyCWKWHmmT">
          <seg xml:id="i-JqpMVUrGk1rhg4j1N8jaE9">
            Slutligen vill jag också lägga till vikten av att vi lyssnar
            på de branscher där det saknas människor. Det saknas i dag lokförare
            och så vidare. Jag återkommer, herr talman.
          </seg>
        </u>
        <note xml:id="i-SEUVWHksMfMdcP6uaX25NA" type="speaker">
          Anf. 21 CICZIE WEIDBY (V):
        </note>
        <u xml:id="i-7YzKLAfQBrjQkKQpjwkZat" who="i-Yam9ii4K4HfneDbj5TzDJY">
          <seg xml:id="i-KtcPKCQfdX355jSvJzTUeU">
            Herr talman! Jag hoppas verkligen att vi har anledning att återkomma
            till det och att arbetsmarknadsministern faktiskt kan prata mer
            om arbetsmarknadspolitik och inte bara om sin relation till Sverigedemokraterna.
            Faktum är att vi står inför en lågkonjunktur då vi måste möta
            detta och se till att människor kommer i jobb på ett bra sätt
            och att vi har en bra politik för det.
          </seg>
        </u>
        <note xml:id="i-TFWX71DkDGsNVjNBAtbVDf" type="speaker">
          Anf. 22 Arbetsmarknads- och integrationsminister JOHAN PEHRSON
          (L):
        </note>
        <u xml:id="i-9skESPv4jrN1zjJqX2p5zW" next="i-FZKKhY9xEhY6DqMWBD5rp6" who="i-PyYxwdbw2KYpXyCWKWHmmT">
          <seg xml:id="i-Rp33vDJdePxkS7fFn6qMsj">
            Herr talman! Jag ser mycket fram emot att prata med hela riksdagen
            om detta. Det är klart att det är någonting som är lite udda i
            Sverige när det är 534 000 människor inskrivna på Arbetsförmedlingen
            samtidigt som vi saknar bussförare, vi saknar lokförare, vi saknar
            många människor i vården, vi saknar människor i skolan och vi
            saknar poliser. Vi saknar till och med Jas-piloter. Men jag vill
            understryka att det är ganska svårt att tänka sig att de ska komma
            direkt från en arbetsmarknadsutbildning. V i behöver göra så mycket
            mer för att matcha bättre. Det är också därför som vi står bakom
            den förändring som vi har gjort av Arbetsförmedlingen för att
            få mer kraft i hjälpen att minska smärtan i arbetslöshet.
          </seg>
        </u>
        <u xml:id="i-FZKKhY9xEhY6DqMWBD5rp6" prev="i-9skESPv4jrN1zjJqX2p5zW" who="i-PyYxwdbw2KYpXyCWKWHmmT">
          <seg xml:id="i-KCXfvERj28TYXUFyF76iWq">
            Skyddat boende
          </seg>
        </u>
        <pb facs="http://data.riksdagen.se/fil/203AFAA0-44D3-4A71-BEA7-20D60652363A#page=12"/>
        <note xml:id="i-TT8AjnpPcZANHxKJpitJw9" type="speaker">
          Anf. 23 HELENA VILHELMSSON (C):
        </note>
        <u xml:id="i-HWSNVAspBpMStBQoYcd2Do" next="i-AjHb5Vq1thYeWFwaKNDzEv" who="i-LHNecLttGkFNptLa6AG81p">
          <seg xml:id="i-BPxPkGVJKNwPz8xsB9f2Ff">
            Herr talman! Mäns våld mot kvinnor är den eviga pandemin. Det
            är ett strukturellt problem som framför allt orsakar ett enormt
            lidande för brottsoffren men som också slukar stora samhällsresurser.
          </seg>
        </u>
        <u xml:id="i-AjHb5Vq1thYeWFwaKNDzEv" prev="i-HWSNVAspBpMStBQoYcd2Do" next="i-Y39ws3wqrnRFiAJkFL28XP" who="i-LHNecLttGkFNptLa6AG81p">
          <seg xml:id="i-2N6vyxc84ju6ND3Dd32RfU">
            Skyddade boenden för de drabbade kvinnorna och barnen behövs
            i våra kommuner. Finansieringen av dem är alltid en fråga som
            är aktuell, särskilt så här i budgettider. Men en fråga handlar
            också om hur dessa boenden ska organiseras.
          </seg>
        </u>
        <u xml:id="i-Y39ws3wqrnRFiAJkFL28XP" prev="i-AjHb5Vq1thYeWFwaKNDzEv" next="i-XYTqxeaRsbdvDq5L3NgL4w" who="i-LHNecLttGkFNptLa6AG81p">
          <seg xml:id="i-Rn5aG8jNf7ZJTzQo9yLgpM">
            Enligt en lagrådsremiss föreslår regeringen att skyddade boenden
            ska regleras och bli en placeringsform i socialtjänsten, vilket
            är bra. Det gör att hanteringen blir jämlik över landet och att
            medföljande barn omfattas av ett eget beslut. Regleringen innebär
            också att kvalitetskrav ställs, vilket underlättar för kommuner,
            då privata aktörer också driver skyddade boenden. Planen är att
            detta ska införas i juli nästa år.
          </seg>
        </u>
        <u xml:id="i-XYTqxeaRsbdvDq5L3NgL4w" prev="i-Y39ws3wqrnRFiAJkFL28XP" who="i-LHNecLttGkFNptLa6AG81p">
          <seg xml:id="i-PbamtpTZKGDgBvCAhJuPrL">
            Min fråga till jämställdhetsministern är: Kommer planen att fullföljas
            och, framför allt, är finansieringen av kommunernas nya uppdrag
            säkerställd?
          </seg>
        </u>
        <note xml:id="i-7MdrBe5f1JPLcqm5Ww1NaB" type="speaker">
          Anf. 24 Statsrådet PAULINA BRANDBERG (L):
        </note>
        <u xml:id="i-E9fWvptyvXR54UzsBxszfB" next="i-KqGwtMtMrckHyD2JP96wAB" who="i-GAMxNriJFxoi8diZPM78s6">
          <seg xml:id="i-UmaULSDqyb2rmjG4D76WuN">
            Herr talman! Jag tackar för en viktig fråga.
          </seg>
        </u>
        <u xml:id="i-KqGwtMtMrckHyD2JP96wAB" prev="i-E9fWvptyvXR54UzsBxszfB" next="i-JKYAt7GvwyEp2w5MsFFANM" who="i-GAMxNriJFxoi8diZPM78s6">
          <seg xml:id="i-ExSAHJbMEqrUYhXqrjHSga">
            Det stämmer att mäns våld mot kvinnor är en ständigt pågående
            pandemi som vi måste ta krafttag mot på ett sätt som vi inte har
            gjort tidigare.
          </seg>
        </u>
        <u xml:id="i-JKYAt7GvwyEp2w5MsFFANM" prev="i-KqGwtMtMrckHyD2JP96wAB" next="i-2sXG51DoJKL3jZdMAMjxcr" who="i-GAMxNriJFxoi8diZPM78s6">
          <seg xml:id="i-LiJAxke81aRmeDcLbtk4FC">
            Jag har i min tidigare roll som åklagare noterat att det finns
            väldigt stora geografiska skillnader i vårt land när det gäller
            vilket skydd som man kan få om man som våldsutsatt kvinna söker
            skydd – söker sig till en kvinnojour eller ett skyddat boende
            – för att kunna leva tryggt. Detta är givetvis helt oacceptabelt.
            Det ska vara på samma nivå i hela landet. Oavsett var i landet
            man bor ska man ha rätt till skydd.
          </seg>
        </u>
        <u xml:id="i-2sXG51DoJKL3jZdMAMjxcr" prev="i-JKYAt7GvwyEp2w5MsFFANM" who="i-GAMxNriJFxoi8diZPM78s6">
          <seg xml:id="i-FndXUk8G6zsibw4XePKXiR">
            Detta är absolut en viktig fråga som denna regering kommer att
            följa upp. Hur säkerställer vi att detta skydd blir på en hög
            nivå i hela landet? Exakt hur denna utredning kommer att utfalla
            kommer vi att få återkomma till. Men ambitionsnivån är solklar.
          </seg>
        </u>
        <note xml:id="i-W36xHyoYWRiwrNEFzUmmsV" type="speaker">
          Anf. 25 HELENA VILHELMSSON (C):
        </note>
        <u xml:id="i-DXb5H9DCuuCgNRBR6JfhVH" next="i-X5XyZZiRKW2eSw6WgCPboe" who="i-LHNecLttGkFNptLa6AG81p">
          <seg xml:id="i-CQLtm3hngvSpC2rF8P8P1K">
            Herr talman! Jag är glad för svaret. Men jag flaggar för ett
            problem här, eftersom SKR har helt andra siffror än regeringen
            för implementeringen av denna lag. Det är lite svårt att utläsa
            av regeringens budget. Men det är klart att det kostar pengar
            med ny lagstiftning och implementering av den i form av administration
            och föreskrifter om kvalitetskrav, tillståndsplikt och så vidare.
          </seg>
        </u>
        <u xml:id="i-X5XyZZiRKW2eSw6WgCPboe" prev="i-DXb5H9DCuuCgNRBR6JfhVH" next="i-XrQCbkb2139dEXWYDnjpoR" who="i-LHNecLttGkFNptLa6AG81p">
          <seg xml:id="i-YNGSFheb6y947JRARmNJBx">
            Låt mig vara tydlig. Detta är en jätteviktig reform och en bra
            reform. Och den får inte stupa på att man slirar på finansieringen.
          </seg>
        </u>
        <u xml:id="i-XrQCbkb2139dEXWYDnjpoR" prev="i-X5XyZZiRKW2eSw6WgCPboe" who="i-LHNecLttGkFNptLa6AG81p">
          <seg xml:id="i-Y8QbyA7jdmeBHzmdHh64E4">
            Min fråga är: Tillämpas finansieringsprincipen fullt ut, det
            vill säga nya ålägganden till kommuner och medföljande finansiering?
          </seg>
        </u>
        <note xml:id="i-8KHGwVS8jVSWTRGtPEx9cm" type="speaker">
          Anf. 26 Statsrådet PAULINA BRANDBERG (L):
        </note>
        <pb facs="http://data.riksdagen.se/fil/203AFAA0-44D3-4A71-BEA7-20D60652363A#page=13"/>
        <u xml:id="i-JekLb569w9JpZLR8wyjqdK" next="i-8iKMm4p2BCkFwEnCCw7hwN" who="i-GAMxNriJFxoi8diZPM78s6">
          <seg xml:id="i-WWScFzweKRvUT16kaKgJD7">
            Herr talman! Vi kommer att säkerställa att skyddade boenden kommer
            att fungera för kvinnor i hela Sverige. Det finns alltid olika
            sätt att hantera frågor på. Vi kommer att få återkomma till exakt
            hur detta ska genomföras. Men att problematiken finns ser denna
            regering, och vi kommer att agera utifrån det.
          </seg>
        </u>
        <u xml:id="i-8iKMm4p2BCkFwEnCCw7hwN" prev="i-JekLb569w9JpZLR8wyjqdK" who="i-GAMxNriJFxoi8diZPM78s6">
          <seg xml:id="i-4H1HQPUoF2oSurjFxbaFzv">
            Jämlikhetsdata
          </seg>
        </u>
        <note xml:id="i-N7ZpiG7LsrdXDseZqE3n41" type="speaker">
          Anf. 27 ANNIKA HIRVONEN (MP):
        </note>
        <u xml:id="i-VGnKUd1K69akBJkFKWgSCF" next="i-EKUcxjFZUFTugu9KSk4Kd5" who="i-X9jqcGenibr5tWEbnZgddm">
          <seg xml:id="i-QtHXVFX4qyvWRDSn4nyGU7">
            Herr talman! Kvinnor dör i barnsäng efter att inte ha fått rätt
            hjälp, barn mobbas för sin hudfärg i skolan och kvinnor trakasseras
            på stan tills de drar sig för att gå ut. Ja, den strukturella
            rasismen i Sverige är ett hot mot demokratin, och i värsta fall
            dödar den.
          </seg>
        </u>
        <u xml:id="i-EKUcxjFZUFTugu9KSk4Kd5" prev="i-VGnKUd1K69akBJkFKWgSCF" next="i-G4goRgMyVtNLLJS96gpAED" who="i-X9jqcGenibr5tWEbnZgddm">
          <seg xml:id="i-Jwktn4h6kURKugdJ2Sc1zT">
            Under lång tid har vi hört vittnesmål om rasistiska trakasserier
            och om hur människor felbehandlas i vården på grund av fördomar.
            För att komma åt den strukturella rasismen måste kunskapen om
            den systematiseras.
          </seg>
        </u>
        <u xml:id="i-G4goRgMyVtNLLJS96gpAED" prev="i-EKUcxjFZUFTugu9KSk4Kd5" next="i-2t51KQ7LNBv7tpjUgiDYpY" who="i-X9jqcGenibr5tWEbnZgddm">
          <seg xml:id="i-64JpFxThwEqjoDHQfWWLe2">
            Att Sverige numera är ett av världens mest jämställda länder
            är tack vare könsuppdelade data. Avsaknaden av statistik kopplad
            till rasism har kritiserats från både EU och FN.
          </seg>
        </u>
        <u xml:id="i-2t51KQ7LNBv7tpjUgiDYpY" prev="i-G4goRgMyVtNLLJS96gpAED" who="i-X9jqcGenibr5tWEbnZgddm">
          <seg xml:id="i-HzZxtZ3JFzXuRUhyHZhXBN">
            Min fråga är: Kommer regeringen att lyssna på FN:s kritik och
            införa jämlikhetsdata?
          </seg>
        </u>
        <note xml:id="i-Ke1qdyx7iSsDs5xFPKgDaF" type="speaker">
          Anf. 28 Arbetsmarknads- och integrationsminister JOHAN PEHRSON
          (L):
        </note>
        <u xml:id="i-9YMkzBVkwVz1thWR7RSEnG" next="i-NqQioYQNLiDc2VsaL55g4i" who="i-PyYxwdbw2KYpXyCWKWHmmT">
          <seg xml:id="i-Tq3FpfmssS4yEATbrXuoHj">
            Herr talman! Vi lyssnar alltid på dessa argument. Jag hade nyligen
            besök av Diskrimineringsombudsmannen. Vi diskuterade hur vi kan
            ta ytterligare steg för att se till att vi förvisar rasismens
            fula tryne dit den hör hemma.
          </seg>
        </u>
        <u xml:id="i-NqQioYQNLiDc2VsaL55g4i" prev="i-9YMkzBVkwVz1thWR7RSEnG" next="i-H45Tk3xM8wPNcEqTE6kacW" who="i-PyYxwdbw2KYpXyCWKWHmmT">
          <seg xml:id="i-PsxGB2R2WnSwAcKjj7UHCR">
            Jag har också nyligen träffat representanter för den nystartade
            verksamheten Institutet för mänskliga rättigheter. Det är någonting
            som vi har saknat i Sverige men som nu kommer på plats med uppemot
            ett femtiotal anställda. När de kommer igång vill jag gärna se
            vad de vill ha för verktyg och vilken lagstiftning som de vill
            att regeringen ska ta fram och som riksdagen kan anta med finansiering.
            Det handlar också om vad de myndigheter som driver verksamheten
            saknar.
          </seg>
        </u>
        <u xml:id="i-H45Tk3xM8wPNcEqTE6kacW" prev="i-NqQioYQNLiDc2VsaL55g4i" who="i-PyYxwdbw2KYpXyCWKWHmmT">
          <seg xml:id="i-Df2qmjtiQeWk9DrR3GgPFL">
            Låt mig därför få återkomma i frågan när denna verksamhet är
            igång och när jag har pratat med dem ordentligt.
          </seg>
        </u>
        <note xml:id="i-2YgQwHv6XV1Yt7a8p8KZQQ" type="speaker">
          Anf. 29 ANNIKA HIRVONEN (MP):
        </note>
        <u xml:id="i-CPX1Qy7WWmTtypB176cvjx" who="i-X9jqcGenibr5tWEbnZgddm">
          <seg xml:id="i-8cUWa2C232VWQUeBSDG8uN">
            Herr talman! Frågan om jämlikhetsdata utreddes av Diskrimineringsombudsmannen
            redan 2012. Slutsatsen var att jämlikhetsdata både kan och bör
            införas i Sverige. Miljöpartiet vill därför att insamling av jämlikhetsdata
            ska utredas och införas, eftersom det är helt oacceptabelt att
            barn möter rasism i skolan och att kvinnor dör i förlossningsvården
            till följd av rasism.
          </seg>
        </u>
        <note xml:id="i-HRWom3DBaePcg8PuNizLU" type="speaker">
          Anf. 30 Arbetsmarknads- och integrationsminister JOHAN PEHRSON
          (L):
        </note>
        <u xml:id="i-EYuckuNQYYNREG7W6eZYgF" next="i-8f9tE3CD8ZJoaL5bmqHVor" who="i-PyYxwdbw2KYpXyCWKWHmmT">
          <seg xml:id="i-FAawwGisY2gdXmJAzo87XK">
            Herr talman! Detta håller jag absolut med Annika Hirvonen om.
            Det är helt självklart att det är oacceptabelt.
          </seg>
        </u>
        <u xml:id="i-8f9tE3CD8ZJoaL5bmqHVor" prev="i-EYuckuNQYYNREG7W6eZYgF" next="i-Cy2EKDeoVb2a6iD7CycXWc" who="i-PyYxwdbw2KYpXyCWKWHmmT">
          <seg xml:id="i-8CmMVFwkNvWxQmJXeyfWUZ">
            Jag ser hur man jobbar hos Diskrimineringsombudsmannen och hur
            man tittar på och driver olika fall. Man gör det inte för att
            säga vad som är oacceptabelt, vad som förekommer och vad som är
            dåligt, utan man går in på område efter område och försöker strategiskt
            rätta till det som gör att människor far illa . Det handlar om
            människor vars mänskliga rättigheter, som de är inskrivna i den
            svenska grundlagen, helt enkelt blir kränkta.
          </seg>
        </u>
        <pb facs="http://data.riksdagen.se/fil/203AFAA0-44D3-4A71-BEA7-20D60652363A#page=14"/>
        <u xml:id="i-Cy2EKDeoVb2a6iD7CycXWc" prev="i-8f9tE3CD8ZJoaL5bmqHVor" next="i-4crXWgAXRCtudCjQ9yF3ag" who="i-PyYxwdbw2KYpXyCWKWHmmT">
          <seg xml:id="i-5iJB7M4NhJRuyo5zL2P1Kb">
            Jag vill återkomma när jag har fördjupat våra diskussioner på
            Arbetsmarknadsdepartementet. Då får vi se om det är en ny utredning
            eller den existerande som man i så fall ska vrida och vända på.
            Låt mig därför återkomma.
          </seg>
        </u>
        <u xml:id="i-4crXWgAXRCtudCjQ9yF3ag" prev="i-Cy2EKDeoVb2a6iD7CycXWc" who="i-PyYxwdbw2KYpXyCWKWHmmT">
          <seg xml:id="i-E9vk6S1ZxZRcWD7ZRHMtFG">
            Bidragsfusk
          </seg>
        </u>
        <note xml:id="i-MajuEEHxdTpCsVRrL7BdsD" type="speaker">
          Anf. 31 OLIVER ROSENGREN (M):
        </note>
        <u xml:id="i-KQqRaPCAgGgeLxNGML8APv" next="i-KUZP6Exrmon4ekVLh6qpUY" who="i-6P8JJH1EpdwZhiQAWRjq7Z">
          <seg xml:id="i-BfqntbG955niMBfkx25ZXo">
            Herr talman! Bidrag är till för behövande, inte för bedragare.
            Därför är det ett samhällsproblem att 20 miljarder skattekronor
            varje år försvinner från tryggheten, välfärden och, ytterst, hårt
            arbetande människors plånböcker för att i stället gå till fusk
            och felaktigheter.
          </seg>
        </u>
        <u xml:id="i-KUZP6Exrmon4ekVLh6qpUY" prev="i-KQqRaPCAgGgeLxNGML8APv" next="i-QPrGDoHVMnZvoGaf8pZ3Ft" who="i-6P8JJH1EpdwZhiQAWRjq7Z">
          <seg xml:id="i-66dL2ky1PEfy4Ub86Sx4as">
            I går kom en rapport från Inspektionen för arbetslöshetsförsäkringen
            som tittar på felaktiga utbetalningar i just arbetslöshetsförsäkringen.
            De konstaterade att det under tidigare år felaktigt har betalats
            ut 600 miljoner kronor. Det vanligaste skälet är fel från den
            sökande, därefter fel från Arbetsförmedlingen och slutligen fel
            från a-kassorna.
          </seg>
        </u>
        <u xml:id="i-QPrGDoHVMnZvoGaf8pZ3Ft" prev="i-KUZP6Exrmon4ekVLh6qpUY" who="i-6P8JJH1EpdwZhiQAWRjq7Z">
          <seg xml:id="i-GJtRfghoSHoYQifSfw576D">
            Min fråga till statsrådet är: Vad planerar regeringen för åtgärder
            för att få stopp på läckaget av skattepengar till bedragare?
          </seg>
        </u>
        <note xml:id="i-9Z6uExwgqG6YUxomvSGrd9" type="speaker">
          Anf. 32 Arbetsmarknads- och integrationsminister JOHAN PEHRSON
          (L):
        </note>
        <u xml:id="i-75d1vSjmyomwAy6myYjkKw" next="i-VMXDUHoJkNHWPkB3NAJ2YF" who="i-PyYxwdbw2KYpXyCWKWHmmT">
          <seg xml:id="i-End6NwgmxoB2wpttKLHUEo">
            Herr talman! Det här är en viktig och helt central fråga. Sveriges
            samhällsbärare ställer ofta upp på relativt höga skatter som går
            till rätt saker – skatter som går till att finansiera den a-kassa
            man tjänar in och skaffar sig rätt till, en sjukförsäkring eller
            andra system som är till för att hålla ihop Sverige. Samhällsbärare
            blir dock i regel rätt ilskna när skattepengar systematiskt används
            på ett felaktigt sätt och väldigt lite händer.
          </seg>
        </u>
        <u xml:id="i-VMXDUHoJkNHWPkB3NAJ2YF" prev="i-75d1vSjmyomwAy6myYjkKw" next="i-XwrnHPmC9zGiAq5QJ2MAab" who="i-PyYxwdbw2KYpXyCWKWHmmT">
          <seg xml:id="i-GTaVNeGnQJGaCZw3AfiYx4">
            Våra åtgärder för att komma till rätta med detta handlar nu om
            att försöka att hyvla ned de sekretesströsklar som finns mellan
            olika myndigheter. Vi jobbar med att ge ett förstärkt uppdrag,
            i mitt fall till just Arbetsförmedlingen, för att de ska intensifiera
            detta. Rätt a-kasseersättning ska gå till rätt person, inte till
            någon som inte ska ha den. Detta gäller även andra ersättningar
            och inte minst garantier och program inom Arbetsförmedlingen som
            också kan missbrukas.
          </seg>
        </u>
        <u xml:id="i-XwrnHPmC9zGiAq5QJ2MAab" prev="i-VMXDUHoJkNHWPkB3NAJ2YF" who="i-PyYxwdbw2KYpXyCWKWHmmT">
          <seg xml:id="i-R44CcJxrgrqNRuUeK9qGHf">
            Till 2024 är vi på gång att sjösätta det som vi kallar en utbetalningsmyndighet
            för att hålla ännu bättre koll på pengarna. Rätt ska vara rätt!
          </seg>
        </u>
        <note xml:id="i-6ZSv93Fm7rD7gAjrYVLcSq" type="speaker">
          Anf. 33 OLIVER ROSENGREN (M):
        </note>
        <note xml:id="i-WHeLbDuEtZVJ81EtbUtAW8">
          Herr talman! Tack, statsrådet, för svaret!
        </note>
        <u xml:id="i-XT6JsM69tkJZ8L4L4YsT2b" next="i-2AMsKyGMBiWnj5uwbytaq3" who="i-6P8JJH1EpdwZhiQAWRjq7Z">
          <seg xml:id="i-Gf6x35vFezoXxF121UhZkA">
            Statsrådet berörde själv Arbetsförmedlingen. Redan 2019 konstaterade
            IAF att Arbetsförmedlingen i åtta av tio fall där en nyanländ
            inte följer sin etableringsplan avstår från att vidta sanktioner.
            Det är i förlängningen ett hot mot effekten av exempelvis etableringsreformen.
          </seg>
        </u>
        <u xml:id="i-2AMsKyGMBiWnj5uwbytaq3" prev="i-XT6JsM69tkJZ8L4L4YsT2b" who="i-6P8JJH1EpdwZhiQAWRjq7Z">
          <seg xml:id="i-3kTKwTc6KcjDn1qoPxDaVF">
            Vilka åtgärder ser statsrådet att vi skulle kunna vidta just
            för att se till att Arbetsförmedlingen tar fusk och felaktigheter
            på större allvar?
          </seg>
        </u>
        <pb facs="http://data.riksdagen.se/fil/203AFAA0-44D3-4A71-BEA7-20D60652363A#page=15"/>
        <note xml:id="i-QQT94x76zcMVmRz7tfQQiK" type="speaker">
          Anf. 34 Arbetsmarknads- och integrationsminister JOHAN PEHRSON
          (L):
        </note>
        <u xml:id="i-5dpC14uNWB7RMTuDmknfeG" next="i-HeETa82BTQu3UA222tNrs7" who="i-PyYxwdbw2KYpXyCWKWHmmT">
          <seg xml:id="i-UY2gspyFqEMo3HVUjjYrLU">
            Herr talman! Det gör vi i regleringsbrevet i den nya förordningen
            för Arbetsförmedlingen som nu kommer på plats, faktiskt i dag.
            Det är viktigt.
          </seg>
        </u>
        <u xml:id="i-HeETa82BTQu3UA222tNrs7" prev="i-5dpC14uNWB7RMTuDmknfeG" next="i-2u4ywE2rQXEXvf8bWZzuvH" who="i-PyYxwdbw2KYpXyCWKWHmmT">
          <seg xml:id="i-MUasC99pQ7YjARcGEpkzKf">
            Det är också centralt att fundera på hur kontrollen sker på plats,
            alltså vilket förarbete som görs innan människor kommer ut på
            olika former av praktik som vi tycker ska vara väldigt arbetsplatsnära.
            Är det här en bra arbetsplats? Är det här okej?
          </seg>
        </u>
        <u xml:id="i-2u4ywE2rQXEXvf8bWZzuvH" prev="i-HeETa82BTQu3UA222tNrs7" next="i-9a53pV8yE34mYK729AJQ4d" who="i-PyYxwdbw2KYpXyCWKWHmmT">
          <seg xml:id="i-3PXc7ZqkxAn6pQbi9aP3W5">
            Vi genomför också förstärkningar för att stötta andra aktörer
            i att kunna göra kontroller tidigt och tydligt för att ingen ska
            utnyttjas men även så att personer själva inte gör något fel.
          </seg>
        </u>
        <u xml:id="i-9a53pV8yE34mYK729AJQ4d" prev="i-2u4ywE2rQXEXvf8bWZzuvH" who="i-PyYxwdbw2KYpXyCWKWHmmT">
          <seg xml:id="i-QzadJ4TFr729kukWWsr2st">
            Arbetslösheten
          </seg>
        </u>
        <note xml:id="i-17jQDXUe2zs72mPTmHejZw" type="speaker">
          Anf. 35 MAGNUS JACOBSSON (KD):
        </note>
        <u xml:id="i-V7eWihgkKK7AzEdj2Cih4x" next="i-4WABqNW6f5v6mASeVCpZwz" who="i-5QUSwQFaazTZF6GHyxaAkw">
          <seg xml:id="i-Erz9pSkV3oyBNqKGP1Cdq7">
            Herr talman! Även min fråga går till statsrådet Johan Pehrson.
          </seg>
        </u>
        <u xml:id="i-4WABqNW6f5v6mASeVCpZwz" prev="i-V7eWihgkKK7AzEdj2Cih4x" next="i-DDKwGP8Q9Zju5jmCc9VDBF" who="i-5QUSwQFaazTZF6GHyxaAkw">
          <seg xml:id="i-NdzBcBjQ2RGyE5qS13hqzU">
            Arbetslösheten ligger på ungefär 7 procent, varav 35 procent
            är långtidsarbetslöshet och 21 procent är ungdomar. Sverige ligger
            på sjunde sämsta plats i Europa. Den föregående regeringen behagade
            lägga tolv propositioner på fyra år, varav flera handlade om EU.
          </seg>
        </u>
        <u xml:id="i-DDKwGP8Q9Zju5jmCc9VDBF" prev="i-4WABqNW6f5v6mASeVCpZwz" next="i-PTASVtXQnrNKUnQpCTh93B" who="i-5QUSwQFaazTZF6GHyxaAkw">
          <seg xml:id="i-Dsp2tBGVbG36VuRafbFv3k">
            Samtidigt har vi företag som helt enkelt har svårt att hitta
            folk. Vi har hög arbetslöshet, vi har svårt att hitta folk och
            den föregående regeringen gjorde inte så jättemycket.
          </seg>
        </u>
        <u xml:id="i-PTASVtXQnrNKUnQpCTh93B" prev="i-DDKwGP8Q9Zju5jmCc9VDBF" who="i-5QUSwQFaazTZF6GHyxaAkw">
          <seg xml:id="i-UAGnWpatVjneASci6FF4iS">
            Då uppstår givetvis min fråga: Hur ämnar statsrådet jobba med
            detta framgent?
          </seg>
        </u>
        <note xml:id="i-PSoGNM7EYE7UoGHXyT6ywq" type="speaker">
          Anf. 36 Arbetsmarknads- och integrationsminister JOHAN PEHRSON
          (L):
        </note>
        <u xml:id="i-EPTeFYVRAVr73cKZvXPnVX" next="i-TbXhhLvSj2S99M4M9xUuxL" who="i-PyYxwdbw2KYpXyCWKWHmmT">
          <seg xml:id="i-7gGdgb8mSVs4XSVWuvmYMF">
            Herr talman! Det är ett fantastiskt viktigt uppdrag som jag har
            i min roll som arbetsmarknadsminister. Det handlar om att både
            rusta och matcha människor till ett jobb, människor som kanske
            under väldigt lång tid har befunnit sig i ett ganska besvärligt
            utanförskap där smärtan har blivit ett ok som blir svårt att bära
            och som påverkar hela familjer. Sanningen är den att vi har områden
            i Sverige där många människor är utsatta för samma smärta, vilket
            kan leda till andra sociala problem i form av utanförskap.
          </seg>
        </u>
        <u xml:id="i-TbXhhLvSj2S99M4M9xUuxL" prev="i-EPTeFYVRAVr73cKZvXPnVX" who="i-PyYxwdbw2KYpXyCWKWHmmT">
          <seg xml:id="i-6F5HZDmqXNYZo9jJjikq1f">
            Vårt mål är att jobba brett och se till att många olika aktörer,
            inte minst ideella sådana, medverkar till att i olika program
            och åtgärder försöka att steg för steg flytta en människa in i
            egenmakten, bort från den smärtsamma arbetslösheten och det utanförskap
            som det innebär att vara arbetslös väldigt länge.
          </seg>
        </u>
        <note xml:id="i-UKDjxUGjQB37XkPD9fde95" type="speaker">
          Anf. 37 MAGNUS JACOBSSON (KD):
        </note>
        <u xml:id="i-KLTHoBXgSLMx6bHBGpQH88" next="i-PsjfRdDggWrkXtXv9xTTTN" who="i-5QUSwQFaazTZF6GHyxaAkw">
          <seg xml:id="i-VbAjq3NgJHjGmQs3Ep9f26">
            Herr talman! Tack för den sista delen av svaret! Under hösten
            har jag tagit mig tid att göra en del studiebesök. Som gammal
            kommunpolitiker är man ju lite nyfiken, och jag har varit i Norrköping
            och sett hur de samverkar i en egen nämndstruktur när det gäller
            de här frågorna. Jag har även varit i Örebro vid två tillfällen,
            och även där har man en stark samverkan på den kommunala nivån.
            Min grundinställning är väl att riksdagen har sitt, regeringen
            sitt och kommunerna sitt.
          </seg>
        </u>
        <pb facs="http://data.riksdagen.se/fil/203AFAA0-44D3-4A71-BEA7-20D60652363A#page=16"/>
        <u xml:id="i-PsjfRdDggWrkXtXv9xTTTN" prev="i-KLTHoBXgSLMx6bHBGpQH88" who="i-5QUSwQFaazTZF6GHyxaAkw">
          <seg xml:id="i-gmp1MjdjRagcfgpx8jpE1">
            Det som också är spännande i Örebro är att civilsamhället hjälper
            till och har bra verksamhet. Frågan är hur statsrådet nu kommer
            att jobba för att vi ska få denna samverkan att fungera.
          </seg>
        </u>
        <note xml:id="i-MtAt8JLhpXJsyHm7ygK3Lr" type="speaker">
          Anf. 38 Arbetsmarknads- och integrationsminister JOHAN PEHRSON
          (L):
        </note>
        <u xml:id="i-WCFbvbStACCVVwNCEtCoq2" next="i-WgiuxBiYgSgT9RcNaiTy9V" who="i-PyYxwdbw2KYpXyCWKWHmmT">
          <seg xml:id="i-3gEab3yFgw8UsSB38f8jYe">
            Herr talman! Många av de satsningar som har funnits på plats
            sedan den stora katastrofen när många människor tvingades att
            fly, inte minst från Syrien, och sedan kom till vårt land håller
            man nu på och anpassar till en ny situation. Vi står som bekant
            inför en mycket smalare migration, något som har debatterats här
            i kammaren i andra sammanhang.
          </seg>
        </u>
        <u xml:id="i-WgiuxBiYgSgT9RcNaiTy9V" prev="i-WCFbvbStACCVVwNCEtCoq2" next="i-KPdsRAqbUzAPpHMnKNq2ue" who="i-PyYxwdbw2KYpXyCWKWHmmT">
          <seg xml:id="i-EmzDXiyMhGjLPUmqJTE32a">
            Det är många som måste hjälpa till, för även om det är enkelt
            sagt är detta komplicerat, och jag har hört många från i stort
            sett alla partier här i kammaren säga att alla vuxna som kan jobba
            också ska jobba.
          </seg>
        </u>
        <u xml:id="i-KPdsRAqbUzAPpHMnKNq2ue" prev="i-WgiuxBiYgSgT9RcNaiTy9V" who="i-PyYxwdbw2KYpXyCWKWHmmT">
          <seg xml:id="i-6ZwKgorvq5EiixspQSncV6">
            Sveriges arbete mot hiv
          </seg>
        </u>
        <note xml:id="i-Ct4EeWhag949HXbb8Lpwpv" type="speaker">
          Anf. 39 ANNA STARBRINK (L):
        </note>
        <u xml:id="i-KQ29W4reYzgsqs1eCUXFMt" next="i-R5dQ18pHjBctTrxB6CDRm5" who="i-WPR4RjRuRNut7Kd9a42sbP">
          <seg xml:id="i-HCNq4bJwXRbq5gRv9f46bc">
            Herr talman! I dag är det Världsaidsdagen. Det har gått 40 år
            sedan de första fallen konstaterades, men aids är fortfarande
            en dödlig sjukdom.
          </seg>
        </u>
        <u xml:id="i-R5dQ18pHjBctTrxB6CDRm5" prev="i-KQ29W4reYzgsqs1eCUXFMt" next="i-UQ26WYuExfQZSQG3qGiMMq" who="i-WPR4RjRuRNut7Kd9a42sbP">
          <seg xml:id="i-XstAJRLZQdPsC9nkJ5bRqj">
            Ojämlikhet, stigma och diskriminering går hand i hand med smittspridningen.
            Varannan minut smittas en ung kvinna av hiv. Under 2021 smittades
            en och en halv miljon människor – en miljon fler än det gemensamma
            globala delmålet som vi skulle sträva mot.
          </seg>
        </u>
        <u xml:id="i-UQ26WYuExfQZSQG3qGiMMq" prev="i-R5dQ18pHjBctTrxB6CDRm5" next="i-8YQTvjbBdsedmqpzzGHGpk" who="i-WPR4RjRuRNut7Kd9a42sbP">
          <seg xml:id="i-6n9mhbC71pHnx9PPSUuAQS">
            Man kan bli besviken och känna hopplöshet, men det finns verkligen
            stort hopp. Det finns länder där hbt-personers rättigheter stärks,
            och det finns länder där flickors och kvinnors rättigheter också
            stärks.
          </seg>
        </u>
        <u xml:id="i-8YQTvjbBdsedmqpzzGHGpk" prev="i-UQ26WYuExfQZSQG3qGiMMq" who="i-WPR4RjRuRNut7Kd9a42sbP">
          <seg xml:id="i-PjFodEijj2sSCViUT7D2rR">
            Sverige har en stark tradition av att vara pådrivande i den globala
            kampen för mänskliga rättigheter. Min fråga går till biståndsminister
            Johan Forssell. Hur vill regeringen fortsätta det viktiga arbetet
            för att motverka hiv och bidra till att målet om en aidsfri generation
            kan uppnås?
          </seg>
        </u>
        <note xml:id="i-CCYpUKFGEXfUbiuDN5PkSG" type="speaker">
          Anf. 40 Statsrådet JOHAN FORSSELL (M):
        </note>
        <u xml:id="i-QHN6dHyCUsD1CVJiFRhYgw" next="i-CVpXfSUwB6FPsPW7veuckK" who="i-NRWqqo7iPdzBV8QrJyKnQb">
          <seg xml:id="i-6Ac3DofVPyG4zLbTZv4pr8">
            Herr talman! Tack så mycket, Anna Starbrink, för frågeställningen!
            Precis som jag har sagt här tidigare kommer svensk biståndspolitik
            att fortsätta att vara generös. Den kommer att koncentreras till
            ett antal strategier, och vi kommer på ett helt annat sätt att
            sätta kvalitet och effektivitet i fokus snarare än ett mål för
            just hur mycket pengar som ska betalas ut.
          </seg>
        </u>
        <u xml:id="i-CVpXfSUwB6FPsPW7veuckK" prev="i-QHN6dHyCUsD1CVJiFRhYgw" next="i-HvTpvdD9HxFNz1DpQK7RYP" who="i-NRWqqo7iPdzBV8QrJyKnQb">
          <seg xml:id="i-DGHrRBms9XzLWr2rttRGdx">
            En av hörnstenarna kommer att vara arbetet för global hälsa.
            Det kommer vi att få anledning att återkomma till inte minst inom
            ramen för det svenska ordförandeskapet i Europeiska unionen, där
            vi också väntar oss viktiga slutsatser på EU-nivå. Vi kommer också
            i våra regleringsbrev inom bara några veckor att presentera mer
            kopplat till olika tematiska prioriteringar och i förlängningen
            också vilka organisationer vi ska samarbeta med och på vilket
            sätt.
          </seg>
        </u>
        <u xml:id="i-HvTpvdD9HxFNz1DpQK7RYP" prev="i-CVpXfSUwB6FPsPW7veuckK" who="i-NRWqqo7iPdzBV8QrJyKnQb">
          <seg xml:id="i-Vk2GwzbWPQN5oQ5yU9fy1c">
            Man kan konstatera att Sverige under lång tid, vilket är bekant
            för frågeställarna, har gett ett väldigt generöst bistånd till
            organisationer på flera olika nivåer. Jag ser framför mig att
            vi kommer att fortsätta med det framöver.
          </seg>
        </u>
        <pb facs="http://data.riksdagen.se/fil/203AFAA0-44D3-4A71-BEA7-20D60652363A#page=17"/>
        <note xml:id="i-WiENPPSuJKrdMBFbr1H7yb" type="speaker">
          Anf. 41 ANNA STARBRINK (L):
        </note>
        <u xml:id="i-FcWo7Nfc28C54uvBQdsLYr" next="i-RUbFQ58uZUJKrokT1hGp7Z" who="i-WPR4RjRuRNut7Kd9a42sbP">
          <seg xml:id="i-SnD28ZdMkHoSTNRe6esZoJ">
            Herr talman! Tack, ministern, för svaret!
          </seg>
        </u>
        <u xml:id="i-RUbFQ58uZUJKrokT1hGp7Z" prev="i-FcWo7Nfc28C54uvBQdsLYr" next="i-QAYuWPbCYnoE2f1TdyjwhX" who="i-WPR4RjRuRNut7Kd9a42sbP">
          <seg xml:id="i-Q2MT3WmHtbpFDLh4G4rybj">
            Jag tänker att civilsamhället både i Sverige och i andra länder
            är en viktig resurs i det här arbetet, liksom en samverkan däremellan.
          </seg>
        </u>
        <u xml:id="i-QAYuWPbCYnoE2f1TdyjwhX" prev="i-RUbFQ58uZUJKrokT1hGp7Z" who="i-WPR4RjRuRNut7Kd9a42sbP">
          <seg xml:id="i-AfLobSwVwBceGAkYPEz2iX">
            Statsrådet nämnde också vikten av att arbeta med hälsa. Därför
            vill jag fråga om han skulle kunna utveckla något mer när det
            gäller Sveriges möjligheter att bidra till en förbättrad hälsa
            just kopplat till hiv. Det finns inget botemedel eller vaccin,
            men det finns både bromsmediciner och förebyggande läkemedel,
            så kallade Prep.
          </seg>
        </u>
        <note xml:id="i-G9V782wrZeC4qQe3kXaAwE" type="speaker">
          Anf. 42 Statsrådet JOHAN FORSSELL (M):
        </note>
        <u xml:id="i-Pf35QEgG18Do35KbBCpNUt" next="i-9KrSmTYkbvgkkWtYQLfWRq" who="i-NRWqqo7iPdzBV8QrJyKnQb">
          <seg xml:id="i-38VwzhMPHgufrTuJGAb5Vp">
            Herr talman! Precis som jag sa kommer vi i närtid att presentera
            våra regleringsbrev. Där kommer det att klarna lite mer exakt
            vilka organisationer vi kommer att samarbeta med och på vilket
            sätt.
          </seg>
        </u>
        <u xml:id="i-9KrSmTYkbvgkkWtYQLfWRq" prev="i-Pf35QEgG18Do35KbBCpNUt" next="i-bpKpivLXrPjqAoW7XgM8u" who="i-NRWqqo7iPdzBV8QrJyKnQb">
          <seg xml:id="i-BBDGDKHcMYaJDiXfd9KZMJ">
            Flera av strategierna löper under flera år. Unaids startade för
            några år sedan och löper några år till, och där kan man få viss
            vägledning. Vi har under flera års tid gett ett omfattande ekonomiskt
            stöd, bland annat till dem.
          </seg>
        </u>
        <u xml:id="i-bpKpivLXrPjqAoW7XgM8u" prev="i-9KrSmTYkbvgkkWtYQLfWRq" who="i-NRWqqo7iPdzBV8QrJyKnQb">
          <seg xml:id="i-TcdL4g55fWQ5bNMgRij8Px">
            Amorteringskravet
          </seg>
        </u>
        <note xml:id="i-EKeRFbDBmKis8VYuT39Y36" type="speaker">
          Anf. 43 ADNAN DIBRANI (S):
        </note>
        <u xml:id="i-Y6PwQBfeUZfnp7khTc9HPt" next="i-6cFekziray1EQLCBPe8mKj" who="i-WjFt6fTSYNFkhwrZDFYPM4">
          <seg xml:id="i-TvSb8iMiVpicnpQu8sZsMi">
            Herr talman! Min fråga går till statsrådet Niklas Wykman, men
            innan jag ställer min fråga vill jag gratulera till det nya uppdraget.
          </seg>
        </u>
        <u xml:id="i-6cFekziray1EQLCBPe8mKj" prev="i-Y6PwQBfeUZfnp7khTc9HPt" next="i-3kTwngRP7pkNduUGv9Z3fe" who="i-WjFt6fTSYNFkhwrZDFYPM4">
          <seg xml:id="i-LQF4o9xW7xx1r31zAAC5pE">
            Herr talman! Vallöfte efter vallöfte sviks av regeringen och
            Sverigedemokraterna. Det är dessutom frågor som är viktiga för
            gemene man och familjers planer i viktiga plånboksfrågor. Vi pratar
            om ISK-beskattning, som i princip skulle tas bort. Den blir nu
            dubbelt så hög. Vi pratar elstöd, som skulle komma på plats den
            1 november men nu i bästa fall kommer på plats i februari/mars.
            Vi pratar drivmedelspriser med 4 ‑ , 6- och 10-kronorssänkningar
            som blev de berömda 14 örena.
          </seg>
        </u>
        <u xml:id="i-3kTwngRP7pkNduUGv9Z3fe" prev="i-6cFekziray1EQLCBPe8mKj" next="i-MXKXDx86sEzDmSAoawPsn7" who="i-WjFt6fTSYNFkhwrZDFYPM4">
          <seg xml:id="i-MeALv6HmS4J4N5L2yTjWCA">
            En ännu viktigare fråga för många i dessa räntetider är amorteringskravet.
          </seg>
        </u>
        <u xml:id="i-MXKXDx86sEzDmSAoawPsn7" prev="i-3kTwngRP7pkNduUGv9Z3fe" who="i-WjFt6fTSYNFkhwrZDFYPM4">
          <seg xml:id="i-8A5r2WAYCHN1yNcNARMJ4K">
            Vi vet fortfarande inte om det ska ges ett stöd eller när. Nuvarande
            finansminister sa att hon skulle peka med hela handen, men det
            har fortfarande inte skett någonting där. När kommer ett stöd?
          </seg>
        </u>
        <note xml:id="i-4xS7rsdgA2V752QwsaVhaZ" type="speaker">
          Anf. 44 Statsrådet NIKLAS WYKMAN (M):
        </note>
        <u xml:id="i-KrPgz9Heuvefh9StU2NudH" next="i-7iwsszhpb7iqhJgNsNoiH1" who="i-26JwMpJPh7ufEnA9hhtP9j">
          <seg xml:id="i-8zoghMSAtE47HcMXZ7YsLR">
            Herr talman! Jag tackar för frågan.
          </seg>
        </u>
        <u xml:id="i-7iwsszhpb7iqhJgNsNoiH1" prev="i-KrPgz9Heuvefh9StU2NudH" next="i-BBvMYqDUMLtzhofniv78ce" who="i-26JwMpJPh7ufEnA9hhtP9j">
          <seg xml:id="i-DcWoCJevfYBXqvAFEb4hUW">
            Som angavs i samband med att budgetpropositionen lades fram befinner
            sig Sverige i ett svårt ekonomiskt läge. Det gör vi tillsammans
            med många andra. Det är krig och prisrusningar.
          </seg>
        </u>
        <u xml:id="i-BBvMYqDUMLtzhofniv78ce" prev="i-7iwsszhpb7iqhJgNsNoiH1" next="i-Pcduvg7U82GnUNvusqSuFM" who="i-26JwMpJPh7ufEnA9hhtP9j">
          <seg xml:id="i-2KAZdPkf6LmaAgNTDpUjen">
            Finansinspektionen har i sin stabilitetsrapport – och det har
            även Riksbanken gjort – beskrivit de problem som kan finnas för
            hushållens och företagens motståndskraft mot höjda räntor. Samtidigt
            pressas hushållens ekonomi av inflationen, och vi har tidigare
            i dag diskuterat arbetslösheten.
          </seg>
        </u>
        <pb facs="http://data.riksdagen.se/fil/203AFAA0-44D3-4A71-BEA7-20D60652363A#page=18"/>
        <u xml:id="i-Pcduvg7U82GnUNvusqSuFM" prev="i-BBvMYqDUMLtzhofniv78ce" next="i-BhKL64gDrQnN96UzKC55v2" who="i-26JwMpJPh7ufEnA9hhtP9j">
          <seg xml:id="i-NPmzMoNUXo3Tbr9ufrb1XC">
            Om man ska vända en negativ utveckling som har rått under lång
            tid måste vissa fundamenta vara i god ordning. Elisabeth Svantesson
            har varit tydlig med att man inte ska störa inflationsbekämpningen
            med finanspolitiken. Vi har vidare tydligt sagt att vi ska återkomma
            om amorteringskravet. Och jag har haft mitt första möte med Finansinspektionen.
          </seg>
        </u>
        <u xml:id="i-BhKL64gDrQnN96UzKC55v2" prev="i-Pcduvg7U82GnUNvusqSuFM" who="i-26JwMpJPh7ufEnA9hhtP9j">
          <seg xml:id="i-XwEq2MdhdYFk3zRvcMqNgn">
            Kvinnojourer och skyddat boende
          </seg>
        </u>
        <note xml:id="i-4ekXFgWxPNNfroTYGxeYgT" type="speaker">
          Anf. 45 CARITA BOULWÉN (SD):
        </note>
        <u xml:id="i-XQ3g74G1H1SWrWaSqLzjt2" next="i-8mCYQu8KBbc9aP58ZNsRLf" who="i-2HFQhchqUWZTJKFYz4PjBu">
          <seg xml:id="i-2hS2aAXpcRPNSzXbC7tg8w">
            Herr talman! Våld i nära relation är ett stort samhällsproblem,
            som får allt starkare fäste i vårt samhälle. Kvinnor, män och
            barn drabbas, men särskilt kvinnor är extra utsatta.
          </seg>
        </u>
        <u xml:id="i-8mCYQu8KBbc9aP58ZNsRLf" prev="i-XQ3g74G1H1SWrWaSqLzjt2" next="i-TEaVLzCU4FgmUATthuAGae" who="i-2HFQhchqUWZTJKFYz4PjBu">
          <seg xml:id="i-Bq1zGtaXWwJHosMG2r8zyo">
            Sverigedemokraterna ser därför positivt på att regeringen i sitt
            pressmeddelande i förra veckan meddelade att man kommer att påbörja
            arbetet med ett åtgärdsprogram för att motverka våld mot kvinnor.
            Det har vi också hört i debatten tidigare i dag.
          </seg>
        </u>
        <u xml:id="i-TEaVLzCU4FgmUATthuAGae" prev="i-8mCYQu8KBbc9aP58ZNsRLf" next="i-Yc6KFZ5jP75yAo3oejv9Zh" who="i-2HFQhchqUWZTJKFYz4PjBu">
          <seg xml:id="i-M5ET9TeW1G3UMdYpsz5BcV">
            En viktig del i arbetet med att skydda de kvinnor som flyr är
            att säkerställa att de faktiskt har någonstans att fly till. De
            kvinnojourer och skyddade boenden som finns gör ett otroligt viktigt
            arbete ute i landet. I en del kommuner drivs de i kommunal regi,
            men i många fall drivs de av ideella organisationer. Det är därför
            viktigt att säkerställa att de håller god kvalitet.
          </seg>
        </u>
        <u xml:id="i-Yc6KFZ5jP75yAo3oejv9Zh" prev="i-TEaVLzCU4FgmUATthuAGae" next="i-WNteQ3ks3J9MRd2S4kjVe9" who="i-2HFQhchqUWZTJKFYz4PjBu">
          <seg xml:id="i-GjoHyesc71HHsb7J5z5e97">
            Sverigedemokraterna menar därför att en nationell certifiering
            är av särskild vikt för att säkerställa att alla jourer och boenden
            håller god kvalitet med rätt kompetens för att utsatta ska få
            den hjälp de förtjänar.
          </seg>
        </u>
        <u xml:id="i-WNteQ3ks3J9MRd2S4kjVe9" prev="i-Yc6KFZ5jP75yAo3oejv9Zh" who="i-2HFQhchqUWZTJKFYz4PjBu">
          <seg xml:id="i-2MtgSakTK7TGpRtz45uJB9">
            Med anledning av detta vill jag fråga jämställdhetsminister Paulina
            Brandberg om hon avser att arbeta för att stärka de kommunala
            såväl som de ideella jourerna och skyddade boendena i Sverige.
          </seg>
        </u>
        <note xml:id="i-5UEmpu8ChLysL2E9qqv28f" type="speaker">
          Anf. 46 Statsrådet PAULINA BRANDBERG (L):
        </note>
        <u xml:id="i-PCJfUhkjRcwbPDUUToCeBj" next="i-L4NdeSVaqCmTB4f7GxMphu" who="i-GAMxNriJFxoi8diZPM78s6">
          <seg xml:id="i-SLH6jjv1F1HWUCDe3KPs3c">
            Herr talman! Jag tackar för frågan.
          </seg>
        </u>
        <u xml:id="i-L4NdeSVaqCmTB4f7GxMphu" prev="i-PCJfUhkjRcwbPDUUToCeBj" next="i-TU7omKPEqkrTErZVwE6XNY" who="i-GAMxNriJFxoi8diZPM78s6">
          <seg xml:id="i-CVKhNeivsy7WGihayV1TGr">
            Återigen är jag glad för att denna fråga uppmärksammas. Det är
            en otroligt viktig fråga. För att man ska ha möjlighet att lämna
            en destruktiv relation eller en våldsam relation är det viktigt
            att man känner sig trygg.
          </seg>
        </u>
        <u xml:id="i-TU7omKPEqkrTErZVwE6XNY" prev="i-L4NdeSVaqCmTB4f7GxMphu" next="i-5bfdr6sEcrLdbpQyxfKwNY" who="i-GAMxNriJFxoi8diZPM78s6">
          <seg xml:id="i-megVHN5RmvksCY1BQDdc1">
            Precis som det har påpekats höll jag och Gunnar Strömmer en pressträff
            i förra veckan där vi meddelade att vi kommer att påbörja arbetet
            med en ny nationell strategi och ett nytt åtgärdsprogram för att
            stärka kvinnor och flickor som är utsatta för våld i nära relationer.
          </seg>
        </u>
        <u xml:id="i-5bfdr6sEcrLdbpQyxfKwNY" prev="i-TU7omKPEqkrTErZVwE6XNY" who="i-GAMxNriJFxoi8diZPM78s6">
          <seg xml:id="i-Ho52znho4eV9QoRSBVXUHs">
            Som en del i detta kommer vi naturligtvis att se över hur skyddet
            fungerar vad gäller kvinnojourer och skyddade boenden så att vi
            kan skapa ökad trygghet för kvinnor som utsätts för våld.
          </seg>
        </u>
        <note xml:id="i-3D2VdBAsmZsmmAwQdn73MC">
          Ekonomiska effekter av ny amerikansk lag
        </note>
        <note xml:id="i-9FignwVZwo3yXjDSgFEduG" type="speaker">
          Anf. 47 HELENA BOUVENG (M):
        </note>
        <u xml:id="i-CZGLayt3V2ozPvhccmLa35" next="i-Lt4Ba1id4dfjNS639Hj8TS" who="i-Mf3zjD1SVGBHTEHbp1Vz4A">
          <seg xml:id="i-7QaHcqzPw5JuAQ7Vc2hegZ">
            Herr talman! För en tid sedan träffades EU:s handelsministrar
            i Bryssel. Inte minst var frågan om de försämrade handelsrelationerna
            mellan EU och USA, en effekt av den amerikanska lagen Inflation
            Reduction Act, uppe för diskussion. Det är en lag som väntas leda
            till att en rad investeringar och arbetstillfällen hamnar i USA
            i stället för i Europa.
          </seg>
        </u>
        <u xml:id="i-Lt4Ba1id4dfjNS639Hj8TS" prev="i-CZGLayt3V2ozPvhccmLa35" next="i-XV5dxxM6GCajbpEwA5A8Z4" who="i-Mf3zjD1SVGBHTEHbp1Vz4A">
          <seg xml:id="i-TDQHPBo6nojVusWCreFx11">
            Svenskt Näringsliv ser med stor oro på den nya lagen, och effekterna
            kan bli allvarliga för både Europa och vårt exportberoende Sverige.
            Man nämner effekter i form av försvagad konkurrenskraft för investeringar
            som är förlagda till Sverige samt att forskning och innovation
            flyttas hem till USA.
          </seg>
        </u>
        <pb facs="http://data.riksdagen.se/fil/203AFAA0-44D3-4A71-BEA7-20D60652363A#page=19"/>
        <u xml:id="i-XV5dxxM6GCajbpEwA5A8Z4" prev="i-Lt4Ba1id4dfjNS639Hj8TS" who="i-Mf3zjD1SVGBHTEHbp1Vz4A">
          <seg xml:id="i-LYDrVSM1YJGAoXjwKEp5MF">
            Herr talman! Jag undrar om utrikeshandelsministern delar oron.
            Vilka lösningar anser ministern är möjliga att införa?
          </seg>
        </u>
        <note xml:id="i-MGJakUWnRcERZA5NDdpzKp" type="speaker">
          Anf. 48 Statsrådet JOHAN FORSSELL (M):
        </note>
        <u xml:id="i-MWwP2ZrUzzQGcUyZidbnK8" next="i-Ci9QaRGEQ6h37QX9gSeQty" who="i-NRWqqo7iPdzBV8QrJyKnQb">
          <seg xml:id="i-H7XZbR6U9SEwcXKuomByMY">
            Herr talman! Jag tackar för frågan.
          </seg>
        </u>
        <u xml:id="i-Ci9QaRGEQ6h37QX9gSeQty" prev="i-MWwP2ZrUzzQGcUyZidbnK8" next="i-SQVgrafVtxwLFmnPujNv2x" who="i-NRWqqo7iPdzBV8QrJyKnQb">
          <seg xml:id="i-NJjmihuz9L55h8WahcGqEJ">
            Det korta svaret är: Ja, vi delar oron.
          </seg>
        </u>
        <u xml:id="i-SQVgrafVtxwLFmnPujNv2x" prev="i-Ci9QaRGEQ6h37QX9gSeQty" next="i-Vb26YtTox26cW5Gi4TjWWd" who="i-NRWqqo7iPdzBV8QrJyKnQb">
          <seg xml:id="i-NGBkP5Vi1mdSXF43vTYJhR">
            Låt mig först säga att det naturligtvis är positivt att den amerikanska
            administrationen tar ett kliv framåt i den gröna omställningen.
            Problemet är det sätt lagen är utformad på, som gör att den tyvärr
            har starka protektionistiska drag. Det är förmodligen inte i enlighet
            med WTO-regelverket, även om det kan vara svårt att vandra just
            den vägen för att få en ändring eftersom deras överprövningssystem
            ligger nere sedan ett antal år tillbaka.
          </seg>
        </u>
        <u xml:id="i-Vb26YtTox26cW5Gi4TjWWd" prev="i-SQVgrafVtxwLFmnPujNv2x" next="i-7f81oJyocWMHPrNtWNC2xt" who="i-NRWqqo7iPdzBV8QrJyKnQb">
          <seg xml:id="i-V6LgyYMSV7kFXJEbbMXf3Q">
            Vi följer frågan noga. Den upptar mycket av min arbetstid, inte
            minst i europeisk kontext. Jag har talat direkt med USA:s handelsrepresentant
            ambassadör Tai och påpekat att detta kan få stora negativa konsekvenser
            inte bara för Sverige och Europa utan även för USA eftersom det
            här potentiellt sett skulle kunna eskalera till ett handelskrig.
            Det finns starka sådana krafter i Europa.
          </seg>
        </u>
        <u xml:id="i-7f81oJyocWMHPrNtWNC2xt" prev="i-Vb26YtTox26cW5Gi4TjWWd" next="i-BGsJBs8zEj2k7HcHb26v1y" who="i-NRWqqo7iPdzBV8QrJyKnQb">
          <seg xml:id="i-JmHy3kWAdTnZaPHuzdB17d">
            Regeringen vill inte se en sådan utveckling, utan vi driver på
            för att försöka hitta en överenskommelse med USA.
          </seg>
        </u>
        <u xml:id="i-BGsJBs8zEj2k7HcHb26v1y" prev="i-7f81oJyocWMHPrNtWNC2xt" who="i-NRWqqo7iPdzBV8QrJyKnQb">
          <seg xml:id="i-BwDescsRFoDXK8dxJmBRXh">
            Gängens rekrytering av unga
          </seg>
        </u>
        <note xml:id="i-NQZy6t34i1Fr5eeAXTP5EH" type="speaker">
          Anf. 49 TORSTEN ELOFSSON (KD):
        </note>
        <u xml:id="i-N2RjbDcmtkvYnpX8uMdWS6" next="i-FMwMs7PVoeVXsMZq9fcVWc" who="i-4QgJk2KLdj426CZACRgwdW">
          <seg xml:id="i-4aVdMc28KPKv5r7kg8aEE3">
            Herr talman! För någon vecka sedan besökte jag en mellanstor
            svensk stad och träffade polisområdeschefen.
          </seg>
        </u>
        <u xml:id="i-FMwMs7PVoeVXsMZq9fcVWc" prev="i-N2RjbDcmtkvYnpX8uMdWS6" next="i-ToVXTL3Tg2VEvXEBeGsqtc" who="i-4QgJk2KLdj426CZACRgwdW">
          <seg xml:id="i-CjVRUQfy1w7iwVn6ob63Np">
            Staden är hårt drabbad av gängkriminalitet som skapar otrygghet
            och är systemhotande. Trots goda insatser från polisen pågår en
            ständig nyrekrytering bland unga till gängen. Polisen har identifierat
            50 unga som är på väg att bli tungt kriminella. Egentligen borde
            de omhändertas, men platser saknas.
          </seg>
        </u>
        <u xml:id="i-ToVXTL3Tg2VEvXEBeGsqtc" prev="i-FMwMs7PVoeVXsMZq9fcVWc" next="i-LvXnv4aXebwbZb4jdeei1H" who="i-4QgJk2KLdj426CZACRgwdW">
          <seg xml:id="i-FdYx4ainBXzq5Es8G8YN57">
            Riktigt oroande är att det finns en växande skara barn, i flera
            fall under tio års ålder, som dras till gängen och är predestinerade
            att bli kriminella om inget görs. I grunden handlar det om bristande
            integration och osunda värderingar som präglar barnen.
          </seg>
        </u>
        <u xml:id="i-LvXnv4aXebwbZb4jdeei1H" prev="i-ToVXTL3Tg2VEvXEBeGsqtc" who="i-4QgJk2KLdj426CZACRgwdW">
          <seg xml:id="i-TN8qZS5GsYLiSWdF5hVLvj">
            Hur påverkar vi barnen att tänka i andra banor och se utbildning
            och jobb som vägen till ett gott vuxenliv? Vad avser regeringen
            att göra för att förhindra att barn dras in i den kriminella miljön?
          </seg>
        </u>
        <note xml:id="i-GyTAcXiHSuvH8Pbfs1yych" type="speaker">
          Anf. 50 Arbetsmarknads- och integrationsminister JOHAN PEHRSON
          (L):
        </note>
        <u xml:id="i-ULzwrPk3qR1QB4GQ4d8o7a" next="i-FNCyoaXzWdRAXXrZ7UUs5p" who="i-PyYxwdbw2KYpXyCWKWHmmT">
          <seg xml:id="i-JKeM4A4oTFzPEcpsDsoaqP">
            Herr talman! Jag tackar för frågan.
          </seg>
        </u>
        <u xml:id="i-FNCyoaXzWdRAXXrZ7UUs5p" prev="i-ULzwrPk3qR1QB4GQ4d8o7a" next="i-4Z5DQkAnwdsAmd959JGHPd" who="i-PyYxwdbw2KYpXyCWKWHmmT">
          <seg xml:id="i-DUKk61TkkqjsQb3qcsZgHg">
            Ja, vad gör man med den enorma mentala fattigdom som så många
            barn uppenbart befinner sig i? Det är fråga om ekonomisk och mental
            fattigdom. De har inget tillträde till vettiga fritidsaktiviteter
            – det som annars skulle stödja en ung människa som har det tufft.
          </seg>
        </u>
        <pb facs="http://data.riksdagen.se/fil/203AFAA0-44D3-4A71-BEA7-20D60652363A#page=20"/>
        <u xml:id="i-4Z5DQkAnwdsAmd959JGHPd" prev="i-FNCyoaXzWdRAXXrZ7UUs5p" next="i-PF7SBFgMrbHicRXjQHGUXm" who="i-PyYxwdbw2KYpXyCWKWHmmT">
          <seg xml:id="i-TARCPSGbvrFM7aGRVfRTdY">
            Regeringen satsar på föräldrastödsinsatser för att tidigt nå
            fram till de familjer som har det jobbigt. Även inom skolan jobbar
            vi med tanke på att fler sociala team ska skapas för att verkligen
            nå fram till killen med en V8 i bröstet som måste få hjälp – kanske
            i en mindre undervisningsgrupp i skolan.
          </seg>
        </u>
        <u xml:id="i-PF7SBFgMrbHicRXjQHGUXm" prev="i-4Z5DQkAnwdsAmd959JGHPd" next="i-NXcqC6ZWPTnxej5RvExxz2" who="i-PyYxwdbw2KYpXyCWKWHmmT">
          <seg xml:id="i-7vpUknsY1M8aHhikgUVG12">
            Vi gör också insatser för att agera tidigare och tydligare med
            lite tvång, så att säga, från socialtjänsten. Det kan handla om
            saker som börjar riktigt tidigt. Vi stärker också förutsättningarna
            för barn- och ungdomspsykiatrin.
          </seg>
        </u>
        <u xml:id="i-NXcqC6ZWPTnxej5RvExxz2" prev="i-PF7SBFgMrbHicRXjQHGUXm" who="i-PyYxwdbw2KYpXyCWKWHmmT">
          <seg xml:id="i-E94yhL8E8RUZWcwpuj2MG4">
            Sverigebilden
          </seg>
        </u>
        <note xml:id="i-9yA7bJ6pYVZeHxyez7t6E3" type="speaker">
          Anf. 51 AIDA BIRINXHIKU (S):
        </note>
        <u xml:id="i-CSKyfBhykeV7gM8jZKRY1V" next="i-9SvrWHy9LL2xj2BxNX8VoB" who="i-HaBKPQ5yfZK6LYjmYU1tZy">
          <seg xml:id="i-Cqa6N2R94vG42hPMJ97hWp">
            Herr talman! Jag vill börja m ed att gratulera statsrådet Johan
            Forssell till det nya uppdraget.
          </seg>
        </u>
        <u xml:id="i-9SvrWHy9LL2xj2BxNX8VoB" prev="i-CSKyfBhykeV7gM8jZKRY1V" next="i-GfJ6Hd1J14fAfXdULEMDnW" who="i-HaBKPQ5yfZK6LYjmYU1tZy">
          <seg xml:id="i-NbxithFvp3WfrrABX72YgX">
            Min fråga till statsrådet handlar om Sverigebilden. Svenska institutet
            konstaterar att Sverigebilden har stor betydelse för att främja
            handeln med ett exportberoende land som Sverige. Efter valresultatet
            2022 bedömer dock Svenska institutet att bilden av Sverige kan
            komma att förändras på längre sikt. Av myndighetens rapport framgår
            att resonemang förs kring huruvida bilden av Sverige som ett land
            känt för välfärd, öppenhet och jämlikhet nu kan komma att förändras.
          </seg>
        </u>
        <u xml:id="i-GfJ6Hd1J14fAfXdULEMDnW" prev="i-9SvrWHy9LL2xj2BxNX8VoB" who="i-HaBKPQ5yfZK6LYjmYU1tZy">
          <seg xml:id="i-VF1pAgbeusrqxwojRqftwL">
            Jag har tidigare noterat att regeringspartierna varit särskilt
            måna om hur bilden av Sverige har återgivits utomlands. Mot bakgrund
            av detta vill jag fråga statsrådet hur han bedömer att bilden
            av Sverige har förändrats efter valresultatet 2022 och vad det
            innebär för svenskt handels- och investeringsfrämjande.
          </seg>
        </u>
        <note xml:id="i-Lhv8jXPKNxFnqb61B9uUKK" type="speaker">
          Anf. 52 Statsrådet JOHAN FORSSELL (M):
        </note>
        <u xml:id="i-AMHwjyhVSzN5TStaf45Yae" next="i-FtuqcjaCKjf67RitUhJRjf" who="i-NRWqqo7iPdzBV8QrJyKnQb">
          <seg xml:id="i-EXsfy9DNCQLhcCQQN6sDEd">
            Herr talman! Jag tackar för frågan och hälsningen.
          </seg>
        </u>
        <u xml:id="i-FtuqcjaCKjf67RitUhJRjf" prev="i-AMHwjyhVSzN5TStaf45Yae" next="i-JEeriakyQ5Kon7wrEGdbtN" who="i-NRWqqo7iPdzBV8QrJyKnQb">
          <seg xml:id="i-Kfy77bxqtUcWqWvGrJ1QZM">
            Regeringens bedömning är att bilden av Sverige utomlands är väldigt
            stabil och på många sätt även utomordentligt positiv. Vi kan konstatera
            att Sverige senast i dag framställs som det allra bästa landet
            att leva i enligt US News &amp; World Reports årliga rankning. Tittar
            man på de rapporter som har kommit från Svenska institutet – jag
            har tagit del av dem själv – kan man även se att det under lång
            tid har varit en positiv utveckling. Valets utgång har inte heller
            förändrat den beskrivningen.
          </seg>
        </u>
        <u xml:id="i-JEeriakyQ5Kon7wrEGdbtN" prev="i-FtuqcjaCKjf67RitUhJRjf" next="i-W6mr43usyvsNNBgRY3Udeu" who="i-NRWqqo7iPdzBV8QrJyKnQb">
          <seg xml:id="i-QoP6YNVQ5xseHGrGXsPqZu">
            Sedan kan man naturligtvis alltid säga att bilden kan förändras
            framöver. Där tror jag inte att det här valet var något undantag,
            utan så har det väl alltid varit tidigare. Det finns ett antal
            problem, och är man mån om Sverigebilden tror jag att det allra
            bästa sättet att hantera det på är att hantera de väldigt allvarliga
            samhällsproblem som finns i vårt land – inte minst kopplat exempelvis
            till gängkriminalitet och otrygghet. Det är denna regering fullt
            fokuserad på att göra.
          </seg>
        </u>
        <u xml:id="i-W6mr43usyvsNNBgRY3Udeu" prev="i-JEeriakyQ5Kon7wrEGdbtN" who="i-NRWqqo7iPdzBV8QrJyKnQb">
          <seg xml:id="i-KTj3pe93pZ8r4v9Z5Fbcsa">
            En likvärdig bolånemarknad i hela landet
          </seg>
        </u>
        <note xml:id="i-Xowya2up6RDbSMr993kU2a" type="speaker">
          Anf. 53 PER SÖDERLUND (SD):
        </note>
        <u xml:id="i-RKNuTZZWCXDK2mEMfkfarP" next="i-MGqZTZ7YXKqVTSzaEf85Jt" who="i-AbswNU1skgfjJi4ZnN7HgY">
          <seg xml:id="i-PDp3d6LGzMHuT9Ntc95MzB">
            Herr talman! Jag vill rikta min fråga till finansmarknadsministern.
          </seg>
        </u>
        <pb facs="http://data.riksdagen.se/fil/203AFAA0-44D3-4A71-BEA7-20D60652363A#page=21"/>
        <u xml:id="i-MGqZTZ7YXKqVTSzaEf85Jt" prev="i-RKNuTZZWCXDK2mEMfkfarP" next="i-YakPoeAR84t3adTFox2nfn" who="i-AbswNU1skgfjJi4ZnN7HgY">
          <seg xml:id="i-Hbdwier31uruwPQa3rgS8B">
            Förutsättningarna för familjer att beviljas lån från banken för
            att bygga småhus skiljer sig en del åt beroende på var i landet
            man vill bo och bygga sin bostad. Vill man bygga ett hus i anslutning
            till ett mer expansivt område är det ofta lättare att få bra lånevillkor
            från banken då värdet på huset kan förmodas bli högre och stiga
            efter att huset är färdigställt, till skillnad från om man i stället
            bygger på landsbygd eller i glesbygd. Det händer också att folk
            får rådet av sin bank att de för att få ett lån beviljat ska bygga
            sitt framtida hem i grannkommunen i stället för på den plats där
            de verkligen vill bo.
          </seg>
        </u>
        <u xml:id="i-YakPoeAR84t3adTFox2nfn" prev="i-MGqZTZ7YXKqVTSzaEf85Jt" who="i-AbswNU1skgfjJi4ZnN7HgY">
          <seg xml:id="i-Lv4gptLZuGvFe6rVRdBpKX">
            Därför vill jag fråga finansmarknadsministern i vilken utsträckning
            han anser att staten och regeringen har ett ansvar för att vi
            ska få en mer likvärdig och rättvis bolånemarknad för hela Sverige.
          </seg>
        </u>
        <note xml:id="i-EKqM35R4tykLzqJcWNkezZ" type="speaker">
          Anf. 54 Statsrådet NIKLAS WYKMAN (M):
        </note>
        <u xml:id="i-9i2ziS5T1Y6d1S67Qhoxy5" next="i-2RRH4ipZxSmDZAf4vpw3kt" who="i-26JwMpJPh7ufEnA9hhtP9j">
          <seg xml:id="i-MXKiozuYbgswzHLJmfaVS9">
            Herr talman! Jag tackar för frågan.
          </seg>
        </u>
        <u xml:id="i-2RRH4ipZxSmDZAf4vpw3kt" prev="i-9i2ziS5T1Y6d1S67Qhoxy5" next="i-GBRG8jY6p4ZPSeNRLUBNK" who="i-26JwMpJPh7ufEnA9hhtP9j">
          <seg xml:id="i-4mdiAqT1Jdd4zwK5MCZECD">
            Kreditgivning från bank till kund är givetvis någonting som i
            första hand banken ska besluta om. Sedan vet vi att vi som samhälle
            och det finansiella systemet blir väldigt exponerat ifall kreditgivningen
            blir för expansiv eller ges utan goda grunder eller på ett sådant
            sätt att de som har tagit krediterna helt enkelt inte kan betala
            dem. Det har vi sett hända i andra länder.
          </seg>
        </u>
        <u xml:id="i-GBRG8jY6p4ZPSeNRLUBNK" prev="i-2RRH4ipZxSmDZAf4vpw3kt" next="i-UvSxKsKeyt6t5hh2yKWxaC" who="i-26JwMpJPh7ufEnA9hhtP9j">
          <seg xml:id="i-GaMMRygAFYeLkQyYF5mkrq">
            Det är därför inte regeringens intention att försöka lägga sig
            i kreditgivningen på ett sådant sätt att det utfärdas krediter
            som i grunden så att säga inte är återbetalbara. Däremot ska vi
            självklart alltid verka för ett effektivt system. En central sak
            är dock att det ställs krav på banker att alltid ha motståndskraft
            ifall ekonomin blir sämre, men särskilda typer av särregleringar
            är inte vägen framåt.
          </seg>
        </u>
        <u xml:id="i-UvSxKsKeyt6t5hh2yKWxaC" prev="i-GBRG8jY6p4ZPSeNRLUBNK" who="i-26JwMpJPh7ufEnA9hhtP9j">
          <seg xml:id="i-69AwyB8NEBVxrSkJd4r9Gc">
            Kompetensbristen i besöksnäringen
          </seg>
        </u>
        <note xml:id="i-SP2bV6JqKbXSWZD3D9C63E" type="speaker">
          Anf. 55 CARL NORDBLOM (M):
        </note>
        <u xml:id="i-WEDxZVGrhqQoMxs21bkpLu" next="i-BVwerKag6davLeAYa3Z7d1" who="i-DP63nXUT3WdGMsHBfkoKrr">
          <seg xml:id="i-TMBL5DXAU5t3VeYURKiHAv">
            Herr talman! Min fråga går till arbetsmarknadsminister Johan
            Pehrson.
          </seg>
        </u>
        <u xml:id="i-BVwerKag6davLeAYa3Z7d1" prev="i-WEDxZVGrhqQoMxs21bkpLu" next="i-P432rsQpuP7jPjdYU6jxqV" who="i-DP63nXUT3WdGMsHBfkoKrr">
          <seg xml:id="i-3jFrTrMu79sG1CpfzSa9uZ">
            Den svenska besöksnäringen är en viktig bransch för jobb, tillväxt,
            turism och svensk mat- och restaurangkultur. Hotell- och restaurangbranschen
            sysselsätter i dag över 200 000 personer i Sverige. 42 procent
            av dem är utlandsfödda, och nästan 30 procent är under 25 år.
            För många erbjuder den här branschen ett viktigt första steg in
            på arbetsmarknaden. Men behovet av arbetskraft med rätt kompetens
            till de här branscherna är stort, och det råder just nu brist
            på personal med rätt kompetens inom svenska hotell och restauranger.
          </seg>
        </u>
        <u xml:id="i-P432rsQpuP7jPjdYU6jxqV" prev="i-BVwerKag6davLeAYa3Z7d1" who="i-DP63nXUT3WdGMsHBfkoKrr">
          <seg xml:id="i-R7Tt6vraKrafW8yisiHAa9">
            Jag undrar därför: Vad avser regeringen att göra för att underlätta
            kompetensförsörjningen till hotell- och restaurangbranschen och
            andra branscher som lider av kompetensbrist och har svårt att
            rekrytera personal?
          </seg>
        </u>
        <note xml:id="i-Aonvxorr4wHFMJYkDk1foJ" type="speaker">
          Anf. 56 Arbetsmarknads- och integrationsminister JOHAN PEHRSON
          (L):
        </note>
        <u xml:id="i-76Q33LZ4bzCXLgzZiGvs6Z" next="i-77XvzMw7M2nepHWt4HbDFN" who="i-PyYxwdbw2KYpXyCWKWHmmT">
          <seg xml:id="i-2PCSJEcG3A2WiPVD3hBFDL">
            Herr talman! Jag tackar för att , precis som har varit fallet
            i de andra frågorna , en synnerligen viktig sak tas upp. Hur ser
            vi till att detta värdskap får medarbetare i tillräcklig omfattning
            för att Sverige ska vara ett land dit man kommer för att turista
            och där människor reser runt för att få den fantastiska rekreation
            som vårt vackra land erbjuder?
          </seg>
        </u>
        <pb facs="http://data.riksdagen.se/fil/203AFAA0-44D3-4A71-BEA7-20D60652363A#page=22"/>
        <u xml:id="i-77XvzMw7M2nepHWt4HbDFN" prev="i-76Q33LZ4bzCXLgzZiGvs6Z" next="i-XyTgVM1KUHEWhw3ws37dV2" who="i-PyYxwdbw2KYpXyCWKWHmmT">
          <seg xml:id="i-A8o1hSGyCxKGrjFhp6cHVz">
            Ja, det handlar ju om att öka attraktionen i dessa utbildningar
            så att fler ungdomar känner att detta är viktigt att utbilda sig
            för. Där har vi haft en diskussion, och inte minst från Liberalernas
            sida – även om vi står samlade – står vi bakom det nya regelverket
            för gymnasieskolan som innebär att man kan välja bort delar av
            det teoretiska om det skulle vara aktuellt för en sådan utbildning.
            Det handlar om att snabbt kunna komma ut i jobb och om att få
            en examen över huvud taget.
          </seg>
        </u>
        <u xml:id="i-XyTgVM1KUHEWhw3ws37dV2" prev="i-77XvzMw7M2nepHWt4HbDFN" next="i-Di6f29EQkc3JgqiDCZbva8" who="i-PyYxwdbw2KYpXyCWKWHmmT">
          <seg xml:id="i-KG2ecjhu5JhVwYnjY6JfxM">
            Det stora problemet är att det är för många ungdomar som aldrig
            ens kommer till gymnasiet eller har svårt att komma in därför
            att de går ut nian med otillräckliga betyg, så det är ett starkt
            fokus. Sedan måste vi göra mer för att se till att arbetsmarknadsutbildningarna
            matchar det som behövs.
          </seg>
        </u>
        <u xml:id="i-Di6f29EQkc3JgqiDCZbva8" prev="i-XyTgVM1KUHEWhw3ws37dV2" who="i-PyYxwdbw2KYpXyCWKWHmmT">
          <seg xml:id="i-CJHxZA5y2TTMqcRrWR6AkE">
            Jag tror att m i n talartid är slut, herr talman. Annars kan
            jag prata väldigt länge – det är inga problem! Men jag stannar
            där, helt enkelt.
          </seg>
        </u>
        <note xml:id="i-Td7EDvB625KPSdjYG8FEmW">
          Reformering av biståndet
        </note>
        <note xml:id="i-Wb476oxmvmokzyHkszeKgi" type="speaker">
          Anf. 57 GUDRUN BRUNEGÅRD (KD):
        </note>
        <u xml:id="i-NUCnhz8FbMnSBVdyGeXDCq" next="i-K5K4Nv6V9gnekUX6HnAez9" who="i-JLXuQC8Bjt8suyRFj6kC3h">
          <seg xml:id="i-7sm87MvZ6z7N9KxvR2NGZJ">
            Herr talman! Sverige har ett högt anseende internationellt för
            vårt generösa bistånd.
          </seg>
        </u>
        <u xml:id="i-K5K4Nv6V9gnekUX6HnAez9" prev="i-NUCnhz8FbMnSBVdyGeXDCq" next="i-Kqoh3toExc9XBKh11FC5Ad" who="i-JLXuQC8Bjt8suyRFj6kC3h">
          <seg xml:id="i-NW54DT6mos7EphGhgMzem1">
            Majoritetens partier har kommit överens om en reformering av
            biståndet där kärnstödet minskas och en större andel ska förmedlas
            via civilsamhällesorganisationer. Det hörs en oro att fokus ska
            förflyttas till kortsiktiga, akuta åtgärder i stället för att
            ligga på långsiktigt utvecklingsbistånd. Långsiktigt utvecklingsbistånd
            ger befolkningen i låginkomstländer förutsättningar att exempelvis
            förbättra jordbruksmetoder för att stärka samhällets motståndskraft
            mot fattigdom, hunger och klimateffekter och på så vis öka sitt
            oberoende av nödhjälp. Det hjälper länderna att ta viktiga steg
            mot självförsörjning.
          </seg>
        </u>
        <u xml:id="i-Kqoh3toExc9XBKh11FC5Ad" prev="i-K5K4Nv6V9gnekUX6HnAez9" who="i-JLXuQC8Bjt8suyRFj6kC3h">
          <seg xml:id="i-VMemNbzcctvhzN8wPFHch3">
            Min fråga till biståndsministern är hur vi ska utforma biståndet
            framöver så att det svenska biståndet i än större utsträckning
            än tidigare ska bidra till att bygga starka, demokratiska och
            motståndskraftiga samhällen.
          </seg>
        </u>
        <note xml:id="i-Kemb4VbLDwqyPKWVyofr6P" type="speaker">
          Anf. 58 Statsrådet JOHAN FORSSELL (M):
        </note>
        <u xml:id="i-U7vJZYVejoZkoQcJ2t9ckn" next="i-LbzcFgwy85Lm42PCx4ZJjY" who="i-NRWqqo7iPdzBV8QrJyKnQb">
          <seg xml:id="i-F8fXp5tC1TqGmnAwQt2SH">
            Herr talman! Jag tackar för frågan. Vi har stora och akuta humanitära
            behov i världen, inte minst på Afrikas horn, och regeringen har
            sagt att vi kommer att förstärka de humanitära insatserna. Även
            Ukraina är ett exempel på det.
          </seg>
        </u>
        <u xml:id="i-LbzcFgwy85Lm42PCx4ZJjY" prev="i-U7vJZYVejoZkoQcJ2t9ckn" next="i-6sLjo8Ra3PKFA4P74tQERa" who="i-NRWqqo7iPdzBV8QrJyKnQb">
          <seg xml:id="i-QWBnUFh2UvPpoJuLB1MBoG">
            När det gäller de mer långsiktiga delarna kommer vi att inleda
            en förändring av svenskt bistånd. Det håller på många sätt redan
            i dag hög kvalitet, men man kan samtidigt konstatera att många
            länder runt om i världen som under flera decennier har fått mycket
            stora summor i svenskt bistånd fortsätter att vara väldigt beroende
            av svenskt bistånd. Uppenbarligen finns det alltså potential för
            förbättringar här.
          </seg>
        </u>
        <u xml:id="i-6sLjo8Ra3PKFA4P74tQERa" prev="i-LbzcFgwy85Lm42PCx4ZJjY" next="i-TD3Eq4mqykZWnoJa4AyaAC" who="i-NRWqqo7iPdzBV8QrJyKnQb">
          <seg xml:id="i-9yRZU1EEZ7w3tQKUVfWPJj">
            En mycket tydlig sådan prioritering som vi har gjort är att på
            ett helt annat sätt än tidigare gjuta ihop bistånd med handel.
            Här ligger en väldigt stor potential att få in mer av företagande,
            marknadsekonomi, rättsstat och demokrati, ja, allt som konstituerar
            ett gott samhälle. Vi har alltså inte lägre ambitioner här än
            tidigare – tvärtom, skulle jag säga.
          </seg>
        </u>
        <u xml:id="i-TD3Eq4mqykZWnoJa4AyaAC" prev="i-6sLjo8Ra3PKFA4P74tQERa" who="i-NRWqqo7iPdzBV8QrJyKnQb">
          <seg xml:id="i-DNT4WCSSPMRS7rZktZBD1U">
            Initiativ för att stärka svensk demokrati
          </seg>
        </u>
        <pb facs="http://data.riksdagen.se/fil/203AFAA0-44D3-4A71-BEA7-20D60652363A#page=23"/>
        <note xml:id="i-HzuKAB6eswdWMGsJHBKUp9" type="speaker">
          Anf. 59 PER-ARNE HÅKANSSON (S):
        </note>
        <u xml:id="i-7sbd5PW4VUNssjx9dXEfo1" next="i-V1cSLFAeWd4MgUHafsSoYx" who="i-DfMBmwjfAwnb2JfXgJ9isk">
          <seg xml:id="i-4CMbrx5GJ5HmMyqkFwacT2">
            Herr talman! Min f råga går t ill statsrådet Paulina Brandberg.
          </seg>
        </u>
        <u xml:id="i-V1cSLFAeWd4MgUHafsSoYx" prev="i-7sbd5PW4VUNssjx9dXEfo1" next="i-c3TnrX7AH4XsnqXiwrQxr" who="i-DfMBmwjfAwnb2JfXgJ9isk">
          <seg xml:id="i-3DbEEMataxuQCxBynHwhpz">
            I höstens val sjönk valdeltagandet i Sverige för första gången
            på flera decennier. Mest alarmerande är att skillnaderna i valdeltagande
            har klara socioekonomiska paralleller: I välmående områden i städer
            och orter är valdeltagandet högt, och i utsatta områden eller
            på gles- och landsbygd är det alarmerande lågt.
          </seg>
        </u>
        <u xml:id="i-c3TnrX7AH4XsnqXiwrQxr" prev="i-V1cSLFAeWd4MgUHafsSoYx" next="i-FBwEtsxBGQkVJU4xjTpAbE" who="i-DfMBmwjfAwnb2JfXgJ9isk">
          <seg xml:id="i-7mRhxyhEnKCHWzznZ6KeJY">
            På regeringens hemsida noterar jag att ministern framhåller att
            målet ska vara en levande demokrati som kännetecknas av delaktighet
            och av att möjligheterna till inflytande är jämlika. Den förra
            regeringen tillsatte en utredning som lade fram betänkandet Vår
            demokrati – värd att värna varje dag , vilket innehåller en hel
            del konkreta förslag. Vad jag kan se har de till stor del med
            frågor om integration, jämlikhet och att utjämna sociala skillnader
            att göra.
          </seg>
        </u>
        <u xml:id="i-FBwEtsxBGQkVJU4xjTpAbE" prev="i-c3TnrX7AH4XsnqXiwrQxr" who="i-DfMBmwjfAwnb2JfXgJ9isk">
          <seg xml:id="i-GPMNaY9Y2LoQqN3gpdzeY1">
            Frågan till Paulina Brandberg är vilka initiativ statsrådet avser
            att ta för att stärka demokratin och öka människors delaktighet
            i samhället.
          </seg>
        </u>
        <note xml:id="i-RN9891xrMs7p1p3R5ZiCmM" type="speaker">
          Anf. 60 Statsrådet PAULINA BRANDBERG (L):
        </note>
        <u xml:id="i-4PQPCHtdZHgVUM9RBzAiKo" next="i-3Tsaby98j8K8hN5sX2mnqA" who="i-GAMxNriJFxoi8diZPM78s6">
          <seg xml:id="i-SJZNFQuTRcNKYsYwcTHmBe">
            Herr talman! Jag tackar för frågan.
          </seg>
        </u>
        <u xml:id="i-3Tsaby98j8K8hN5sX2mnqA" prev="i-4PQPCHtdZHgVUM9RBzAiKo" next="i-5EEt3WPyFn3iryLR59DB8f" who="i-GAMxNriJFxoi8diZPM78s6">
          <seg xml:id="i-FJi1xGEFByt9PapW7tS3gf">
            Detta är en viktig fråga. För att vi ska ha en stark demokrati
            krävs det att vi har ett högt valdeltagande och att människor
            i alla områden i vårt land är med och röstar och deltar i vår
            demokrati.
          </seg>
        </u>
        <u xml:id="i-5EEt3WPyFn3iryLR59DB8f" prev="i-3Tsaby98j8K8hN5sX2mnqA" next="i-VxBCRp313pRppfj5dMS4bb" who="i-GAMxNriJFxoi8diZPM78s6">
          <seg xml:id="i-NTAJmX9DNjd8bvJWb3iHZ8">
            Denna regering har gjort en särskild satsning i budgeten som
            jag är oerhört stolt över. Vi har satsat öronmärkta pengar på
            kvinnors och flickors organisering i utsatta områden. Vi ser att
            det oftast är de som kanske står absolut längst ifrån samhället.
            Vi tycker att det är viktigt – och inte minst en viktig jämställdhetspolitisk
            åtgärd – att se till att de får möjlighet att bättre organisera
            sig, så att de kan ta vara på sina demokratiska rättigheter och
            ställa krav på samhället som de har rätt att göra.
          </seg>
        </u>
        <u xml:id="i-VxBCRp313pRppfj5dMS4bb" prev="i-5EEt3WPyFn3iryLR59DB8f" who="i-GAMxNriJFxoi8diZPM78s6">
          <seg xml:id="i-SyH4QMCuEonagekFFS4G1">
            Integration och krav
          </seg>
        </u>
        <note xml:id="i-SqrhPSLRbUCFcFRVJ6bzgf" type="speaker">
          Anf. 61 ANN-CHRISTINE FROM UTTERSTEDT (SD):
        </note>
        <u xml:id="i-FADaAsMFjC31Lh9t1aBvAh" next="i-FCQj2pxEPLfURCJH4ov6UL" who="i-6CDBu9cGS7gf8ZVfBc8qEk">
          <seg xml:id="i-7vB1tGF2gsn4rqj2zcVc27">
            Herr talman! Integrationen i Sverige har under många år varit
            fullständigt havererad. Äntligen går vårt land, med Sverigedemokraternas
            inflytande, i en mer hälsosam riktning. Åtgärder för strängare
            straff, åtgärder mot hedersförtryck och begränsning av tillgången
            till vårt välfärdssystem är några positiva effekter av en mer
            Sverigevänlig politik.
          </seg>
        </u>
        <u xml:id="i-FCQj2pxEPLfURCJH4ov6UL" prev="i-FADaAsMFjC31Lh9t1aBvAh" next="i-Kb5FHhWatVLWB5tX4hvfDQ" who="i-6CDBu9cGS7gf8ZVfBc8qEk">
          <seg xml:id="i-B5GSvmu8ySF9cVCyjuKkzP">
            Fler åtgärder än de nu överenskomna krävs för att komma till
            rätta med segregationen. Det ska inte finnas någon som helst tvekan
            om vad vi förväntar oss av nya medborgare.
          </seg>
        </u>
        <u xml:id="i-Kb5FHhWatVLWB5tX4hvfDQ" prev="i-FCQj2pxEPLfURCJH4ov6UL" who="i-6CDBu9cGS7gf8ZVfBc8qEk">
          <seg xml:id="i-7TqSdFSXeNf9rQ5G5mFiWg">
            Jag vill fråga integrationsministern: Kommer regeringen att förtydliga
            målen i integrationspolitiken med krav på etablering, anpassning
            och egen ansträngning?
          </seg>
        </u>
        <pb facs="http://data.riksdagen.se/fil/203AFAA0-44D3-4A71-BEA7-20D60652363A#page=24"/>
        <note xml:id="i-PsfpLKS2rpCDu45WpcnhMz" type="speaker">
          Anf. 62 Arbetsmarknads- och integrationsminister JOHAN PEHRSON
          (L):
        </note>
        <u xml:id="i-PwpGM2MkzQXNRPwhPuyTts" next="i-Effca3YXSXyojkax1K4muG" who="i-PyYxwdbw2KYpXyCWKWHmmT">
          <seg xml:id="i-PviV73gKmjbBVBPWVgdDV7">
            Herr talman! Jag har ju haft förmånen att före min nuvarande
            roll ha varit riksdagsledamot. Jag minns när jag satt ute i kammaren
            och Mona Sahlin stod här i talarstolen. Ämnet var: Ska vi prata
            svenska i Sverige?
          </seg>
        </u>
        <u xml:id="i-Effca3YXSXyojkax1K4muG" prev="i-PwpGM2MkzQXNRPwhPuyTts" next="i-E3RNVJ75Eb7ZPvkNuHScPV" who="i-PyYxwdbw2KYpXyCWKWHmmT">
          <seg xml:id="i-BS2HBN3smpEGSiawCJdmqv">
            Mitt svar var: Självklart! Det var dock inte så att alla riksdagens
            partier då tyckte att det var självklart, utan det blev en väldigt
            lång debatt. Jag är därför väldigt glad att vi nu förtydligar
            något som jag gärna vill trycka på i integrationspolitiken, nämligen
            att den som har rätt att komma till Sverige – och kommer till
            Sverige – ska vara välkommen och välkomnas med tydlighet.
          </seg>
        </u>
        <u xml:id="i-E3RNVJ75Eb7ZPvkNuHScPV" prev="i-Effca3YXSXyojkax1K4muG" next="i-9h4FJTKjk7R1FvH9TKcpWx" who="i-PyYxwdbw2KYpXyCWKWHmmT">
          <seg xml:id="i-EHTEf6yYdT3jVhvABtVWyM">
            Det ska vara tydligt: Här jobbar vi, här pratar vi svenska och
            här sköter vi oss. Gör man inte det måste man möta tydliga drivkrafter
            att göra det ändå. Min uppfattning är att detta i 99,9 procent
            av fallen även ligger i individens intresse. Vem kommer till ett
            land utan att vilja bli en del av landet?
          </seg>
        </u>
        <u xml:id="i-9h4FJTKjk7R1FvH9TKcpWx" prev="i-E3RNVJ75Eb7ZPvkNuHScPV" next="i-SW9cD38mgvtczKGePrFiMr" who="i-PyYxwdbw2KYpXyCWKWHmmT">
          <seg xml:id="i-5bx1Yaju8VRALXfe4ECHmk">
            Vi gör stora förändringar på integrationsområdet, och det är
            jag glad för.
          </seg>
        </u>
        <u xml:id="i-SW9cD38mgvtczKGePrFiMr" prev="i-9h4FJTKjk7R1FvH9TKcpWx" who="i-PyYxwdbw2KYpXyCWKWHmmT">
          <seg xml:id="i-4wRwgtvw8PmXfeCaZSRPdE">
            Biståndsstrategi för Ukraina
          </seg>
        </u>
        <note xml:id="i-WkZaXwF9hsZpFY4jiC6VqA" type="speaker">
          Anf. 63 MAGDALENA SCHRÖDER (M):
        </note>
        <u xml:id="i-VYLKCbbSknfMLPVQXfzr8o" next="i-TWmpM4coMgDWCEqbNbQ1yx" who="i-XKBEUKbavmqFvdi75cDrts">
          <seg xml:id="i-XcQT4apmS9B1xgm6bdQ3in">
            Herr talman! Sverige har ett av världens största bistånd, både
            sett till andel av bni och i faktiska tal. Sverige är också ett
            av de länder som ger absolut mest bistånd i form av obundet kärnstöd
            till olika FN-organisationer. Sverige befinner sig i den absoluta
            toppen av finansieringen av många organisationer, och i flera
            organisationer står svenska skattebetalare för över 10 procent
            av organisationens centrala budget. Här finns möjlighet att tydligare
            fokusera och prioritera det svenska stödet, exempelvis för att
            kunna ge mer stöd till Ukraina.
          </seg>
        </u>
        <u xml:id="i-TWmpM4coMgDWCEqbNbQ1yx" prev="i-VYLKCbbSknfMLPVQXfzr8o" who="i-XKBEUKbavmqFvdi75cDrts">
          <seg xml:id="i-MFLdBpgtknyxk5gnMPLw3B">
            Statsrådet har aviserat att regeringen kommer att ta fram en
            ny och egen strategi för Ukraina. Jag undrar om statsrådet kan
            berätta när denna nya strategi kommer att vara på plats, om det
            sker någon samordning med andra länders stöd och om det sker någon
            dialog med Ukraina för att säkerställa att svenskt bistånd gör
            största möjliga nytta.
          </seg>
        </u>
        <note xml:id="i-X1ULyVrpnbc7QYq9fCyYmb" type="speaker">
          Anf. 64 Statsrådet JOHAN FORSSELL (M):
        </note>
        <u xml:id="i-KtbEX9cqFb1Hrx3jQTfjET" next="i-XGAW1FPCNNd7gSYhcizq82" who="i-NRWqqo7iPdzBV8QrJyKnQb">
          <seg xml:id="i-3i1vXvt9BT7yYjNgmnwbtK">
            Herr talman! Jag tackar ledamoten för en viktig fråga om ett
            mycket angeläget ämne. Precis som jag har sagt tidigare kommer
            Ukraina, av helt uppenbara skäl, att bli en mycket stor mottagare
            av svenskt bistånd. Vi har ett krig i Europa. Behoven är enorma
            och växer egentligen timme för timme.
          </seg>
        </u>
        <u xml:id="i-XGAW1FPCNNd7gSYhcizq82" prev="i-KtbEX9cqFb1Hrx3jQTfjET" next="i-YM7L9JeTnCVj3cmFfVRQXr" who="i-NRWqqo7iPdzBV8QrJyKnQb">
          <seg xml:id="i-UjSDPvymJFCADNaWQrh2G7">
            Svenskt bistånd kan inte lösa alla problem i detta, men vi kan
            ändå göra väldigt mycket för att förbättra situationen. Inte minst
            inom ramen för EU ‑ kretsen, där vi har påbörjat ett arbete som
            vi kommer att accelerera under ordförandeskapet för att poola
            ihop de europeiska resurserna, kan vi göra väldigt mycket.
          </seg>
        </u>
        <u xml:id="i-YM7L9JeTnCVj3cmFfVRQXr" prev="i-XGAW1FPCNNd7gSYhcizq82" next="i-Q2QvAWuFz7yyr3JpohATk9" who="i-NRWqqo7iPdzBV8QrJyKnQb">
          <seg xml:id="i-K1ptXdwoF4NFeRE87JoDLB">
            De här stöden börjar kanaliseras ut just nu. Vi kommer att fortsätta
            med det. Biståndspaketet som vi gav häromveckan är inte det första
            och kommer inte heller att vara det sista.
          </seg>
        </u>
        <pb facs="http://data.riksdagen.se/fil/203AFAA0-44D3-4A71-BEA7-20D60652363A#page=25"/>
        <u xml:id="i-Q2QvAWuFz7yyr3JpohATk9" prev="i-YM7L9JeTnCVj3cmFfVRQXr" next="i-8tfYYQwheiEF8KvhWJwgh9" who="i-NRWqqo7iPdzBV8QrJyKnQb">
          <seg xml:id="i-59pz1nb1At2XPaAnqutCkj">
            Vi har också inlett ett arbete på temat att gjuta ihop handel
            och bistånd, till exempel genom att ge Ukraina tullfrihet. Då
            bekämpar man inte bara den akuta humanitära krisen utan påbörjar
            också en återuppbyggnad av landet.
          </seg>
        </u>
        <u xml:id="i-8tfYYQwheiEF8KvhWJwgh9" prev="i-Q2QvAWuFz7yyr3JpohATk9" who="i-NRWqqo7iPdzBV8QrJyKnQb">
          <seg xml:id="i-TrEYo4DZmvadb8WRhoEqzm">
            Klimatpolitiken och Sveriges EU-ordförandeskap
          </seg>
        </u>
        <note xml:id="i-Sfm4tQmBGYsppkpRkpcVDo" type="speaker">
          Anf. 65 JYTTE GUTELAND (S):
        </note>
        <u xml:id="i-4ievGVX3JAndaERTidXzrR" next="i-WnBm8W4LCcLYAfgRkPipQu" who="i-JosdyCnxiZJQ4CCRnbiz7N">
          <seg xml:id="i-FhhiQjLu52oRqcUXwx3xnW">
            Herr talman! Min fråga är av allmänpolitisk karaktär, och jag
            vänder mig till statsrådet Johan Pehrson.
          </seg>
        </u>
        <u xml:id="i-WnBm8W4LCcLYAfgRkPipQu" prev="i-4ievGVX3JAndaERTidXzrR" next="i-PBec4rvUdsfEYaRkAWpQ5W" who="i-JosdyCnxiZJQ4CCRnbiz7N">
          <seg xml:id="i-Cng8C4K4b6aW7mMCxqADTJ">
            Den 1 januari 2023 tar Sverige över ordförandeklubban i EU. Vi
            har en period framför oss som av många skäl är väldigt aktiv.
            Väldigt stora och för klimatpolitiken avgörande delar av EU:s
            klimatpaket Fit for 55 kommer förhoppningsvis att klubbas under
            denna tid.
          </seg>
        </u>
        <u xml:id="i-PBec4rvUdsfEYaRkAWpQ5W" prev="i-WnBm8W4LCcLYAfgRkPipQu" who="i-JosdyCnxiZJQ4CCRnbiz7N">
          <seg xml:id="i-78pgs6jCMkx7JD7eXZ1ukH">
            Min fråga till Johan Pehrson är hur tidsplanen ser ut och vilka
            kontakter som tas med anledning av detta. Det pågår ju en del
            spekulation om att Sverige inte vill ta den här ledande rollen
            under ordförandeskapet. Det sägs att Sverigedemokraterna bestämmer
            vad Sverige ska tycka på miljö- och energiområdet. Jag vill därför
            veta om Sverige är berett att ta över den ambitiösa klimatpolitik
            som Sverige har präglats av under den socialdemokratiska regeringen.
          </seg>
        </u>
        <note xml:id="i-Pc8zdBbtzoCkYETct6dnGF" type="speaker">
          Anf. 66 Arbetsmarknads- och integrationsminister JOHAN PEHRSON
          (L):
        </note>
        <u xml:id="i-CG4XNKbcjFVJ3MDvL4r9xv" next="i-E9WYBmqC9WjqsGjYGzhuVG" who="i-PyYxwdbw2KYpXyCWKWHmmT">
          <seg xml:id="i-B7WAUc5utbNV98ai56nbQA">
            Herr talman! Tack, Jytte Guteland, för en viktig fråga! Vi bär
            ju tillsammans ett ansvar för hur vårt ordförandeskap går och
            framför allt för de beslut vi tar, som är viktiga för Europa och
            för vår framtid.
          </seg>
        </u>
        <u xml:id="i-E9WYBmqC9WjqsGjYGzhuVG" prev="i-CG4XNKbcjFVJ3MDvL4r9xv" next="i-WLx93aNxaNdh6YT8C81tTq" who="i-PyYxwdbw2KYpXyCWKWHmmT">
          <seg xml:id="i-3vfr3fGxFBizMwTg9bnmeY">
            Vi har sagt att vi samarbetar också i EU-frågor på de områden
            som berörs av det avtal som regeringen har med Sverigedemokraterna.
            Det är ju helt självklart. Det kan ju vara en hel del kantbollar
            där som vi får döma av. Där det inte är så är det helt självklart
            att vi antingen måste söka stöd hos Sverigedemokraterna utanför
            avtalet eller från Socialdemokraterna i EU-nämnden. Därför är
            Socialdemokraterna i högsta grad delaktiga i hur det här går.
          </seg>
        </u>
        <u xml:id="i-WLx93aNxaNdh6YT8C81tTq" prev="i-E9WYBmqC9WjqsGjYGzhuVG" who="i-PyYxwdbw2KYpXyCWKWHmmT">
          <seg xml:id="i-HjfGKbtiE1zub9ANBtxUDD">
            Vi planerar och har fullt upp med att förbereda ordförandeskapet
            på olika ställen. Vi kommer att försöka ta vid efter det tjeckiska
            ordförandeskapet och ta så mycket som det bara går i mål. Det
            är viktigt. Resten lämnar vi med varm hand över till spanjorerna
            efter oss, men det här är ett mycket viktigt halvår inte bara
            för regeringen utan också för Sverige och Europa.
          </seg>
        </u>
        <note xml:id="i-QxQNMxG3EoQTcnCRoJR47r">
          Åtgärder mot överskuldsättning
        </note>
        <note xml:id="i-QfYvGNh9H3eacc8bBZ3K86" type="speaker">
          Anf. 67 MIKAEL ESKILANDERSSON (SD):
        </note>
        <u xml:id="i-QLGGG7nHBwqKfWb1pmpw7w" next="i-5SAvrSvuzibj136q6zkzaL" who="i-9fmcZcGuiE51S4XGih65wn">
          <seg xml:id="i-nybgVoM1FEDa69Pg1ET8N">
            Herr talman! Min fråga går till finansmarknadsministern.
          </seg>
        </u>
        <u xml:id="i-5SAvrSvuzibj136q6zkzaL" prev="i-QLGGG7nHBwqKfWb1pmpw7w" next="i-4TJNbinxc2Z6xHc5UfAwDr" who="i-9fmcZcGuiE51S4XGih65wn">
          <seg xml:id="i-dq6DC2NTQR6e18DhJNyiC">
            Av en rapport från Kronofogdemyndigheten som kom nyligen framgår
            att skulderna växer hos unga personer, framför allt unga kvinnor.
            Ökningen beror främst på konsumtionsskulder. Näthandel utgör en
            stor andel av inkomna mål mot unga vuxna och är den vanligaste
            orsaken till skulder hos unga. Det är naturligtvis alarmerande,
            och åtgärder behövs för att motverka överskuldsättningen.
          </seg>
        </u>
        <pb facs="http://data.riksdagen.se/fil/203AFAA0-44D3-4A71-BEA7-20D60652363A#page=26"/>
        <u xml:id="i-4TJNbinxc2Z6xHc5UfAwDr" prev="i-5SAvrSvuzibj136q6zkzaL" next="i-F8MfUFcX6Uu15tC9G7F5Qm" who="i-9fmcZcGuiE51S4XGih65wn">
          <seg xml:id="i-LDR8447Zw1mGGCC5xPZ182">
            En utredning om åtgärder mot överskuldsättning tillsattes av
            den förra regeringen efter kraftfulla påtryckningar från myndigheter,
            experter och den politiska oppositionen.
          </seg>
        </u>
        <u xml:id="i-F8MfUFcX6Uu15tC9G7F5Qm" prev="i-4TJNbinxc2Z6xHc5UfAwDr" next="i-K2DH9HrzhueLBgofmqRdJr" who="i-9fmcZcGuiE51S4XGih65wn">
          <seg xml:id="i-DGVX51RYo6rFPaJEPe3ULZ">
            Från Sverigedemokraternas sida lanserar vi ett kraftfullt åtgärdspaket
            mot överskuldsättning. Överskuldsättning är ett enormt problem
            både för den skuldsatta, som drabbas av att må dåligt och fara
            illa, och för den ekonomiska stabiliteten i stort.
          </seg>
        </u>
        <u xml:id="i-K2DH9HrzhueLBgofmqRdJr" prev="i-F8MfUFcX6Uu15tC9G7F5Qm" who="i-9fmcZcGuiE51S4XGih65wn">
          <seg xml:id="i-Uq4H61rkLJqxNmH8zHjxS1">
            Min fråga till finansmarknadsministern är hur det viktiga arbetet
            med att motverka den växande överskuldsättningen nu fortsätter.
          </seg>
        </u>
        <note xml:id="i-WV9aSmwHAJ2cvkvVRPQbg4" type="speaker">
          Anf. 68 Statsrådet NIKLAS WYKMAN (M):
        </note>
        <u xml:id="i-An8KqR8SsRtNZVNb1PmdSY" next="i-XaK7poVeKJw3fe9iHwVe4c" who="i-26JwMpJPh7ufEnA9hhtP9j">
          <seg xml:id="i-Qhh6of6BJwLk74aMyFwKre">
            Herr talman! Överskuldsättning, inte bara bland unga utan i hela
            samhället, är ett betydande problem. Det gäller både oss som land
            och den enskilde som drabbas.
          </seg>
        </u>
        <u xml:id="i-XaK7poVeKJw3fe9iHwVe4c" prev="i-An8KqR8SsRtNZVNb1PmdSY" next="i-LGf5UfH2W9CPv6B87GBG4L" who="i-26JwMpJPh7ufEnA9hhtP9j">
          <seg xml:id="i-XgfJcL1sxm6ZysdmjLUR1r">
            Bakom överskuldsättning ligger många gånger också en djupare
            problematik. Det kan handla om beroendeproblematik kring spel
            eller shopping, bipolär sjukdom eller andra saker som gör att
            den enskilde har svårt att fatta beslut som är bra och hållbara
            för personen själv.
          </seg>
        </u>
        <u xml:id="i-LGf5UfH2W9CPv6B87GBG4L" prev="i-XaK7poVeKJw3fe9iHwVe4c" next="i-67bs6qV3HBnCbc9JgASG9W" who="i-26JwMpJPh7ufEnA9hhtP9j">
          <seg xml:id="i-2SWF3RSVoznAJNk9gnxFfh">
            Det har gjorts och görs en hel del. Men här finns sällan en enda
            lösning, utan det handlar om att inom en rad olika områden, såsom
            information, utbildning, konsumentvägledning och kreditgivning,
            sätta upp olika typer av hinder för att den enskilde inte ska
            överskuldsätta sig. För att nämna ett exempel kan man numera inte
            ha kreditköp som förhandsval. Här finns dock många fler, men de
            ryms inte på en minut.
          </seg>
        </u>
        <u xml:id="i-67bs6qV3HBnCbc9JgASG9W" prev="i-LGf5UfH2W9CPv6B87GBG4L" who="i-26JwMpJPh7ufEnA9hhtP9j">
          <seg xml:id="i-BrAdLw936ZxCk5HFonwThJ">
            Arbetslivskriminaliteten
          </seg>
        </u>
        <note xml:id="i-GCS6qkyxTBHT4CHBoKrnoy" type="speaker">
          Anf. 69 JIM SVENSK LARM (S):
        </note>
        <u xml:id="i-L1imZpFE4B6faYQdaJYE2E" next="i-7FCWHTYaVXAFBGDF31RZ8s" who="i-BLJsSYde4NkMtqfqGADxxj">
          <seg xml:id="i-Dok7LFgtHBzJRSieQtY73E">
            Herr talman! Min fråga går till statsrådet Paulina Brandberg.
          </seg>
        </u>
        <u xml:id="i-7FCWHTYaVXAFBGDF31RZ8s" prev="i-L1imZpFE4B6faYQdaJYE2E" next="i-TwcwwzhhcN5mXfNM2rZgqN" who="i-BLJsSYde4NkMtqfqGADxxj">
          <seg xml:id="i-MT66YFyxvCbYp42CLMvNwz">
            Häromveckan kunde vi läsa i Aftonbladet att ett sextiotal elektriker
            på Facebookbygget i Umeå blivit utan lön. Elektrikerna är anställda
            i ett bolag som i sin tur är entreprenör i flera led från det
            bolag som fått kontraktet. Detta är tyvärr inte ovanligt, och
            leden av entreprenörer gör det svårt att följa upp och kräva ansvar.
          </seg>
        </u>
        <u xml:id="i-TwcwwzhhcN5mXfNM2rZgqN" prev="i-7FCWHTYaVXAFBGDF31RZ8s" next="i-XQ7hx1Aaqi3sZFBSik2qnC" who="i-BLJsSYde4NkMtqfqGADxxj">
          <seg xml:id="i-GQnWJb5EJoQUV59wiQCSag">
            Arbetslivskriminaliteten breder ut sig och får stora konsekvenser
            för hela samhället. Den socialdemokratiska regeringen tog fram
            en strategi mot arbetslivskriminalitet som innehåller flera punkter
            som ska ge oss en tryggare arbetsmarknad, bland annat en punkt
            om entreprenörsansvar.
          </seg>
        </u>
        <u xml:id="i-XQ7hx1Aaqi3sZFBSik2qnC" prev="i-TwcwwzhhcN5mXfNM2rZgqN" who="i-BLJsSYde4NkMtqfqGADxxj">
          <seg xml:id="i-VbhFXrm9iaEqWbT58rKHBf">
            Hur ska regeringen arbeta vidare med strategin, och vilka nya
            initiativ avser regeringen att ta utöver strategin för att stoppa
            arbetslivskriminaliteten?
          </seg>
        </u>
        <note xml:id="i-H6CceVy9bxLo8jv5A95Xck" type="speaker">
          Anf. 70 Statsrådet PAULINA BRANDBERG (L):
        </note>
        <u xml:id="i-WQHc6txTt2owSqhRCr7HoZ" next="i-5gEpvKbocVwpDVJW4jfZzz" who="i-GAMxNriJFxoi8diZPM78s6">
          <seg xml:id="i-S1YgaMhqKSaYCvL6T8wHfn">
            Herr talman! Arbetslivskriminalitet är ett område som täcker
            in många problem, och regeringen kommer att fortsätta att ha en
            hög ambitionsnivå här. Vi håller på att bygga upp olika arbetslivskriminalitetscentrum
            i landet, och vi har även en delegation mot arbetslivskriminalitet
            som tittar på dessa frågor.
          </seg>
        </u>
        <pb facs="http://data.riksdagen.se/fil/203AFAA0-44D3-4A71-BEA7-20D60652363A#page=27"/>
        <u xml:id="i-5gEpvKbocVwpDVJW4jfZzz" prev="i-WQHc6txTt2owSqhRCr7HoZ" who="i-GAMxNriJFxoi8diZPM78s6">
          <seg xml:id="i-3T5aLHrByVatpQqxmc7cV7">
            Vad gäller entreprenörsansvar och att säkerställa att arbetstagare
            får sin lön vid flera entreprenörsled pågår en utredning som regeringen
            med intresse kommer att invänta resultatet av, och vi kommer givetvis
            att titta vidare på frågan.
          </seg>
        </u>
        <note xml:id="i-LwuKce8XkXEMwhJVJSbg3b">
          Indikatorer för jämställdhet
        </note>
        <note xml:id="i-8ma8iqio1mskZts4MtPCc" type="speaker">
          Anf. 71 MICHAEL RUBBESTAD (SD):
        </note>
        <u xml:id="i-H9YVyVyVqkeBpXk7oNAx1r" next="i-296MW1Gj3UEcDDXPMvEEqU" who="i-QncsjeqVcGrNpNi8SPzrX4">
          <seg xml:id="i-KzJCdPnMs7a9qZ422BaW4R">
            Herr talman! Min fråga går också till jämställdhetsminister Paulina
            Brandberg.
          </seg>
        </u>
        <u xml:id="i-296MW1Gj3UEcDDXPMvEEqU" prev="i-H9YVyVyVqkeBpXk7oNAx1r" next="i-HPnC5XSYDUQ5eccti8ev3S" who="i-QncsjeqVcGrNpNi8SPzrX4">
          <seg xml:id="i-R5p9QdH3xQA6ft2PtMyLc1">
            Målet för Sveriges jämställdhetspolitik är att kvinnor och män
            ska ha samma makt att forma samhället och sina egna liv, vilket
            görs genom sex jämställdhetspolitiska delmål.
          </seg>
        </u>
        <u xml:id="i-HPnC5XSYDUQ5eccti8ev3S" prev="i-296MW1Gj3UEcDDXPMvEEqU" next="i-rQjs3CnyvyWQK6cPPqKK3" who="i-QncsjeqVcGrNpNi8SPzrX4">
          <seg xml:id="i-Fe29FazeMe6jm9WCPUC4f1">
            Det första målet, jämn fördelning av makt och inflytande, har
            två indikatorer som bägge är rent numerära, vilket riskerar att
            leda till kvotering, som ligger nära till hands för att nå en
            bra statistik. Detta verktyg har regeringspartierna till skillnad
            från den tidigare regeringen varit tydliga med att de inte ser
            som rätt väg att gå.
          </seg>
        </u>
        <u xml:id="i-rQjs3CnyvyWQK6cPPqKK3" prev="i-HPnC5XSYDUQ5eccti8ev3S" next="i-AAzraKSCwDSu9u3bsVN2x7" who="i-QncsjeqVcGrNpNi8SPzrX4">
          <seg xml:id="i-GgCKbEcVXzHL1hv6LZTfdR">
            Ser man till de rent numerära faktorerna skulle ett parlament
            med 49 procent kvinnor som inte har något som helst att säga till
            om ses som mer jämställt än ett parlament bestående av säg 40
            procent kvinnor där samtliga har ett konkret inflytande och stor
            möjlighet att påverka.
          </seg>
        </u>
        <u xml:id="i-AAzraKSCwDSu9u3bsVN2x7" prev="i-rQjs3CnyvyWQK6cPPqKK3" next="i-8d1deSYBWJMuCLEJZ82XR6" who="i-QncsjeqVcGrNpNi8SPzrX4">
          <seg xml:id="i-XvUx5hnh61yjecw8g3kNYV">
            För Sverigedemokraterna innebär jämställdhet att kvinnor och
            män de facto har samma makt och inflytande i praktiken, inte att
            statistiken ser bra ut.
          </seg>
        </u>
        <u xml:id="i-8d1deSYBWJMuCLEJZ82XR6" prev="i-AAzraKSCwDSu9u3bsVN2x7" who="i-QncsjeqVcGrNpNi8SPzrX4">
          <seg xml:id="i-FtYDCC5YFaCtzjgVjMCtP">
            Hur ser regeringen på dessa indikatorer för hur en jämn fördelning
            av makt och inflytande nås?
          </seg>
        </u>
        <note xml:id="i-JPCCCu9e2RP69RXJt4VyFX" type="speaker">
          Anf. 72 Statsrådet PAULINA BRANDBERG (L):
        </note>
        <u xml:id="i-9DwA9tvP4apZnvv1vLCUrJ" next="i-JGYczRhT6KNZE4oZKEwa8r" who="i-GAMxNriJFxoi8diZPM78s6">
          <seg xml:id="i-5r7dC2oALPsMTWwQFzy4CW">
            Herr talman! Utgångspunkten för all jämställdhetspolitik är att
            män och kvinnor ska vara med och forma sina egna liv och delta
            i samhällsprocesser. Det finns olika sätt att uppnå detta. Kvotering
            är ett sätt. Ett annat sätt är att skapa drivkrafter och möjliggöra
            för kvinnor och män att forma sina egna liv och delta i olika
            former av processer.
          </seg>
        </u>
        <u xml:id="i-JGYczRhT6KNZE4oZKEwa8r" prev="i-9DwA9tvP4apZnvv1vLCUrJ" who="i-GAMxNriJFxoi8diZPM78s6">
          <seg xml:id="i-9EX9LgpicNjVjzPv1FzTrk">
            Regeringen har inga planer på att införa någon form av kvotering
            som lösning, utan vi kommer att jobba stenhårt med att just skapa
            de möjligheter som ger förutsättningar att delta på lika villkor
            oavsett om man är man eller kvinna och oavsett etnisk bakgrund
            och annat som gör oss olika som människor.
          </seg>
        </u>
        <note xml:id="i-WWL1imGfBXkcWuEmJvQ2GG">
          Nedskärningar i kärnstödet till FN
        </note>
        <note xml:id="i-9NEu3fCeNsRyztuVaAgW2S" type="speaker">
          Anf. 73 OLLE THORELL (S):
        </note>
        <u xml:id="i-VFSK56qVpWTVXUnUr1Csm3" next="i-XCJf3Wgz68tygCnbAzYeyM" who="i-3YAEMbZXswzuyekFnSxXSF">
          <seg xml:id="i-5YVeY3sAtcXtFfnJqaQYWL">
            Herr talman! Svensk biståndspolitik förändras nu i grunden på
            ett mycket oroande sätt. Biståndet skärs ned, och den SD-styrda
            moderatledda regeringen ger upp enprocentsmålet. Rättighetsperspektivet
            och de fattigas och utsattas perspektiv får ge vika för svenska
            egenintressen.
          </seg>
        </u>
        <pb facs="http://data.riksdagen.se/fil/203AFAA0-44D3-4A71-BEA7-20D60652363A#page=28"/>
        <u xml:id="i-XCJf3Wgz68tygCnbAzYeyM" prev="i-VFSK56qVpWTVXUnUr1Csm3" next="i-Q8yi2t5u9m1fSr45zFu34U" who="i-3YAEMbZXswzuyekFnSxXSF">
          <seg xml:id="i-4rJQbUJBoZdj9i5YQVuLzu">
            Dessutom aviseras nu kraftiga nedskärningar i kärnstödet till
            FN-organ. Dessa kärnstöd är otroligt viktiga för att FN ska kunna
            agera snabbt och flexibelt när kriser uppkommer och när inga andra
            organisationer når fram. När talibanerna tar över, när kriget
            i Ukraina bryter ut och när juntan i Myanmar begår brott mot mänskligheten
            är det ofta bara FN som finns kvar på marken, och de kan ofta
            vara där tack vare kärnstöd från Sverige.
          </seg>
        </u>
        <u xml:id="i-Q8yi2t5u9m1fSr45zFu34U" prev="i-XCJf3Wgz68tygCnbAzYeyM" who="i-3YAEMbZXswzuyekFnSxXSF">
          <seg xml:id="i-QZCggNTzxkpRSNFSFidQuT">
            Jag frågar därför biståndsministern: Vilka konsekvensanalyser
            har regeringen gjort av nedskärningen av kärnstödet till FN?
          </seg>
        </u>
        <note xml:id="i-DL8ihbVjiNvos88a6T59YV" type="speaker">
          Anf. 74 Statsrådet JOHAN FORSSELL (M):
        </note>
        <u xml:id="i-TbgcdxEvShaY3c2XnmvSWU" next="i-HCb2HyAhUyZvb3bnNHGNnC" who="i-NRWqqo7iPdzBV8QrJyKnQb">
          <seg xml:id="i-5xBNgDGZFzz2UbnPVPoyiM">
            Herr talman! Jag tackar ledamoten för frågan.
          </seg>
        </u>
        <u xml:id="i-HCb2HyAhUyZvb3bnNHGNnC" prev="i-TbgcdxEvShaY3c2XnmvSWU" next="i-NRNBqvXN133WqgZqHK4hFH" who="i-NRWqqo7iPdzBV8QrJyKnQb">
          <seg xml:id="i-Vin9ADV7B3ZRvnxZxddwhU">
            Regeringen har högre ambitioner för biståndet än att bara fokusera
            på hur mycket pengar Sverige kan betala ut under ett enskilt år.
            Vi kommer att sätta upp tydliga mål om kvalitet, effektivitet
            och resultat.
          </seg>
        </u>
        <u xml:id="i-NRNBqvXN133WqgZqHK4hFH" prev="i-HCb2HyAhUyZvb3bnNHGNnC" next="i-FUn1G8gXEMFNWr9jaom33o" who="i-NRWqqo7iPdzBV8QrJyKnQb">
          <seg xml:id="i-EUt97iSWGx9W8G6bqChN2N">
            I budgetprocessen har vi arbetat på precis samma sätt som den
            tidigare regeringen. Vi har varit måna om att få en långsiktighet
            i detta. Vi vill till exempel undvika det som hände i våras när
            den tidigare regeringen genomförde kraftiga limiter utan någon
            konsekvensanalys över huvud taget. Detta vill vi inte upprepa.
            Därför har regeringen infört en treårig budgeteringsram så att
            det ska finnas en förutsägbarhet och en långsiktighet. Vi har
            därtill infört ett tak kopplat till just flyktingavräkningarna.
          </seg>
        </u>
        <u xml:id="i-FUn1G8gXEMFNWr9jaom33o" prev="i-NRNBqvXN133WqgZqHK4hFH" next="i-U6APbAvXuWg9FanYB7uCi3" who="i-NRWqqo7iPdzBV8QrJyKnQb">
          <seg xml:id="i-7oehPHxpsNHNpUEnR3Tb8L">
            Låt mig också påpeka att även om FN är en viktig spelare finns
            det fler globala aktörer, till exempel Europeiska unionen. Jag
            skulle önska att vi breddade diskussionen lite, inte minst i ljuset
            av det fruktansvärda krig som pågår i Ukraina.
          </seg>
        </u>
        <u xml:id="i-U6APbAvXuWg9FanYB7uCi3" prev="i-FUn1G8gXEMFNWr9jaom33o" who="i-NRWqqo7iPdzBV8QrJyKnQb">
          <seg xml:id="i-8nAGRZUnU4uN7m98S2bvTb">
            Äldreomsorgslyftet
          </seg>
        </u>
        <note xml:id="i-4MEiAupZgMqJMkbCiQ8RuK" type="speaker">
          Anf. 75 MIKAEL DAHLQVIST (S):
        </note>
        <u xml:id="i-V1BDfs4YK6Arv1e2dcsDay" next="i-PGaM1HCFFVNMGS9BpnuyVr" who="i-36nyxqA7w17acL7s97ha3p">
          <seg xml:id="i-TUeuancbmoTfzsmR6teCUn">
            Herr talman! Min fråga går till arbetsmarknads- och integrationsminister
            Johan Pehrson.
          </seg>
        </u>
        <u xml:id="i-PGaM1HCFFVNMGS9BpnuyVr" prev="i-V1BDfs4YK6Arv1e2dcsDay" next="i-Am8Zs2W1HH8u82uTKfe9yY" who="i-36nyxqA7w17acL7s97ha3p">
          <seg xml:id="i-99WTJFGJj8FoMLHvwe6fuc">
            Den förra socialdemokratiskt ledda regeringen gjorde stora satsningar
            för att lyfta, trygga och modernisera den svenska äldreomsorgen.
            Vårt äldreomsorgslyft, där vård- och omsorgspersonal har fått
            studera på betald arbetstid, blev en succé. Över 25 000 personer
            har hittills påbörjat en utbildning till vårdbiträde, undersköterska
            eller annan adekvat kompetens.
          </seg>
        </u>
        <u xml:id="i-Am8Zs2W1HH8u82uTKfe9yY" prev="i-PGaM1HCFFVNMGS9BpnuyVr" next="i-XGHbUsg36ZvWaFp3UDxVc2" who="i-36nyxqA7w17acL7s97ha3p">
          <seg xml:id="i-5NKDcQsJRXMkgE6nnTXHjK">
            Satsningen finns med i regeringens budget men inte efter 2023.
            Detta kommer sannolikt att medföra en förvärrad situation när
            det gäller vårdens och omsorgens kompetensförsörjning och bristande
            språkkunskaper.
          </seg>
        </u>
        <u xml:id="i-XGHbUsg36ZvWaFp3UDxVc2" prev="i-Am8Zs2W1HH8u82uTKfe9yY" who="i-36nyxqA7w17acL7s97ha3p">
          <seg xml:id="i-3bGTTdEYrmFnCWKY1ySTTx">
            Varför ska Äldreomsorgslyftet avslutas efter 2023 när det är
            en succé?
          </seg>
        </u>
        <note xml:id="i-MxeAa2weyLpGKCHXVn9bgQ" type="speaker">
          Anf. 76 Arbetsmarknads- och integrationsminister JOHAN PEHRSON
          (L):
        </note>
        <u xml:id="i-WynUtYG5LWvPJCq3tyhdg4" next="i-KuKYB9zUUMnGJajP4etT9w" who="i-PyYxwdbw2KYpXyCWKWHmmT">
          <seg xml:id="i-NYBJLdkWbU1KkbaEzcGbrD">
            Herr talman! Regeringen gör stora satsningar på utbildningsväsendet
            för att se till att fler unga människor söker sig till bland annat
            de utbildningar som ger jobb inom äldreomsorg med mera. Vi prioriterar
            detta.
          </seg>
        </u>
        <u xml:id="i-KuKYB9zUUMnGJajP4etT9w" prev="i-WynUtYG5LWvPJCq3tyhdg4" next="i-43dbBqj9j8Hfpj3N6YYEs5" who="i-PyYxwdbw2KYpXyCWKWHmmT">
          <seg xml:id="i-VYeK6DHw4atpTahKYwAyTY">
            Vi ser också till att människor som är föremål för den breda
            paletten av åtgärder inom Arbetsförmedlingen ska styras dit där
            det finns ett skriande behov av arbetskraft.
          </seg>
        </u>
        <u xml:id="i-43dbBqj9j8Hfpj3N6YYEs5" prev="i-KuKYB9zUUMnGJajP4etT9w" next="i-5HnRWN78dP24w3Anbw1A9P" who="i-PyYxwdbw2KYpXyCWKWHmmT">
          <seg xml:id="i-RGKi9qjBVzczuWijjERD22">
            Som jag inledde frågestunden med är 534 000 människor inskrivna
            på Arbetsförmedlingen – en effekt av de framgångsrika år frågeställaren
            refererade till. Jag vill nu se till att man gör allt man kan
            för att dessa personer kommer i de arbeten som efterfrågas. Då
            kan de vara föremål för olika former av utbildningar eller omställning
            mitt i livet.
          </seg>
        </u>
        <pb facs="http://data.riksdagen.se/fil/203AFAA0-44D3-4A71-BEA7-20D60652363A#page=29"/>
        <u xml:id="i-5HnRWN78dP24w3Anbw1A9P" prev="i-43dbBqj9j8Hfpj3N6YYEs5" who="i-PyYxwdbw2KYpXyCWKWHmmT">
          <seg xml:id="i-7dfteWS34hKo7jJMkAqKEy">
            Det är denna väg vi vill gå. Jobben finns, och vi måste stödja
            människor så att fler vågar söka sig till denna verksamhet.
          </seg>
        </u>
        <note xml:id="i-HPp5aapmb2rqR3Kj7BjaVe">
          Insatser mot skatteflykt
        </note>
        <note xml:id="i-KXL6nKvL1LgFag6qEi9mTW" type="speaker">
          Anf. 77 MATHIAS TEGNÉR (S):
        </note>
        <u xml:id="i-Q6pwkmvd4sVhySbdDtHoxk" next="i-Wt1Q9dTu9c3v5C56DT8fvX" who="i-G9awhLbr4bPnUKQU3s4Xyq">
          <seg xml:id="i-PqqRJPRYkF915v2oPdobQ9">
            Herr talman! I en artikel i Dagens industri den 3 oktober stod
            det att läsa: ” Tidigare Skatteverksanställda hjälper företagare
            att komma undan vinstskatt. För 300 000 kronor erbjuds … ett utlandspaket
            där inte en krona går till den svenska statskassan. ”
          </seg>
        </u>
        <u xml:id="i-Wt1Q9dTu9c3v5C56DT8fvX" prev="i-Q6pwkmvd4sVhySbdDtHoxk" who="i-G9awhLbr4bPnUKQU3s4Xyq">
          <seg xml:id="i-XK23gAXuJs94RheybTyuLN">
            Vi socialdemokrater har alltid arbetat mot skatteflykt, av moraliska
            skäl men också av mer pragmatiska. Min fråga till finansmarknadsminister
            Niklas Wykman är: Vad gör statsrådet och regeringen för att stoppa
            detta omoraliska och eventuellt olagliga agerande?
          </seg>
        </u>
        <note xml:id="i-2E1Qfog35JsVSJVCd2s3Hc" type="speaker">
          Anf. 78 Statsrådet NIKLAS WYKMAN (M):
        </note>
        <u xml:id="i-8MQCeyf9qDNVRrUzBwfquy" next="i-A61bQRHqWN3DnKf8uTKPWV" who="i-26JwMpJPh7ufEnA9hhtP9j">
          <seg xml:id="i-PdrY71ogW4TekL92Y9qCre">
            Herr talman! Jag tackar för frågan.
          </seg>
        </u>
        <u xml:id="i-A61bQRHqWN3DnKf8uTKPWV" prev="i-8MQCeyf9qDNVRrUzBwfquy" next="i-VosteWGqbcTfonmyj2eCue" who="i-26JwMpJPh7ufEnA9hhtP9j">
          <seg xml:id="i-Xcx7doghZBQV8NQpPceCKG">
            Skattelagstiftningen per se ligger inte inom mitt område utan
            hos ett annat statsråd. Men om jag får expandera frågan lite till
            mitt område vad gäller till exempel trovärdigheten i att jobba
            på en myndighet och sedan återvända till eller göra premiär i
            näringslivet kan jag säga att det pågår ett arbete inom EU med
            olika typer av karensregler. Där har det varit viktigt för Sverige
            att värna möjligheten att ha karens på så sätt att vi inte ska
            ha olika typer av överutnyttjande av system eller kunskap som
            man har, samtidigt som det är viktigt att värna flexibiliteten.
            Man ska givetvis kunna röra sig mellan myndigheter och det privata
            näringslivet eftersom detta stärker kompetensen hos båda.
          </seg>
        </u>
        <u xml:id="i-VosteWGqbcTfonmyj2eCue" prev="i-A61bQRHqWN3DnKf8uTKPWV" next="i-T9qR7NuycEeuSyBc5wnB4X" who="i-26JwMpJPh7ufEnA9hhtP9j">
          <seg xml:id="i-Pf1g6JmWWc5VfmNfMJsCMF">
            Den svenska positionen är väldigt tydlig här. Olika intressen
            står mot varandra, och man måste värna integriteten både för systemet
            och för arbetsmarknadens möjligheter generellt.
          </seg>
        </u>
        <u xml:id="i-T9qR7NuycEeuSyBc5wnB4X" prev="i-VosteWGqbcTfonmyj2eCue" who="i-26JwMpJPh7ufEnA9hhtP9j">
          <seg xml:id="i-MNwokeSe94cY9AgqrXkz88">
            Arbetsförmedlingens förutsättningar
          </seg>
        </u>
        <note xml:id="i-F45QVccaU6cBSchfK2fkjm" type="speaker">
          Anf. 79 SERKAN KÖSE (S):
        </note>
        <u xml:id="i-QMxyfFRhKMpex7ibBApPg7" next="i-LEDqTG1EPLDLT8DT2sQpaM" who="i-M2rNBQVSaqrQcUZQkmkCCX">
          <seg xml:id="i-LNL7bNmRHy92n4xBRZGiqe">
            Herr talman! Min fråga går till arbetsmarknadsminister Johan
            Pehrson.
          </seg>
        </u>
        <u xml:id="i-LEDqTG1EPLDLT8DT2sQpaM" prev="i-QMxyfFRhKMpex7ibBApPg7" next="i-SayBip1P6NWAGtj6P5jkWe" who="i-M2rNBQVSaqrQcUZQkmkCCX">
          <seg xml:id="i-Mgv5qtDnM5CHXqTJfKqSLX">
            I Agenda i söndags påstod arbetsmarknadsministern att Sverige
            står väl rustat inför en ekonomisk kris därför att vi har en stark
            arbetsförmedling. Samtidigt har ministerns eget parti, Liberalerna,
            sedan många år medverkat till att genomföra drakoniska nedskärningar
            både på AF:s förvaltningsanslag och på Arbetsförmedlingens program.
          </seg>
        </u>
        <u xml:id="i-SayBip1P6NWAGtj6P5jkWe" prev="i-LEDqTG1EPLDLT8DT2sQpaM" next="i-CDgEihJg2U9f3ipWUw2MFy" who="i-M2rNBQVSaqrQcUZQkmkCCX">
          <seg xml:id="i-SXHcACK65zygWmPznfbyC2">
            I nästa års budget bekräftas mönstren från tidigare år. Vi socialdemokrater
            förstärker både program och anslag inom arbetsmarknadspolitiken,
            medan regeringen återigen skär ned på åtgärder och anslag.
          </seg>
        </u>
        <u xml:id="i-CDgEihJg2U9f3ipWUw2MFy" prev="i-SayBip1P6NWAGtj6P5jkWe" who="i-M2rNBQVSaqrQcUZQkmkCCX">
          <seg xml:id="i-Mt4BrMX6dSRNztWNn26ZNk">
            Min fråga till arbetsmarknadsministern är därför: Hur kan ministern
            påstå att Arbetsförmedlingen står väl rustad när ministerns eget
            parti i åratal har drivit på för att skära ned myndighetens möjligheter
            att bedriva rustande och jobbskapande verksamhet?
          </seg>
        </u>
        <pb facs="http://data.riksdagen.se/fil/203AFAA0-44D3-4A71-BEA7-20D60652363A#page=30"/>
        <note xml:id="i-JQK8jh4iv24aCtkVhBgRex" type="speaker">
          Anf. 80 Arbetsmarknads- och integrationsminister JOHAN PEHRSON
          (L):
        </note>
        <u xml:id="i-QHXSTZpSDen9Z87W5PV868" next="i-FwmyrXJ2L7qtzpQa16WQow" who="i-PyYxwdbw2KYpXyCWKWHmmT">
          <seg xml:id="i-QNP7vpn8hhqNM7M8xfCAxc">
            Herr talman! Det märks på många sätt att det har varit ett regeringsskifte.
            Socialdemokraterna har glömt bort att de har regerat i åtta år.
            Minnesbilden av vad man har medverkat till har bleknat ganska
            snabbt, hör jag.
          </seg>
        </u>
        <u xml:id="i-FwmyrXJ2L7qtzpQa16WQow" prev="i-QHXSTZpSDen9Z87W5PV868" next="i-WTagTgFLGFFXmcsZW7HDZn" who="i-PyYxwdbw2KYpXyCWKWHmmT">
          <seg xml:id="i-MwodFhkGUpwwYf5zSs3WLT">
            Vi i Liberalerna och regeringen menar att de åtgärder som har
            genomförts kommer att tjäna medborgarna väl för det fall att de
            drabbas av arbetslöshetens smärta. Mycket av kritiken handlar
            om att det finns åtgärder eller resurser som inte har använts
            under det innevarande året. Det har inte varit ovanligt att man
            också under tidigare år har skickat tillbaka pengar till staten
            beroende på att regleringsbreven från den socialdemokratiska regeringen
            har varit för svaga och att fokus på jobb och på jobbskapande,
            nära insatser har varit för svagt.
          </seg>
        </u>
        <u xml:id="i-WTagTgFLGFFXmcsZW7HDZn" prev="i-FwmyrXJ2L7qtzpQa16WQow" who="i-PyYxwdbw2KYpXyCWKWHmmT">
          <seg xml:id="i-NwvPmnfYi1KtHc4ZaP4dzA">
            Detta kan vi prata mycket om. Jag vill påstå att de fantastiska
            medarbetarna på Arbetsförmedlingen är väl rustade och har bra
            program och garantier.
          </seg>
        </u>
        <note xml:id="i-FHAoFt5jptPaCN73YMiiyL">
          Frågestunden var härmed avslutad.
        </note>
      </div>
      <div type="commentSection" xml:id="i-EY68vNJz3PmNydGivmsi1E">
        <pb facs="http://data.riksdagen.se/fil/203AFAA0-44D3-4A71-BEA7-20D60652363A#page=1"/>
        <note xml:id="i-SdQTHyCxebAC5Gcd2Sjykf">
          § 8 Bordläggning
        </note>
        <note xml:id="i-PM6QZk1G3fa7VzBxwXeofk">
          Följande dokument anmäldes och bordlades:
        </note>
        <note xml:id="i-JDVHZ3T9SQJ53V9fXPjy3Q">
          Skrivelse
        </note>
        <u xml:id="i-RsFQjZ3DS8xmLdHePxqYhg" who="i-PyYxwdbw2KYpXyCWKWHmmT">
          <seg xml:id="i-EM1mi4TMAtXuzB7k5UccgG">
            2022/23:25 Riksrevisionens rapport om beslutsunderlag inför stora
            reformer
          </seg>
        </u>
      </div>
      <div type="commentSection" xml:id="i-GNREDvPGpDeh4YHm3cN3h8">
        <pb facs="http://data.riksdagen.se/fil/203AFAA0-44D3-4A71-BEA7-20D60652363A#page=1"/>
        <note xml:id="i-A9WAPYkfiPKdi3eKb8PGXf">
          § 9 Anmälan om interpellationer
        </note>
        <note xml:id="i-CeR122vM7CPDErcf3y6piv">
          Följande interpellationer hade framställts:
        </note>
        <note xml:id="i-URJvGSACqVcJj8hFpHtSBY">
          den 30 november
        </note>
        <note xml:id="i-2BCfkbjmVxao82FtcYcXui">
          2022/23:62 Åtgärder mot att ukrainska flyktingar tvingas till
          prostitution
        </note>
        <note xml:id="i-DV6jxeFJD77aAX3TrfuwQk">
          av Annika Hirvonen (MP)
        </note>
        <note xml:id="i-5UdN1Pfj1PWnp3MzbQQ8pc">
          till statsrådet Paulina Brandberg (L)
        </note>
        <note xml:id="i-CbjxADwB7TVhXUWCN94PgD">
          2022/23:63 Utvisning av utländska medborgare vid grov brottslighet
        </note>
        <note xml:id="i-BzF3FStTR1sTeQD1XMC8eb">
          av Richard Jomshof (SD)
        </note>
        <note xml:id="i-8h2UueNzw3jkvxsDpbXD5m">
          till justitieminister Gunnar Strömmer (M)
        </note>
        <u xml:id="i-CGA54X41f8jVbuSmW5dLnr" next="i-EenBxZCeh6b72Xe7e85G1W" who="i-PyYxwdbw2KYpXyCWKWHmmT">
          <seg xml:id="i-BGXR1sVWfkYp97PKFrrmhB">
            2022/23:64 Sveriges klimatpolitik under ordförandeskapet i EU
          </seg>
        </u>
        <note xml:id="i-EoiizepKA1sHChoVsWZey7">
          av Jytte Guteland (S)
        </note>
        <note xml:id="i-UjQyhXLPJRP4tvGr88SWEk">
          till klimat- och miljöminister Romina Pourmokhtari (L)
        </note>
        <note xml:id="i-2FCrTVEAD1wjPVkciBp3DU">
          2022/23:65 Vapenexport till Turkiet
        </note>
        <note xml:id="i-Y2idbV2sv2EbwgbU9BQFEi">
          av Jacob Risberg (MP)
        </note>
        <u xml:id="i-EenBxZCeh6b72Xe7e85G1W" prev="i-CGA54X41f8jVbuSmW5dLnr" next="i-2c92Hjowc2KkSLrZq7o5Tk" who="i-PyYxwdbw2KYpXyCWKWHmmT">
          <seg xml:id="i-JVZXVQ8BCGfvYZTKPejqJS">
            till utrikesminister Tobias Billström (M)
          </seg>
        </u>
        <pb facs="http://data.riksdagen.se/fil/203AFAA0-44D3-4A71-BEA7-20D60652363A#page=31"/>
        <note xml:id="i-3iT6uKpWkauY51m7J6U1c5">
          2022/23:66 Försäkringskassans resurser
        </note>
        <note xml:id="i-RXJyv9VkHmNaYApfcBANCU">
          av Åsa Eriksson (S)
        </note>
        <note xml:id="i-WfSCz5d9C468dUGjTAXZNe">
          till statsrådet Anna Tenje (M)
        </note>
        <u xml:id="i-2c92Hjowc2KkSLrZq7o5Tk" prev="i-EenBxZCeh6b72Xe7e85G1W" who="i-PyYxwdbw2KYpXyCWKWHmmT">
          <seg xml:id="i-L125PrugNBNG82K54aQmC7">
            2022/23:67 Absoluta tidsgränser i sjukförsäkringen
          </seg>
        </u>
        <note xml:id="i-LZZWPgaRtabX9dMbkZ1vAG">
          av Åsa Eriksson (S)
        </note>
        <note xml:id="i-QXFUBHSQuApmfgrWeRG44V">
          till statsrådet Anna Tenje (M)
        </note>
      </div>
      <div type="commentSection" xml:id="i-MPNfbXHMAfGuYww8xTTRRr">
        <pb facs="http://data.riksdagen.se/fil/203AFAA0-44D3-4A71-BEA7-20D60652363A#page=1"/>
        <note xml:id="i-3sySQ6r4J55C3sdeGPWccD">
          § 10 Anmälan om frågor för skriftliga svar
        </note>
        <u xml:id="i-XZYm9yMRRyiKULnUKS948E" next="i-Amy7HgncTe46meVThqja6S" who="i-PyYxwdbw2KYpXyCWKWHmmT">
          <seg xml:id="i-Qj6nkrYbqjSCvQvM2iQABa">
            Följande frågor för skriftliga svar hade framställts:
          </seg>
        </u>
        <note xml:id="i-EG9761Gfw6feNok5oAbA6o">
          den 30 november
        </note>
        <u xml:id="i-Amy7HgncTe46meVThqja6S" prev="i-XZYm9yMRRyiKULnUKS948E" who="i-PyYxwdbw2KYpXyCWKWHmmT">
          <seg xml:id="i-2hpwAFZK5whngEM3vWdLS8">
            2022/23:93 Elprisernas påverkan på småföretag
          </seg>
        </u>
        <note xml:id="i-EAKNNMJ3SgqAbR7aiPFC7Z">
          av Lena Hallengren (S)
        </note>
        <note xml:id="i-XA4MbWoKz7Fu3osw2mJ8yQ">
          till energi- och näringsminister Ebba Busch (KD)
        </note>
        <note xml:id="i-Qe9yRSrr2CCmGmDNCq9tXV">
          2022/23:94 Högre företagsbot vid arbetsmiljöbrott
        </note>
        <note xml:id="i-5bf55wQN55k61yazoxYmce">
          av Johanna Haraldsson (S)
        </note>
        <note xml:id="i-NjN2bxNstzTVrNBv397CGi">
          till statsrådet Paulina Brandberg (L)
        </note>
      </div>
      <div type="commentSection" xml:id="i-6k2oHJL2hawBwacxRStAzD">
        <pb facs="http://data.riksdagen.se/fil/203AFAA0-44D3-4A71-BEA7-20D60652363A#page=1"/>
        <note xml:id="i-RzpiJ8YDWgQDsAGnzBTMMS">
          § 11 Anmälan om skriftliga svar på frågor
        </note>
        <u xml:id="i-Wf1x1ixxHcxPbWbKeN7onK" next="i-Mu72CMEqd7hKasgRghm1kg" who="i-PyYxwdbw2KYpXyCWKWHmmT">
          <seg xml:id="i-8KTXeDDbneC2noZysRFstg">
            Skriftliga svar på följande frågor hade kommit in:
          </seg>
        </u>
        <note xml:id="i-PSt7XCyag2YHM5cVnAPpf5">
          den 30 november
        </note>
        <note xml:id="i-A6tM7KnuQaqRRYZqzxBPBQ">
          2022/23:67 Vårbocksjakten i södra Sverige
        </note>
        <note xml:id="i-PqF2zr2XGGmKCPcMC58z6R">
          av Tomas Kronståhl (S)
        </note>
        <note xml:id="i-WzTmrbXzjTeAQjTFaTCikw">
          till landsbygdsminister Peter Kullgren (KD)
        </note>
        <note xml:id="i-FChaJzvW8jWAmtA9N2gp9N">
          2022/23:64 Dubbla straff för gängkriminella
        </note>
        <note xml:id="i-G2D9ZksVumFKJKqbJXRFjL">
          av Pontus Andersson (SD)
        </note>
        <note xml:id="i-P3MdV8uwvKarxfcfktvPDQ">
          till justitieminister Gunnar Strömmer (M)
        </note>
        <note xml:id="i-GT4cDeyXHcN6APTnkKN7L4">
          2022/23:65 Kommunerna, allmännyttan och bostadsförsörjningen
        </note>
        <note xml:id="i-VGE7YyLgHuSeLf7MXoiRVz">
          av Markus Kallifatides (S)
        </note>
        <note xml:id="i-GNrj8E1Co3Zb4wVar1jMXK">
          till statsrådet Andreas Carlson (KD)
        </note>
        <u xml:id="i-Mu72CMEqd7hKasgRghm1kg" prev="i-Wf1x1ixxHcxPbWbKeN7onK" next="i-5DzGNZ6MBRPfD7WHujSF2u" who="i-PyYxwdbw2KYpXyCWKWHmmT">
          <seg xml:id="i-YcF1sfsHLmzSpyiCCwsnQg">
            2022/23:68 Stärkt skydd för kulturutövare som är hbtq-plus
          </seg>
        </u>
        <note xml:id="i-Eo64c5akoGgupcBCewRq9R">
          av Daniel Vencu Velasquez Castro (S)
        </note>
        <note xml:id="i-Y4gCaeXEVD5o7E4uHNZ6dS">
          till kulturminister Parisa Liljestrand (M)
        </note>
        <note xml:id="i-RqN628oAeVLYaihNt4yAMM">
          2022/23:66 Längre lördagsöppet på Systembolaget
        </note>
        <note xml:id="i-4Q1tDfqwHwucUfE3dp4Jsh">
          av Pontus Andersson (SD)
        </note>
        <note xml:id="i-Qzq4DApzq2aowHuAtWX9QX">
          till socialminister Jakob Forssmed (KD)
        </note>
        <note xml:id="i-f1KPrSyDTcVhqhbqX1j8r">
          2022/23:69 Fortsatt skattebefrielse för höginblandade biodrivmedel
        </note>
        <note xml:id="i-Fbfpi2N6x8jz5VyMQmX1ad">
          av Rickard Nordin (C)
        </note>
        <note xml:id="i-6Pp4wnHqqpMvdYRPYdQT83">
          till finansminister Elisabeth Svantesson (M)
        </note>
        <u xml:id="i-5DzGNZ6MBRPfD7WHujSF2u" prev="i-Mu72CMEqd7hKasgRghm1kg" next="i-oiN1NrWAUZdnnJVZvYp4C" who="i-PyYxwdbw2KYpXyCWKWHmmT">
          <seg xml:id="i-V9cm7YNr9ozLbgJyRem3S2">
            2022/23:77 Beredskapsflygplatser i alla län
          </seg>
        </u>
        <note xml:id="i-S7hE25haxC5j9Vhtqe82Ts">
          av Mikael Larsson (C)
        </note>
        <note xml:id="i-CTWTVgCNhMdS8FgbzAPhRG">
          till statsrådet Andreas Carlson (KD)
        </note>
        <pb facs="http://data.riksdagen.se/fil/203AFAA0-44D3-4A71-BEA7-20D60652363A#page=32"/>
        <note xml:id="i-HigwwfcCz1u6NPUZGVQWom">
          2022/23:73 Brist på medicin mot alkoholberoende
        </note>
        <note xml:id="i-3ZDgs91ScVsjCt4spYeTNg">
          av Karin Rågsjö (V)
        </note>
        <note xml:id="i-M2vFZiaSCL5NX8dcJS28ZM">
          till statsrådet Acko Ankarberg Johansson (KD)
        </note>
        <note xml:id="i-VNwLPJ3W5nFYx2FwwFNRLS">
          2022/23:74 Export av vapen till Ukraina
        </note>
        <note xml:id="i-M381gaZJwadWYhZ1Z7eSZK">
          av Peter Hultqvist (S)
        </note>
        <note xml:id="i-VuQpR3ohmazuVLxhzmSdtw">
          till försvarsminister Pål Jonson (M)
        </note>
        <note xml:id="i-4TDt4VJ9bxVraKoLiGFPNr">
          2022/23:82 Skolverkets uppdrag att införa kvalitetsdialoger
        </note>
        <note xml:id="i-UFt2Mhz6yScoTDm9uui9TN">
          av Rose-Marie Carlsson (S)
        </note>
        <note xml:id="i-6BwsRHbP1c8uSzZoMbKK8G">
          till statsrådet Lotta Edholm (L)
        </note>
        <note xml:id="i-zD76j1BK66nx3Lpn2mMJ2">
          2022/23:70 Lärarkrisen i norra Sverige
        </note>
        <note xml:id="i-AbSQnRrB2tdqcpZDZ9ePj6">
          av Linus Sköld (S)
        </note>
        <note xml:id="i-LkcidTnBY9A2UBcpYTC6iX">
          till statsrådet Lotta Edholm (L)
        </note>
        <note xml:id="i-UPZyVvPjZDCwLMgP5buwfz">
          2022/23:76 Bibilotekslagens portalparagrafs förenlighet med anmälningsplikt
        </note>
        <note xml:id="i-CbbCQeSt5UE3h4aWqjAitf">
          av Lawen Redar (S)
        </note>
        <note xml:id="i-2NUUgbcUd7hxpbZhcURgip">
          till kulturminister Parisa Liljestrand (M)
        </note>
        <note xml:id="i-ULDy2S2vc4x4UpYbqKR22Y">
          2022/23:80 Barngruppernas storlek i förskolan
        </note>
        <note xml:id="i-SPmqkVNuhXzZ459Ck6RZez">
          av Jim Svensk Larm (S)
        </note>
        <note xml:id="i-8vroafFYWY7kkjMBnoWE6c">
          till statsrådet Lotta Edholm (L)
        </note>
        <note xml:id="i-H3J4Bhbodue6Mhodifd6Qi">
          2022/23:75 Krav på måttfullhet vid marknadsföring av spel
        </note>
        <note xml:id="i-6bFf476VXN8KbKMEB8jp1s">
          av Lawen Redar (S)
        </note>
        <note xml:id="i-6f852tgN5Jk1rCFaKfxeYq">
          till socialminister Jakob Forssmed (KD)
        </note>
        <u xml:id="i-oiN1NrWAUZdnnJVZvYp4C" prev="i-5DzGNZ6MBRPfD7WHujSF2u" next="i-Jm1vXrJV9FM6P8dTdNrkNv" who="i-PyYxwdbw2KYpXyCWKWHmmT">
          <seg xml:id="i-JD7ySuKKzeVF5aje8PXiL6">
            2022/23:81 Oro för höga elpriser
          </seg>
        </u>
        <note xml:id="i-AXmqUDVw9xesRUkpq7dsM2">
          av Jim Svensk Larm (S)
        </note>
        <note xml:id="i-M7E3rTKzuunYrHwDgb6Hoo">
          till energi- och näringsminister Ebba Busch (KD)
        </note>
        <u xml:id="i-Jm1vXrJV9FM6P8dTdNrkNv" prev="i-oiN1NrWAUZdnnJVZvYp4C" who="i-PyYxwdbw2KYpXyCWKWHmmT">
          <seg xml:id="i-RzdXGbX4VZpDuF4rJaMTY9">
            2022/23:83 Skyddsombuds möjlighet att företräda enskilda arbetstagare
          </seg>
        </u>
        <note xml:id="i-BAw46wzxdscZSRm2TXMwLU">
          av Johanna Haraldsson (S)
        </note>
        <note xml:id="i-6u7yDdfymZVJQG5ypzVa2T">
          till statsrådet Paulina Brandberg (L)
        </note>
        <note xml:id="i-AaZ8u8HNV1ZHeKK24F2rjh">
          2022/23:85 En utredning om djurhållningskrav
        </note>
        <note xml:id="i-8GzNKEFBceFgu5axaahMMW">
          av Sofia Skönnbrink (S)
        </note>
        <note xml:id="i-9ZS3Hnb5pPUbAEzE6uMUBS">
          till landsbygdsminister Peter Kullgren (KD)
        </note>
        <note xml:id="i-7KP1LyZ4HsYpYY67ZTCabN">
          2022/23:79 Politisering av statliga museer
        </note>
        <note xml:id="i-AqQYAq4wcM1AkVmgQGu4ez">
          av Jonas Andersson (SD)
        </note>
        <note xml:id="i-ARzLm94UksNuwFszVV21kV">
          till kulturminister Parisa Liljestrand (M)
        </note>
      </div>
      <div type="commentSection" xml:id="i-AGwL1nvAc5aBx1ksMFvJpt">
        <pb facs="http://data.riksdagen.se/fil/203AFAA0-44D3-4A71-BEA7-20D60652363A#page=1"/>
        <note xml:id="i-Cdr3qkxhbocD7ApM9Pn2ro">
          § 12 Kammaren åtskildes kl. 15.13.
        </note>
        <note xml:id="i-AXA9BM6hjw3UwVS9uriYmt">
          Sammanträdet leddes
        </note>
        <note xml:id="i-73s5p1RLupRZGCKUbEftET">
          av andre vice talmannen från dess början till ajourneringen kl.
          12.27 och
        </note>
        <note xml:id="i-7rq7fViLR3DEEdCjCTVewd">
          av förste vice talmannen därefter till dess slut.
        </note>
        <note xml:id="i-FjD4LDFQC4yJUJggxVmBsM">
          Vid protokollet
        </note>
        <note xml:id="i-LxFbUeqCvLrr8FQMcbnhPe">
          ANNALENA HANELL
        </note>
        <note xml:id="i-3TotSVgikgw1m3EcPXDLs5">
          /Olof Pilo
        </note>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
