<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>Swedish parliamentary record 202223, number 35</title>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <authority>National Library of Sweden and the WESTAC project</authority>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <title>Swedish parliamentary record 202223, number 35</title>
        </bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <encodingDesc>
      <editorialDecl>
        <correction>
          <p>Some programmatic corrections have been made to counter errors stemming from the OCR process.</p>
        </correction>
      </editorialDecl>
    </encodingDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <front>
      <div type="preface">
        <head>prot-202223--35</head>
        <docDate when="2022-12-09">2022-12-09</docDate>
      </div>
    </front>
    <body>
      <div type="commentSection" xml:id="i-DTUmQPSACn2mmxqpz9FS4j">
        <pb facs="http://data.riksdagen.se/fil/6DEC90A2-8571-4AD4-ACC1-0B96409176B1#page=1"/>
        <note xml:id="i-Es1xGi6zv9e37z16Ggk6Pr">
          § 1 Avsägelse
        </note>
        <note xml:id="i-WzGwNWTux9bcFRZM9Y4tN7">
          Andre vice talmannen meddelade att Ida Drougge (M) avsagt sig
          uppdraget som suppleant i socialförsäkringsutskottet.
        </note>
        <note xml:id="i-5TBW8j88ML9bybwXV7bgpg">
          Kammaren biföll denna avsägelse.
        </note>
      </div>
      <div type="commentSection" xml:id="i-3msMum1SXrQvZG7xjyfZzY">
        <pb facs="http://data.riksdagen.se/fil/6DEC90A2-8571-4AD4-ACC1-0B96409176B1#page=1"/>
        <note xml:id="i-8BT2R7jrUM5aJiGuXcQuHn">
          § 2 Anmälan om kompletteringsval
        </note>
        <note xml:id="i-4UZvUmCyr672E4pnyfyCuq">
          Andre vice talmannen meddelade att Moderaternas partigrupp anmält
          Viktor Wärnick som suppleant i socialförsäkringsutskottet .
        </note>
        <note xml:id="i-QSXsmDRGA9L5NP7mjs18ss">
          Andre vice talmannen förklarade vald till
        </note>
        <note xml:id="i-Q1NsXSnXhqAQP1S6wkUgPS">
          suppleant i socialförsäkringsutskottet
        </note>
        <note xml:id="i-WCoHJNa83UyeLnc84ZkZ44">
          Viktor Wärnick (M)
        </note>
      </div>
      <div type="commentSection" xml:id="i-Lf41TtWSqXdiPTriuzcW33">
        <pb facs="http://data.riksdagen.se/fil/6DEC90A2-8571-4AD4-ACC1-0B96409176B1#page=1"/>
        <note xml:id="i-TYrGvn8gsAkMq6J3pTV3kA">
          § 3 Anmälan om fördröjda svar på interpellationer
        </note>
        <note xml:id="i-KzRM7tx9t2uawt88dbLo9u">
          Följande skrivelser hade kommit in:
        </note>
        <note xml:id="i-BdbyrM7ohLjNWVWjM1NvsK">
          Interpellation 2022/23: 85
        </note>
        <note xml:id="i-AjYBiR4GEp4itPHqucwYdc">
          Till riksdagen
        </note>
        <note xml:id="i-LRmMJUqksyC1fxdk1UKxSv">
          Interpellation 2022/23:85 Åtgärder för att stävja fusk med reseavdrag
        </note>
        <note xml:id="i-RP8juyUw1nqE9C9BcsPW7H">
          av Niklas Karlsson (S)
        </note>
        <note xml:id="i-DTYRvYUuGmMTwbwE3b4qHd">
          Interpellationen kommer att besvaras fredagen den 27 januari
          2023.
        </note>
        <u xml:id="i-Gh9GUBGd8b1tnA15zyfSsF" next="i-K445JHD7i3mvThXkC5hbqf" who="unknown">
          <seg xml:id="i-XsVJsmE3EdeLLLd9pxxf5">
            Skälet till dröjsmålet är sedan tidigare inbokade engagemang.
          </seg>
        </u>
        <note xml:id="i-16hifMbX2hn8uaKd8zYWrx">
          Stockholm den 8 december 2022
        </note>
        <note xml:id="i-HcGEYEveT49XrXY44kXYZG">
          Finansdepartementet
        </note>
        <note xml:id="i-UxSKPXdBarj6GUn7uL9Ru1">
          Elisabeth Svantesson (M)
        </note>
        <note xml:id="i-4xbscksXEbU9eLk3kgscek">
          Enligt uppdrag
        </note>
        <note xml:id="i-2kQU2U4PV5uysJd3SjhnkU">
          Johan Ndure
        </note>
        <u xml:id="i-K445JHD7i3mvThXkC5hbqf" prev="i-Gh9GUBGd8b1tnA15zyfSsF" next="i-74SFVJrrMtawV38G2HH5sJ" who="unknown">
          <seg xml:id="i-CTgUtwnHStfuZyPAQ76UrG">
            Departementsråd
          </seg>
        </u>
        <pb facs="http://data.riksdagen.se/fil/6DEC90A2-8571-4AD4-ACC1-0B96409176B1#page=2"/>
        <note xml:id="i-6VHkFNks7mHQ8VG46uRMrn">
          Interpellation 2022/23:89
        </note>
        <note xml:id="i-9SJUBWC2rWkJj66bv1us79">
          Till riksdagen
        </note>
        <note xml:id="i-3LJBiHGo3MTeEeeBXR4yaS">
          Interpellation 2022/23:89 En aktiv arbetsmarknadspolitik
        </note>
        <note xml:id="i-LuptCgxoW3X5MWpmGZreB9">
          av Teresa Carvalho (S)
        </note>
        <note xml:id="i-QWAdJ8U2EbstkEbW4D5U3h">
          Interpellationen kommer att besvaras tisdagen den 24 januari
          2023.
        </note>
        <u xml:id="i-74SFVJrrMtawV38G2HH5sJ" prev="i-K445JHD7i3mvThXkC5hbqf" who="unknown">
          <seg xml:id="i-41sNA3WjmK6hQ74QuuP2bj">
            Skälet till dröjsmålet är redan inbokade engagemang.
          </seg>
        </u>
        <note xml:id="i-VwtjLPEAjarPoGQcbsWEZM">
          Stockholm den 7 december 202 2
        </note>
        <note xml:id="i-Y4ssgpBVrY82RTHXiarSUR">
          Arbetsmarknadsdepartementet
        </note>
        <note xml:id="i-HFxww8iN8jgiYivKF1kQYC">
          Johan Pehrson (L)
        </note>
        <note xml:id="i-KrLFuXF9JWPoYU5GKX5Get">
          Enligt uppdrag
        </note>
        <note xml:id="i-AzuUqsv6WsFA8pTJ7pyN7Q">
          Kerstin Bynander
        </note>
        <note xml:id="i-LsAn65ubqAdkBzmYETnvVb">
          Expeditionschef
        </note>
      </div>
      <div type="commentSection" xml:id="i-VHqt4czsatYxNurEj2sjW3">
        <pb facs="http://data.riksdagen.se/fil/6DEC90A2-8571-4AD4-ACC1-0B96409176B1#page=1"/>
        <note xml:id="i-HjqufUnBR9LzU314haMHpG">
          § 4 Anmälan om granskningsrapport
        </note>
        <note xml:id="i-UCHxPMfiYNwiCNZAubb45M">
          Andre vice talmannen anmälde att följande granskningsrapport
          hade kommit in från Riksrevisionen och överlämnats till trafikutskottet
          :
        </note>
        <u xml:id="i-2ZDyNZkd38Pphy3asjQwq9" who="unknown">
          <seg xml:id="i-NMjhoj4B4hKyRoBdL1u8jd">
            RiR 2022:27 Kvalitetsavgifter och regressrätt – statens insatser
            för att motverka tågförseningar
          </seg>
        </u>
      </div>
      <div type="debateSection" xml:id="i-8m1kKBhQ9WVj9qoxDiTyAE">
        <pb facs="http://data.riksdagen.se/fil/6DEC90A2-8571-4AD4-ACC1-0B96409176B1#page=1"/>
        <note xml:id="i-AR7fwUYXRmC2SkDT7a3MTv">
          § 5 Svar på interpellation 2022/23:54 om folkbildningens framtid
        </note>
        <note xml:id="i-3SGru2QZoZYkaySAQ9ZuGy" type="speaker">
          Anf. 1 Utbildningsminister MATS PERSSON (L):
        </note>
        <u xml:id="i-279WCQ1YSgJtWuTH6HgDcs" next="i-JgHeprc6Rimd15uzB7yMwN" who="i-VBA6eUH2CpmPZFgqzCpt9N">
          <seg xml:id="i-7gxh3y7zJEHmJBpNXwpWa1">
            Fru talman! Tack, ärade ledamöter, för den här interpellationen!
          </seg>
        </u>
        <u xml:id="i-JgHeprc6Rimd15uzB7yMwN" prev="i-279WCQ1YSgJtWuTH6HgDcs" next="i-32AUgU1qqLeEGZ4mVKLsH5" who="i-VBA6eUH2CpmPZFgqzCpt9N">
          <seg xml:id="i-WFdfSzaQd6X548ugZc6ggj">
            Linus Sköld har frågat mig om jag kommer att agera för att lägga
            ned Folkbildningsrådet, hur jag i så fall ska agera för att säkerställa
            att folkbildningen också i fortsättningen är fri och frivillig,
            vad jag kommer att göra för att effektivisera folkbildningen och
            om jag kommer att agera för att fortsätta minska statens stöd
            till folkbildningen.
          </seg>
        </u>
        <u xml:id="i-32AUgU1qqLeEGZ4mVKLsH5" prev="i-JgHeprc6Rimd15uzB7yMwN" next="i-JpTMWQjVbpK3QCr9AfoSFi" who="i-VBA6eUH2CpmPZFgqzCpt9N">
          <seg xml:id="i-RUJQV3oU5Lrwuv3jBVcz3N">
            Inledningsvis vill jag tydliggöra att folkbildningen är betydelsefull
            för att ge alla möjlighet att tillsammans med andra få öka d kunskap
            och bildning för personlig utveckling och delaktighet i samhället
            .
          </seg>
        </u>
        <note xml:id="i-XhLJG4LriQG5NeRw2xQvCN">
          Regeringen har i budgetpropositionen för 2023 konstaterat att
          systemet för stödet till folkbildningsväsendet ska reformeras.
          Redan den förra regeringen tillsatte en utredning om styrning
          och uppföljning av folkbildningen. Utredningen gör för närvarande
          en översyn av modellen för fördelning av statsbidrag till folkbildningen
          för att säkerställa att folkbildningen styrs effektivt. I utredningens
          uppdrag ingår även att utreda hur uppföljning, kontroll och granskning
          av folkbildningen säkerställs och att se över syftena och målet
          med folkbildningen (dir. 2022:75). Uppdraget ska slutredovisas
          senast den 19 februari 2024 (Utredningen om styrning och uppföljning
          av folkbildningen – vägval inför framtiden [U 2022:01]). Denna
          utredning pågår alltså.
        </note>
        <pb facs="http://data.riksdagen.se/fil/6DEC90A2-8571-4AD4-ACC1-0B96409176B1#page=3"/>
        <u xml:id="i-JpTMWQjVbpK3QCr9AfoSFi" prev="i-32AUgU1qqLeEGZ4mVKLsH5" next="i-YL3AQxdMSCH7NXDUkRh4MW" who="i-VBA6eUH2CpmPZFgqzCpt9N">
          <seg xml:id="i-13HBnn1X4WxTwjwfjDTWKn">
            Linus Sköld har i sin fråga lyft fram att folkhögskolor och studieförbund
            är innehållsligt fria och för deltagarna frivilliga. Begreppen
            ”fri” och ”frivillig” myntades redan av folkbildningsutredningen
            1944 och har varit vägledande för folkbildningen sedan dess, oavsett
            om statsbidraget vid tidpunkten delats ut av en myndighet eller,
            som i dag, genom en ideell förening. Hur statsbidraget används
            kan dock aldrig vara fritt och frivilligt. Gällande regelverk
            ska följas.
          </seg>
        </u>
        <u xml:id="i-YL3AQxdMSCH7NXDUkRh4MW" prev="i-JpTMWQjVbpK3QCr9AfoSFi" next="i-P6j9SKyVLunm9iqZpAhUDe" who="i-VBA6eUH2CpmPZFgqzCpt9N">
          <seg xml:id="i-G92nGDHd96DJvFrbJFi3gc">
            Linus Sköld har även frågat mig vad jag kommer att göra för att
            effektivisera folkbildningen. Riksrevisionen har i sin granskningsrapport
            om statsbidraget till studieförbunden (RiR 2022:20) identifierat
            ett antal områden som behöver utvecklas för att säkra uppföljning
            och kontroll av statsbidraget. Riksrevisionen lämnar två rekommendationer
            till regeringen; dels att Folkbildningsrådets myndighetsroll i
            kontrollen och uppföljningen av statsbidraget klargörs och förstärks,
            dels att regeringen säkerställer att rådets återrapportering omfattar
            mer utförlig information inom en rad områden.
          </seg>
        </u>
        <note xml:id="i-K9bicnNrTTosRpTbVSdPVK">
          Regeringen kommer att återkomma med sin bedömning av Riksrevisionens
          rekommendationer i en skrivelse till riksdagen. Regeringen analyserar
          för närvarande behovet av åtgärder inom nuvarande styrmodell för
          att utveckla en mer transparent styrning och ett mer förutsägbart
          system för kontroll, inklusive återrapporteringskraven för Folkbildningsrådet.
        </note>
        <u xml:id="i-P6j9SKyVLunm9iqZpAhUDe" prev="i-YL3AQxdMSCH7NXDUkRh4MW" next="i-SDBnn2pAbQQHewuxYDNGec" who="i-VBA6eUH2CpmPZFgqzCpt9N">
          <seg xml:id="i-RuPm5aSfH3UwLtkEg6mQSi">
            Slutligen har Linus Sköld frågat mig om jag kommer att agera
            för att fortsätta att minska statens stöd till folkbildningen.
            Under covid-19-pandemin har tillfälliga extra medel tillförts
            folkhögskolan i omgångar, och dessa medel upphör som tidigare
            aviserats med utgången av 2022. Tillfälliga medel har även tidigare
            tillförts studieförbunden för insatser riktade till bland annat
            föräldralediga och utrikes födda kvinnor, och även dessa medel
            upphör som tidigare har aviserats med utgången av 2022.
          </seg>
        </u>
        <u xml:id="i-SDBnn2pAbQQHewuxYDNGec" prev="i-P6j9SKyVLunm9iqZpAhUDe" next="i-SvN5cWg94nx5E8ZYTnpP7f" who="i-VBA6eUH2CpmPZFgqzCpt9N">
          <seg xml:id="i-FvDihfkFzF19VVifrUmUEy">
            I budgetpropositionen för 2023 föreslår regeringen en förlängning
            av folkbildningsinsatsen Svenska från dag ett. Regeringen föreslår
            i budgeten att cirka 4,6 miljarder kronor fördelas till folkbildningen.
            Jämfört med den nivå som den tidigare regeringen aviserade för
            2023 i budgetpropositionen 2022 är regeringens förslag till anslagsnivå
            högre.
          </seg>
        </u>
        <u xml:id="i-SvN5cWg94nx5E8ZYTnpP7f" prev="i-SDBnn2pAbQQHewuxYDNGec" who="i-VBA6eUH2CpmPZFgqzCpt9N">
          <seg xml:id="i-VEmP3MZENAFaNgL1wzZ4or">
            Avslutningsvis vill jag understryka att folkbildningen är en
            viktig kraft för Sverige och att folkhögskolors och studieförbunds
            arbete är betydelsefullt. I väntan på den pågående utredningens
            förslag kommer jag att följa de åtgärder som Folkbildningsrådet
            och studieförbunden vidtar och planerar att vidta utifrån Riksrevisionens
            granskningsrapport. Jag utesluter i dag inte fler åtgärder inom
            ramen för nuvarande modell för att utveckla styrningen och kontrollen
            av statsbidraget till folkbildningen .
          </seg>
        </u>
        <note xml:id="i-BcdiCNd4WN3TZv3XGwFtFj" type="speaker">
          Anf. 2 LINUS SKÖLD (S):
        </note>
        <u xml:id="i-SNYCVy5BsYFKGEcngzpfee" next="i-7wksT4E6RdHYavZjs7LiGL" who="i-Xvwr4Q7CsjqRAtkC5NmcYG">
          <seg xml:id="i-NkrHoGKa9YVMYQ9ZnDQMMQ">
            Fru talman! Tack, ministern, för möjligheten att debattera folkbildningens
            framtid!
          </seg>
        </u>
        <u xml:id="i-7wksT4E6RdHYavZjs7LiGL" prev="i-SNYCVy5BsYFKGEcngzpfee" next="i-4yjaJTm63QabXag8kWfZzV" who="i-Xvwr4Q7CsjqRAtkC5NmcYG">
          <seg xml:id="i-Hdz7N8BSf3eFgpomMcJvkU">
            Folkbildningen är fantastisk. Ministern kallade den betydelsefull,
            men jag skulle säga att den är fantastisk. Den möjliggör att människor
            bildar sig, växer och utvecklas. Den gör gott för individen, som
            får lärdomar, självkänsla och social samvaro. Den gör gott för
            samhället genom att förena människor, stöta åsikter mot varandra
            och bygga gemenskaper och sammanhållning. En bildad befolkning
            – folkbildning – har varit en oundgänglig del i bygget av vår
            demokrati.
          </seg>
        </u>
        <u xml:id="i-4yjaJTm63QabXag8kWfZzV" prev="i-7wksT4E6RdHYavZjs7LiGL" next="i-BSW519ExYMbBTF3UWZL2rE" who="i-Xvwr4Q7CsjqRAtkC5NmcYG">
          <seg xml:id="i-ENQ1R7N2BbS3UPE8eUbo9k">
            Folkbildningen har två tydliga grenar.
          </seg>
        </u>
        <pb facs="http://data.riksdagen.se/fil/6DEC90A2-8571-4AD4-ACC1-0B96409176B1#page=4"/>
        <u xml:id="i-BSW519ExYMbBTF3UWZL2rE" prev="i-4yjaJTm63QabXag8kWfZzV" next="i-NskRCNCBN9yo8zGFoRZAYy" who="i-Xvwr4Q7CsjqRAtkC5NmcYG">
          <seg xml:id="i-MgzgxYyzKmghwMD9tWMq8c">
            Den ena är folkhögskolorna, v ilkas verksamhet låter människor
            bilda sig tillsammans i lärandeprocesser som inbegriper socialt
            samspel, samarbete, diskussion och reflektion. Detta är en bra
            grund för lärande. Oavsett bakgrund eller utbildningsnivå finns
            det en plats i folkhögskolan. Folkhögskolorna ger en andra chans
            för dem som den reguljära skolan har misslyckats med och som därför
            saknar godkända betyg från grundskolan eller gymnasieskolan. De
            ger också tillgång till viktiga och högkvalitativa kulturella
            och kreativa kurser.
          </seg>
        </u>
        <u xml:id="i-NskRCNCBN9yo8zGFoRZAYy" prev="i-BSW519ExYMbBTF3UWZL2rE" next="i-A3CgK6gUZp6XRBetzteSgM" who="i-Xvwr4Q7CsjqRAtkC5NmcYG">
          <seg xml:id="i-3AN5ZT5nNBRv6QuZqeXEJ6">
            Den andra grenen, fru talman, är de idéburna och de ideella studieförbunden.
            Med studiecirkeln som huvudsaklig metod ger de möjlighet åt alla
            att på sina villkor förkovra sig, växa, utvecklas och lära – alltid
            frivilligt och alltid tillsammans med andra.
          </seg>
        </u>
        <u xml:id="i-A3CgK6gUZp6XRBetzteSgM" prev="i-NskRCNCBN9yo8zGFoRZAYy" next="i-A9BwoyJbHYwEV7gxyR1FBU" who="i-Xvwr4Q7CsjqRAtkC5NmcYG">
          <seg xml:id="i-9jKeNTyscgCY9aVdf28dg5">
            Folkbildningen stärker samhällsgemenskapen och möjliggör livsresor
            både för den som har smala intressen och för den som vill bilda
            sig mer allmänt och både för den som redan har utbildning och
            för den som saknar sådan. All folkbildning ska vara fri till innehållet
            och frivillig för deltagarna.
          </seg>
        </u>
        <u xml:id="i-A9BwoyJbHYwEV7gxyR1FBU" prev="i-A3CgK6gUZp6XRBetzteSgM" next="i-89iMtArh2FvrcSArziEhNK" who="i-Xvwr4Q7CsjqRAtkC5NmcYG">
          <seg xml:id="i-So59hxYAF6hcMWZBTRdgsB">
            Folkbildningsrådet är en ideell förening som har en myndighetsuppgift
            att fördela och följa upp statens stöd till folkbildningen. Folkbildningens
            aktörer har alltså statens förtroende att själva fördela statsbidraget.
            Detta är en konstruktion som har införts för att upprätta en formell
            och principiell gräns mellan staten och folkbildningen och för
            att, så att säga, förhindra att politiken styr vilket innehåll
            människors bildningsresor ska ha.
          </seg>
        </u>
        <u xml:id="i-89iMtArh2FvrcSArziEhNK" prev="i-A9BwoyJbHYwEV7gxyR1FBU" next="i-G4AgmymeUJ8TNJ4HFVrTNw" who="i-Xvwr4Q7CsjqRAtkC5NmcYG">
          <seg xml:id="i-PsGehpkgJUF5d4vVatjwfh">
            Det betyder, som Mats Persson påpekade i sitt svar, inte att
            medel kan användas till vad som helst eller lämnas till vem som
            helst. Staten har därför lagt fast ett tydligt syfte med statens
            stöd till folkbildningen som medlen givetvis ska användas för
            att uppfylla. Detta behöver väl knappast sägas, men jag säger
            det ändå, så slipper ministern förtydliga det: Självklart ska
            alla som bedriver statligt finansierad verksamhet stå upp för
            demokratins ideal.
          </seg>
        </u>
        <u xml:id="i-G4AgmymeUJ8TNJ4HFVrTNw" prev="i-89iMtArh2FvrcSArziEhNK" next="i-8zVLutw4mYMRmY6SsikfjR" who="i-Xvwr4Q7CsjqRAtkC5NmcYG">
          <seg xml:id="i-HiV7ByyERhjGeaurat6J5n">
            Fru talman! Av Tidöavtalet framgår det att Mats Persson, i avvaktan
            på Christer Nylanders pågående utredning om folkbildningen, ska
            vidta ytterligare åtgärder för att reformera stödet till folkbildningen.
            Det framgår också att en av de åtgärder som Mats Persson ska överväga
            medan utredningen pågår är att lägga ned Folkbildningsrådet.
          </seg>
        </u>
        <u xml:id="i-8zVLutw4mYMRmY6SsikfjR" prev="i-G4AgmymeUJ8TNJ4HFVrTNw" next="i-G1dAwkMw3gb97JCNU3Pznp" who="i-Xvwr4Q7CsjqRAtkC5NmcYG">
          <seg xml:id="i-6G6naGLBNZDb39dz7Cn6GA">
            I min interpellation frågade jag ministern om han tänker agera
            för att lägga ned Folkbildningsrådet och hur han i så fall – om
            han tänker göra det – ska säkra folkbildningens fortsatta innehållsliga
            frihet. Mats Persson svarade genom att säga ungefär: Det har ju
            fungerat förr.
          </seg>
        </u>
        <u xml:id="i-G1dAwkMw3gb97JCNU3Pznp" prev="i-8zVLutw4mYMRmY6SsikfjR" who="i-Xvwr4Q7CsjqRAtkC5NmcYG">
          <seg xml:id="i-5ro1hb7QiJJbMEn5XUtyZ5">
            Med all respekt, fru talman: Det var inte det jag frågade. Jag
            tycker att både jag och alla de miljoner människor som berörs
            av hur medlen fördelas förtjänar ett svar på den förhållandevis
            enkla frågan: Kommer Mats Persson att lägga ned Folkbildningsrådet?
            Och hur ska han i så fall säkerställa att folkbildningen fortsatt
            är fri och frivillig?
          </seg>
        </u>
        <note xml:id="i-5swqq2hGiuXc2WeghVnoD5" type="speaker">
          Anf. 3 LAWEN REDAR (S):
        </note>
        <u xml:id="i-LR9tCYpTFxSEYBfWy8F7Rs" next="i-NqzYyL995LjfYQCMJjExUc" who="i-5NG8haprnyzzwKpK9HjwGZ">
          <seg xml:id="i-Denz5XLpkcRNmit7ovEfUB">
            Fru talman! Stockholm har ett kulturcentrum, en mötesplats, som
            slagit ut alla andra. Ingen annan verksamhet har som den berett
            plats, skapat scen och samarbetat med allt från enskilda föreningar
            till organisationer, författare, konst- och kulturutövare, musiker,
            forskare, ekonomer, statsvetare, medier och fjärran länders oppositionsledare.
          </seg>
        </u>
        <u xml:id="i-NqzYyL995LjfYQCMJjExUc" prev="i-LR9tCYpTFxSEYBfWy8F7Rs" next="i-A11vwvnR9Evb4we2bmm34z" who="i-5NG8haprnyzzwKpK9HjwGZ">
          <seg xml:id="i-GuAPxsfJGdgxZLgRLFR5aW">
            Den tidigare studieombudsmannen Göran Eriksson byggde tillsammans
            med sin företrädare Kurt Stern en programverksamhet som var den
            absolut främsta i den här staden.
          </seg>
        </u>
        <pb facs="http://data.riksdagen.se/fil/6DEC90A2-8571-4AD4-ACC1-0B96409176B1#page=5"/>
        <u xml:id="i-A11vwvnR9Evb4we2bmm34z" prev="i-NqzYyL995LjfYQCMJjExUc" next="i-7M9CJofpLZeRQbpKF2CHxH" who="i-5NG8haprnyzzwKpK9HjwGZ">
          <seg xml:id="i-GZb7F1k5FsDbN7DPZsK92i">
            Människor fyllde scener och salar. Varje intressant bok som kommit
            ut fick ett seminarium, liksom varje politisk fråga som bränt
            till. De bästa åren kunde det vara upp till 1 000 arrangemang
            per år där studieombudsmännen höll i skaftet och i värdskapet.
          </seg>
        </u>
        <u xml:id="i-7M9CJofpLZeRQbpKF2CHxH" prev="i-A11vwvnR9Evb4we2bmm34z" next="i-7M1AwXbyWApAVPLNhbGjgt" who="i-5NG8haprnyzzwKpK9HjwGZ">
          <seg xml:id="i-EnQk3MyhjuqAnVvz7uP9m">
            Det var på ett av dessa arrangemang, då man trängdes med halva
            Stockholm i Z-salen på Sveavägen 41, som jag lärde känna Sveriges
            före detta kulturminister Bengt Göransson. Han var en flitig deltagare
            och introducerade mig till folkbildningen och till ABF, Arbetarnas
            Bildningsförbund. På denna plats möjliggjordes så många möten,
            och jag gick på så många studiecirklar där. Det lade grunden till
            min kulturella och politiska bildning.
          </seg>
        </u>
        <u xml:id="i-7M1AwXbyWApAVPLNhbGjgt" prev="i-7M9CJofpLZeRQbpKF2CHxH" next="i-HkKt9wyX9tvQK5qh5369KJ" who="i-5NG8haprnyzzwKpK9HjwGZ">
          <seg xml:id="i-SJwcn5HdDFsaZ5yoFSkaLm">
            Det är egentligen inte konstigt att ABF under åren med studieombudsmannen
            Göran Eriksson fick ett sådant gehör hos stockholmarna. Aktualitet
            och spets i föreläsningsverksamheten i kombination med ett enormt
            litterärt och politiskt kontaktnät över hela världen gjorde att
            de främsta kom till ABF.
          </seg>
        </u>
        <u xml:id="i-HkKt9wyX9tvQK5qh5369KJ" prev="i-7M1AwXbyWApAVPLNhbGjgt" next="i-M4NySrBP4n44wuqsFw14hB" who="i-5NG8haprnyzzwKpK9HjwGZ">
          <seg xml:id="i-D4KUDqBST64s3tV6XJwG19">
            Traditionen tycks sitta i väggarna. Redan nästa vecka kommer
            stockholmarna att stå och trängas i Katasalen då företrädare för
            Nobels fredspristagare från Belarus, Ryssland och Ukraina äntrar
            scenen för ett samtal om demokrati och fred i vår tid.
          </seg>
        </u>
        <u xml:id="i-M4NySrBP4n44wuqsFw14hB" prev="i-HkKt9wyX9tvQK5qh5369KJ" next="i-BrGoiYjqB8rKES3KDH4h97" who="i-5NG8haprnyzzwKpK9HjwGZ">
          <seg xml:id="i-JcVyvV2NQwhsm77mcfNyvG">
            Fru talman! Det var länge sedan vi i den politiska och mediala
            debatten talade så här om folkbildningen: om mötesplatsen, kulturen,
            bildningen och det livslånga lärandet, om intresset, nyfikenheten
            och möjligheten att ta del av det stora i det väldigt lilla.
          </seg>
        </u>
        <u xml:id="i-BrGoiYjqB8rKES3KDH4h97" prev="i-M4NySrBP4n44wuqsFw14hB" next="i-4g1VtP9XkKJG1qCNeWuQ77" who="i-5NG8haprnyzzwKpK9HjwGZ">
          <seg xml:id="i-XjdFjj1YExkpgoTtDtRTZy">
            Uppdagade ekonomiska felaktigheter och bedrägerier, en resursfördelningsprincip
            som skapat jakt på volymer i stället för kvalitativ verksamhet
            och framför allt ett ideologiskt och långsiktigt arbete för att
            så tvivel om folkbildningens demokratiska värde gör att högerregeringen
            riskerar att vidta åtgärder som begränsar folkbildningens verksamhet
            i stället för att motverka ekonomiskt fusk.
          </seg>
        </u>
        <u xml:id="i-4g1VtP9XkKJG1qCNeWuQ77" prev="i-BrGoiYjqB8rKES3KDH4h97" next="i-Je2UGb4rDKApqxswndVEBh" who="i-5NG8haprnyzzwKpK9HjwGZ">
          <seg xml:id="i-PQ3npPtbck8vyNi7Z8reUN">
            Med samma argument har man i delar av landet dragit in delar
            av eller hela stödet till folkbildningen på kommunal och regional
            nivå. Jag var därför den första att välkomna utbildningsminister
            Mats Perssons uttalande om att det inte skulle ske några neddragningar
            på folkbildningen.
          </seg>
        </u>
        <u xml:id="i-Je2UGb4rDKApqxswndVEBh" prev="i-4g1VtP9XkKJG1qCNeWuQ77" next="i-NkXYgejNczQumX4BQVsBW8" who="i-5NG8haprnyzzwKpK9HjwGZ">
          <seg xml:id="i-DynSb9SZXp9pNELidxyPQm">
            Men verkligheten är den att folkbildningens resurser går från
            drygt 4,8 miljarder för 2022 till drygt 4,3 miljarder under 2023
            och 2024. Uttalandet var därmed inte korrekt.
          </seg>
        </u>
        <u xml:id="i-NkXYgejNczQumX4BQVsBW8" prev="i-Je2UGb4rDKApqxswndVEBh" next="i-Bavykc27Di6G3BLMNRAn7y" who="i-5NG8haprnyzzwKpK9HjwGZ">
          <seg xml:id="i-RWM6macr6RdaEYJCpuCJPm">
            Vi socialdemokrater vill satsa ytterligare 200 miljoner på folkbildningen
            för att främja folkhögskoleplatser i stundande lågkonjunktur och
            stötta studieförbunden i deras viktiga demokrati- och kulturarbete.
            Vi ser också fram emot folkbildningsutredningens slutsatser för
            att främja bättre kontroll av statsbidraget.
          </seg>
        </u>
        <u xml:id="i-Bavykc27Di6G3BLMNRAn7y" prev="i-NkXYgejNczQumX4BQVsBW8" who="i-5NG8haprnyzzwKpK9HjwGZ">
          <seg xml:id="i-Hz3hVY5FY3sDgFprFWn1c2">
            När man nu ingår ett samarbete med Sverigedemokraterna som aktivt
            ideologiskt motverkar folkbildningen är min fråga till statsrådet
            om det kommer att ge avtryck i den nationella folkbildningspolitiken.
            Hur kommer de kommande budgetarna att se ut?
          </seg>
        </u>
        <note xml:id="i-DuQ1AXigqLEtvLLAEwXSor" type="speaker">
          Anf. 4 GUNILLA SVANTORP (S):
        </note>
        <u xml:id="i-VVMqCDBLLwTspM2z7RxQvH" next="i-GcsHthPm4XWmgCZNsfepGX" who="i-6Y7QyEzZ7gFrVaMjjyMzXk">
          <seg xml:id="i-Q9Lj8MEsdfTNiMLMUFW5QF">
            Fru talman! Jag är en sådan där människa som har levt i folkbildningen
            nästan hela mitt liv. Jag har fått förmånen att vara ordförande
            för ett av de stora studieförbunden hemma i Värmland under två
            omgångar. Det var en fantastisk resa, och jag vinnlade mig verkligen
            om att vara ute mycket i verksamheten och träffa alla de människor
            som Lawen Redar nyss pratade om – de som brinner för att lära
            sig nya saker och som träffar människor som de annars inte skulle
            träffa.
          </seg>
        </u>
        <pb facs="http://data.riksdagen.se/fil/6DEC90A2-8571-4AD4-ACC1-0B96409176B1#page=6"/>
        <u xml:id="i-GcsHthPm4XWmgCZNsfepGX" prev="i-VVMqCDBLLwTspM2z7RxQvH" next="i-2wWug1LtFRwvkrmxKo89yr" who="i-6Y7QyEzZ7gFrVaMjjyMzXk">
          <seg xml:id="i-WpAUC2XC6cSatCdgVFuRmc">
            Det är ju det som är den finfina grejen med folkbildningen: När
            man deltar i en studiecirkel eller går på en kulturverksamhet
            eller annan folkbildningsverksamhet träffar man människor som
            man annars i vardagen inte skulle träffa. Då får man nya kunskaper,
            insikter och förståelser.
          </seg>
        </u>
        <u xml:id="i-2wWug1LtFRwvkrmxKo89yr" prev="i-GcsHthPm4XWmgCZNsfepGX" next="i-M2UzqQ9XSmC4vFQpo9mxBA" who="i-6Y7QyEzZ7gFrVaMjjyMzXk">
          <seg xml:id="i-Qvfifj8BFoAQcTC23c5uRA">
            Jag har också haft förmånen att få vara ordförande för Konstfrämjandet
            i Värmland, som också är en del av folkbildningen. Där lärde jag
            mig oerhört mycket genom att faktiskt inte själv vara konstnär.
            Jag kunde ställa de där frågorna som är så viktiga att kunna ställa.
            Jag har varit både deltagare och cirkelledare.
          </seg>
        </u>
        <u xml:id="i-M2UzqQ9XSmC4vFQpo9mxBA" prev="i-2wWug1LtFRwvkrmxKo89yr" next="i-4phhBpMCLMrvzAJACGKsu1" who="i-6Y7QyEzZ7gFrVaMjjyMzXk">
          <seg xml:id="i-VR5Rqbe2dUzoV7ZbfUXLAA">
            En av de människor som har betytt allra mest för mig är Gösta
            Karlsson som var rektor på Kyrkerud hemma i Årjäng. Det är en
            av landets fina folkhögskolor. Han var också partikamrat och ledde
            oändligt många studiecirklar som vi hade i partiet hemma. Han
            fick oss att fundera ett varv till.
          </seg>
        </u>
        <u xml:id="i-4phhBpMCLMrvzAJACGKsu1" prev="i-M2UzqQ9XSmC4vFQpo9mxBA" next="i-S3JDec5Fxkev66cUaLtVo3" who="i-6Y7QyEzZ7gFrVaMjjyMzXk">
          <seg xml:id="i-15z5ETDqDzsXNKET9AtM4c">
            Det finns så många Gösta Karlsson i vårt land som just nu kanske
            känner sig nedtryckta i skorna – kanske framför allt av högerpartierna
            som går på om att hela folkbildningen bara är strunt och fusk.
            Fusk har uppenbarligen uppdagats, men man försöker också göra
            någonting åt det, för folkbildningen är så mycket mer. En miljon
            människor deltar varje år i den. Man ska inte racka ned på folkbildningen
            utan måste i stället hålla i det som fungerar jättebra. Det finns
            kulturprogram som över fyra miljoner människor deltar i varje
            år. Jag tycker att det är fantastiskt.
          </seg>
        </u>
        <u xml:id="i-S3JDec5Fxkev66cUaLtVo3" prev="i-4phhBpMCLMrvzAJACGKsu1" next="i-CxfQYYGndWut2nqHr21ZtP" who="i-6Y7QyEzZ7gFrVaMjjyMzXk">
          <seg xml:id="i-WrSKpKLZaqbQDeLLhstFyN">
            Jag vill också passa på att nämna den kanske allra störste: Om
            någon ska kallas språkrör för folkbildningen är det Gösta Vestlund
            som ju dog häromåret. Alla vi som läser tidningen Folkhögskolan
            kunde glädjas ända tills han var långt över 100 år över att han
            skrev krönikor.
          </seg>
        </u>
        <u xml:id="i-CxfQYYGndWut2nqHr21ZtP" prev="i-S3JDec5Fxkev66cUaLtVo3" next="i-Ry7AyD9zpFKZcirhXdHpNc" who="i-6Y7QyEzZ7gFrVaMjjyMzXk">
          <seg xml:id="i-AfKWubr4nycyx39Gp5nGXT">
            Gösta Vestlund var en människa som brann för samtalet man får
            när man träffar människor som man annars inte skulle träffa. Jag
            vill dela med mig av ett citat. Vestlund sa: ”En bildad människa
            är en människa som aldrig medvetet kränker en annan människa.”
            Han menade att man som levande människa har rätt att ha ett värde.
            Han trodde på människan. För oss som har levt i folkbildningen
            i många år är han en förebild.
          </seg>
        </u>
        <u xml:id="i-Ry7AyD9zpFKZcirhXdHpNc" prev="i-CxfQYYGndWut2nqHr21ZtP" who="i-6Y7QyEzZ7gFrVaMjjyMzXk">
          <seg xml:id="i-5Aegf9FhADh3zmmZ4TBxkq">
            Liksom många andra här är även jag jätteorolig över regeringens
            samarbete med Sverigedemokraterna som uppenbarligen vill skära
            bort miljoner kronor ur statens budget för folkbildning. Vi ser
            på de ställen där de är med och styr att de faktiskt redan har
            skurit ned. De har tydligt visat vad de vill. I vilken mån är
            ministern beredd att stå emot Sverigedemokraterna?
          </seg>
        </u>
        <note xml:id="i-XjUU6pEewbPYbqjpRCTZaa" type="speaker">
          Anf. 5 ISAK FROM (S):
        </note>
        <note xml:id="i-94SyBti6mpGcLUhhsZKMdS">
          Fru talman! Tack, Linus Sköld, för en väldigt viktig interpellation!
          Tack, Mats Persson, och grattis till ett väldigt viktigt uppdrag!
        </note>
        <u xml:id="i-3t56KVCtuo6ZDjfyyMM8Gg" next="i-DjxcUKYVyvE1CqYTnafStK" who="i-QpWVRM55tMRcHYZCMDFcHW">
          <seg xml:id="i-TxVFYbNjtJehTGnLoanY5D">
            När jag hör svaret till Linus Sköld kan jag nog tycka att det
            är relativt bra utifrån förutsättningarna. Ser man på förutsättningarna
            med samarbetet med Sverigedemokraterna kunde det vara mycket sämre.
            Nu kan ju det här ändå bli bättre. Min fråga till Mats Persson
            utgår från folkhögskolornas viktiga roll.
          </seg>
        </u>
        <pb facs="http://data.riksdagen.se/fil/6DEC90A2-8571-4AD4-ACC1-0B96409176B1#page=7"/>
        <u xml:id="i-DjxcUKYVyvE1CqYTnafStK" prev="i-3t56KVCtuo6ZDjfyyMM8Gg" next="i-XrECf9Cqo5CvPWmUbcWKMr" who="i-QpWVRM55tMRcHYZCMDFcHW">
          <seg xml:id="i-ExLYBNzAsZEFjHnR5scsSf">
            En allmän kurs är kanske det enskilt bästa verktyget och det
            som ger bäst resultat när det gäller att få människor tillbaka
            i samhället. Det vi ser – särskilt i små kommuner utan egna gymnasieskolor
            i norra Sverige, som jag kommer ifrån – är att en allt högre andel
            unga blir sittande hemma. Där har folkhögskolorna en helt unik
            roll och ett väldigt bra resultat. De kan faktiskt få tillbaka
            människor i samhället, och det är grunden för att sedan få tillbaka
            dem på arbetsmarknaden. Dessa unga står väldigt långt bort från
            den, oavsett ursprunglig nationalitet eller kultur. I många grupper
            finns unga som hamnar utanför, och då är folkhögskolorna helt
            unika.
          </seg>
        </u>
        <u xml:id="i-XrECf9Cqo5CvPWmUbcWKMr" prev="i-DjxcUKYVyvE1CqYTnafStK" next="i-EP1BdJarhX3cGPuh3qoX3e" who="i-QpWVRM55tMRcHYZCMDFcHW">
          <seg xml:id="i-NR4Hvb4QEis9MCc9Lx2k3B">
            Om nu Sverige går in i en lågkonjunktur där fler kan behöva folkhögskolornas
            viktiga uppdrag blir ju regeringens nya budget kontraproduktiv.
            Då behövs folkhögskolorna och särskilt deras allmänna kurser,
            men även de yrkesinriktade kurserna, mer än någonsin.
          </seg>
        </u>
        <u xml:id="i-EP1BdJarhX3cGPuh3qoX3e" prev="i-XrECf9Cqo5CvPWmUbcWKMr" next="i-Hc5tvGM7NHG5YqmA6sjxd5" who="i-QpWVRM55tMRcHYZCMDFcHW">
          <seg xml:id="i-EWGHdmUKfcT5k7qX9MtdUa">
            Detta säger jag här och nu, men det är också RIO:s ordförande
            Stefan Attefalls ord. Han var ju en ganska känd minister i en
            tidigare alliansregering och är nu en av dem som försvarar folkhögskolornas
            allmänna kurser och yrkesprogram som verktyg för att få människor
            in i samhället och ut i arbete.
          </seg>
        </u>
        <u xml:id="i-Hc5tvGM7NHG5YqmA6sjxd5" prev="i-EP1BdJarhX3cGPuh3qoX3e" next="i-YPcYbLAxbo2hYcrswyaC4u" who="i-QpWVRM55tMRcHYZCMDFcHW">
          <seg xml:id="i-RL9ErkA3VL3x7Hgpp9vuV1">
            I norra Sverige fattas det människor i varje hörn och i nästan
            varje yrkeskategori. Då måste samhället tillsammans, regering
            och riksdag ha verktyg för att säkerställa att de som kan göra
            nytta får möjligheter, och här är folkhögskolorna ett av de viktigaste
            verktygen.
          </seg>
        </u>
        <u xml:id="i-YPcYbLAxbo2hYcrswyaC4u" prev="i-Hc5tvGM7NHG5YqmA6sjxd5" who="i-QpWVRM55tMRcHYZCMDFcHW">
          <seg xml:id="i-2tD2gMGLnMZz8XCHctso2c">
            Hur kan vi stärka folkhögskolorna, Mats Persson? Hur kan de få
            rätt budgetmedel? Hur kan vi säkra folkhögskolorna som viktigt
            verktyg för att säkerställa att de unga som står utanför samhället
            kommer in?
          </seg>
        </u>
        <note xml:id="i-4FxrFBBLhZSwyYAzu37Auc" type="speaker">
          Anf. 6 Utbildningsminister MATS PERSSON (L):
        </note>
        <u xml:id="i-FLbz5BxzRQexzVztfEUQkM" next="i-17Gwep6UBkmURSirRaDQ4R" who="i-VBA6eUH2CpmPZFgqzCpt9N">
          <seg xml:id="i-G4xWmzDuen7XDr3kp7Csm7">
            Fru talman! Jag tackar interpellanten och övriga debattörer för
            trevligt engagemang och viktiga inlägg.
          </seg>
        </u>
        <u xml:id="i-17Gwep6UBkmURSirRaDQ4R" prev="i-FLbz5BxzRQexzVztfEUQkM" next="i-C4MtcQQiL5KfW6QxfQbo7m" who="i-VBA6eUH2CpmPZFgqzCpt9N">
          <seg xml:id="i-GeraJFdkKvn49YjNbvtZ1m">
            Jag har själv en bakgrund i svensk idrottsrörelse. Jag spenderade
            inte min ungdom i politiska ungdomsförbund utan i idrottshallar
            och vet betydelsen av föreningsliv i bred mening. Det finns inget
            viktigare för sammanhållning, social fostran och förståelse för
            demokratin som föreningsliv. Om det sedan är i en idrottsförening,
            i Studieförbundet Vuxenskolan eller på en folkhögskola är mindre
            viktigt. Det viktiga är att denna verksamhet finns.
          </seg>
        </u>
        <u xml:id="i-C4MtcQQiL5KfW6QxfQbo7m" prev="i-17Gwep6UBkmURSirRaDQ4R" next="i-Cih3HZ3C2XbgEjEPCzdyS6" who="i-VBA6eUH2CpmPZFgqzCpt9N">
          <seg xml:id="i-F2AfZDtjYrXfPhKUUvmMjS">
            Jag tror inte att man kan överskatta hur viktigt det är i en
            demokrati att det finns ett föreningsliv som gör att människor
            kan få utlopp för sin kreativitet och sitt intresse för idrott
            eller kultur eller för att lära sig något nytt också mitt i livet
            eller när man har passerat tonåren. Det här är viktiga verksamheter
            för vårt land och för det svenska utbildningssystemet i stort.
          </seg>
        </u>
        <u xml:id="i-Cih3HZ3C2XbgEjEPCzdyS6" prev="i-C4MtcQQiL5KfW6QxfQbo7m" next="i-HyyS4jBy1GgPn8AypkBHB8" who="i-VBA6eUH2CpmPZFgqzCpt9N">
          <seg xml:id="i-L3CY3Wxe28NZfBXgiHf3ni">
            Fru talman! Samtidigt har det de senaste åren rapporterats om
            mycket fusk och näst intill bedrägeri inom dessa verksamheter,
            och Riksrevisionens granskning, som kom härförleden, är inte nådig
            vad gäller bristen på kontroll och uppföljning av hur pengarna
            används.
          </seg>
        </u>
        <u xml:id="i-HyyS4jBy1GgPn8AypkBHB8" prev="i-Cih3HZ3C2XbgEjEPCzdyS6" next="i-58yJkGNETon7vkBc9xE9ng" who="i-VBA6eUH2CpmPZFgqzCpt9N">
          <seg xml:id="i-HjJAx7zhVssx3gvBjubJ8g">
            Det är viktigt att kunna hålla två tankar i huvudet samtidigt.
            Dels ska vi stå upp för föreningslivet, dels se till att de statliga
            pengar som satsas på föreningslivet inte är villkorslösa. Frihet
            handlar inte om kravlöshet, och samhället ska ställa krav. Ett
            sådant krav är att pengarna används på ett för skattebetalarna
            rimligt sätt, för annars finns det inte längre någon legitimitet.
          </seg>
        </u>
        <pb facs="http://data.riksdagen.se/fil/6DEC90A2-8571-4AD4-ACC1-0B96409176B1#page=8"/>
        <u xml:id="i-58yJkGNETon7vkBc9xE9ng" prev="i-HyyS4jBy1GgPn8AypkBHB8" next="i-EDLdC2RfacqPXcLcut9Qnu" who="i-VBA6eUH2CpmPZFgqzCpt9N">
          <seg xml:id="i-AkVtgxp3JraBPD4BU6oTvk">
            Därför har regeringen på sin agenda att se till att hitta ett
            system som på ett bättre sätt lever upp till skattebetalarnas
            legitima krav och förväntan på att dessa pengar används på ett
            korrekt sätt.
          </seg>
        </u>
        <u xml:id="i-EDLdC2RfacqPXcLcut9Qnu" prev="i-58yJkGNETon7vkBc9xE9ng" next="i-AD8mwTjb8tnBqHPBshaDVB" who="i-VBA6eUH2CpmPZFgqzCpt9N">
          <seg xml:id="i-GSc7o6FDkHdaafkY2YdSFk">
            Jag uppfattar att även den tidigare socialdemokratiska regeringen
            såg detta problem och därför tillsatte den utredning som nu ser
            över detta, och här öppnar utredningsdirektiven för att göra stora
            förändringar. Sverige ska dock även fortsättningsvis ha folkbildning
            och ett starkt föreningsliv.
          </seg>
        </u>
        <u xml:id="i-AD8mwTjb8tnBqHPBshaDVB" prev="i-EDLdC2RfacqPXcLcut9Qnu" next="i-RDCpR1x3MtUG148mwHb3fv" who="i-VBA6eUH2CpmPZFgqzCpt9N">
          <seg xml:id="i-BUfZx2sFgBWLcjfWug32cQ">
            Jag vill inte föregripa denna utredning, och det pågår ett arbete
            i Regeringskansliet med att besvara Riksrevisionens allvarliga
            kritik. Ingen kan vara nöjd med dagens system med tanke på rapporterna
            om fusk och oegentligheter. Det är vår demokratiska och politiska
            uppgift att inte blunda för detta utan att vidta åtgärder så att
            systemet kan upprätthålla legitimiteten. Om legitimiteten saknas
            finns risk att människor inte längre är beredda att fortsätta
            att betala skattepengar till föreningslivet. Det finns alltså
            ingen viktigare uppgift än att se till att fusket minskar och
            att vi får kontroll och styrning på denna verksamhet.
          </seg>
        </u>
        <u xml:id="i-RDCpR1x3MtUG148mwHb3fv" prev="i-AD8mwTjb8tnBqHPBshaDVB" who="i-VBA6eUH2CpmPZFgqzCpt9N">
          <seg xml:id="i-5Q8uFLb9zZRZBrRae7RphV">
            Jag ska också svara på frågan om folkhögskolornas anslag. Regeringen
            har höga ambitioner och ligger på en högre nivå än den tidigare
            socialdemokratiska regeringen aviserade i sin budget.
          </seg>
        </u>
        <note xml:id="i-XJtfPLCTsReCzk6uTZ6yjN" type="speaker">
          Anf. 7 LINUS SKÖLD (S):
        </note>
        <u xml:id="i-6zhXaQN4Zf25R1pfBfurC5" next="i-9kxpgyFxXr9ynu9VXXzrUE" who="i-Xvwr4Q7CsjqRAtkC5NmcYG">
          <seg xml:id="i-9kjj267hULEqWYxTyf8drc">
            Fru talman! Tidöavtalets konstruktion har redan vid flera tillfällen
            visat sig innebära att den regering Mats Perssons ingår i bara
            sitter kvar så länge den lyder Sverigedemokraternas kommando.
            Sverigedemokraternas omedelbara inställning till folkbildning
            kan sammanfattas i två korta fraser: Mycket mindre pengar. Politiskt
            styrt innehåll så att det passar deras nationalism.
          </seg>
        </u>
        <u xml:id="i-9kxpgyFxXr9ynu9VXXzrUE" prev="i-6zhXaQN4Zf25R1pfBfurC5" next="i-2PVQXKDUDXyX1z6o4mE9Bt" who="i-Xvwr4Q7CsjqRAtkC5NmcYG">
          <seg xml:id="i-Wotq3kCQKtdTxFq3noo9ZY">
            Därför tycker jag att Mats Persson är skyldig mig och alla andra
            folkbildningsentusiaster i landet att svara på dessa frågor: Kommer
            han att agera för att lägga ned Folkbildningsrådet? Om han gör
            det, hur ska han då säkerställa att folkbildningen innehållsmässigt
            inte kommer att styras av Sverigedemokraternas nationalism eller
            andra politiska dogmer?
          </seg>
        </u>
        <u xml:id="i-2PVQXKDUDXyX1z6o4mE9Bt" prev="i-9kxpgyFxXr9ynu9VXXzrUE" next="i-APxFsTobrZBPHA6JRYoKee" who="i-Xvwr4Q7CsjqRAtkC5NmcYG">
          <seg xml:id="i-HvsquCmG6Cb4YWcSbT8axB">
            I Tidöavtalet framgår det att folkbildningen ska effektiviseras.
            Med det får man anta att det blir mindre pengar framöver – det
            är det effektivisering brukar betyda. Mats Persson får såklart
            rätta mig om jag skulle ha antagit fel.
          </seg>
        </u>
        <u xml:id="i-APxFsTobrZBPHA6JRYoKee" prev="i-2PVQXKDUDXyX1z6o4mE9Bt" next="i-FGQNkgEEubKKbMPiC9StGL" who="i-Xvwr4Q7CsjqRAtkC5NmcYG">
          <seg xml:id="i-EfFSLe6YcjmgkzfrUpUNFJ">
            Fru talman! Samtidigt har han ju redan påbörjat nedskärningarna.
            Den 2 november i år, ungefär en vecka innan budgeten presenterades,
            sa Mats Persson i nättidningen Altinget följande: ”Jag kan redan
            nu säga att det inte blir några sänkta anslag för folkbildningen
            i den här budgeten.” Innevarande år, alltså 2022, var anslaget
            14:1, i utgiftsområde 17, B idrag till folkbildningen 4 829 783
            000 kronor. När regeringens budgetproposition sedan presenterades
            visade det sig att samma anslag låg på 4 337 783 000, det vill
            säga 492 miljoner kronor mindre än 2022.
          </seg>
        </u>
        <u xml:id="i-FGQNkgEEubKKbMPiC9StGL" prev="i-APxFsTobrZBPHA6JRYoKee" next="i-UKWjtHu3RubhztxCC2mBAK" who="i-Xvwr4Q7CsjqRAtkC5NmcYG">
          <seg xml:id="i-B4r8ZXwJcJBHKmkyCadChf">
            Mats Persson följer alltså samma linje som han gjorde i en interpellation
            om utbildningsplatser i kammaren för en dryg vecka sedan: att
            kalla anslagsminskningar för satsningar. Då gällde det anslagen
            generellt för vuxna, som regeringen sänker med belopp som motsvarar
            omkring 30 000 utbildningsplatser. Veckan dessförinnan följde
            Mats Perssons kollega Parisa Liljestrand följde samma linje när
            hon menade att en halvering av utvecklingsbidraget till kulturskolan
            var en satsning hon var stolt över.
          </seg>
        </u>
        <pb facs="http://data.riksdagen.se/fil/6DEC90A2-8571-4AD4-ACC1-0B96409176B1#page=9"/>
        <u xml:id="i-UKWjtHu3RubhztxCC2mBAK" prev="i-FGQNkgEEubKKbMPiC9StGL" next="i-TkNP9B4EqrTdh27yzyvziD" who="i-Xvwr4Q7CsjqRAtkC5NmcYG">
          <seg xml:id="i-PJWFPGCHe83HVRs8RzJ7my">
            I dag gäller det mer specifikt anslagsminskningar på folkbildningen.
            Låt mig ta ett exempel till. Studieförbunden har sedan flyktingkrisen
            2015 också ett särskilt uppdrag och en särskild finansiering för
            att arbeta med asylsökandes språkinlärning och orientering i det
            svenska samhället. Det är en viktig insats som ger den som kommit
            till Sverige bättre förutsättningar att få en springande start
            på sin integration och etablering trots att de ännu inte fått
            rätt till undervisning i sfi. Satsningen kallas Svenska från dag
            ett.
          </seg>
        </u>
        <note xml:id="i-9D9pzurudiXC91fvp2cWUx">
          Det finansieras på anslaget 14:3 Särskilda insatser inom folkbildningen
          . År 2022 var det 60 miljoner, och Mats Persson lovade inga sänkta
          anslag i Altinget. I budgeten för nästa år är samma anslag anvisat
          30 miljoner.
        </note>
        <u xml:id="i-TkNP9B4EqrTdh27yzyvziD" prev="i-UKWjtHu3RubhztxCC2mBAK" who="i-Xvwr4Q7CsjqRAtkC5NmcYG">
          <seg xml:id="i-USvnXfGVoyUdf1L5trNum4">
            Såhär i efterhand, kan Mats Persson erkänna att 30 miljoner är
            mindre än 60 miljoner? Kan Mats Persson säga att 4,3 miljarder
            är mindre än 4,8 miljarder?
          </seg>
        </u>
        <note xml:id="i-M5owdYHyYjGXsQT67yrr2E" type="speaker">
          Anf. 8 LAWEN REDAR (S):
        </note>
        <u xml:id="i-6sqRqWtRzBfCQfiz1XJYrS" next="i-ChYESa1mpfyrTEbVR4yvix" who="i-5NG8haprnyzzwKpK9HjwGZ">
          <seg xml:id="i-UoPPYK67nCkahzHgcsrafg">
            Fru talman! Utbildningsministern tycks ha ett varmt liberalt
            engagemang för föreningslivet, idrotten, människans möjlighet
            till bildning och kulturen och beskriver vikten av föreningslivet
            för att fundamentalt demokratiskt och vitalt samhälle.
          </seg>
        </u>
        <u xml:id="i-ChYESa1mpfyrTEbVR4yvix" prev="i-6sqRqWtRzBfCQfiz1XJYrS" next="i-VXEEzH1gFDJtyFfR2ZGcBc" who="i-5NG8haprnyzzwKpK9HjwGZ">
          <seg xml:id="i-3ixeyHNrTJqS1Q56hs3z5w">
            Det stämmer att det uppdagade fusket i Järva 2019 föranledde
            Riksrevisionens utredning och ett initiativ av den socialdemokratiskt
            ledda regeringen att utreda frågan om folkbildningen.
          </seg>
        </u>
        <u xml:id="i-VXEEzH1gFDJtyFfR2ZGcBc" prev="i-ChYESa1mpfyrTEbVR4yvix" next="i-S8tbTbz52AbhZnHPmyBqf4" who="i-5NG8haprnyzzwKpK9HjwGZ">
          <seg xml:id="i-Bka3nLzWqW5zxmzbjTMkQY">
            Utbildningsministern uttrycker i interpellationen här i dag att
            man inte vill föregripa utredningen, men i Tidöavtalet mellan
            Sverigedemokraterna, Moderaterna, Kristdemokraterna och Liberalerna
            stipuleras att ”i avvaktan på förslagen från den pågående utredningen
            om uppföljning och kontroll av statsbidraget behövs ytterligare
            åtgärder för att reformera stödet till folkbildningen ”.
          </seg>
        </u>
        <u xml:id="i-S8tbTbz52AbhZnHPmyBqf4" prev="i-VXEEzH1gFDJtyFfR2ZGcBc" who="i-5NG8haprnyzzwKpK9HjwGZ">
          <seg xml:id="i-GcDPmK3X9TkqoyubmU2qum">
            Kommer regeringen att vidta åtgärder innan vi har en utredning
            att ta ställning till, vilket stipuleras i Tidöavtalet, eller
            kommer man, som utbildningsministern uttrycker här i dag, att
            avvakta utredningens resultat?
          </seg>
        </u>
        <note xml:id="i-5HBUqxvM8UQLHr5JyYKWtX" type="speaker">
          Anf. 9 GUNILLA SVANTORP (S):
        </note>
        <u xml:id="i-8AXaEgx71Z6XpbaPhUndQM" next="i-D4GqMuPsSU9pHZ2pFZP78v" who="i-6Y7QyEzZ7gFrVaMjjyMzXk">
          <seg xml:id="i-ACVzv7ZFDyosgjKZA8pb2Q">
            Fru talman! Jag tänkte också uppehålla mig vid pengarna, på samma
            sätt som Linus Sköld. Det är ändå minus 572 miljoner kronor, och
            det som försvinner är satsningen på de 3 000 extraplatserna på
            folkhögskolor, som inte förlängs. Det är yrkesinriktade platser
            som inte förlängs. Det är svenska för föräldralediga som inte
            förlängs. Det är studieförbundens insatser för personer som står
            långt ifrån arbetsmarknaden som inte förlängs. Och det är Svenska
            från dag ett som minskas nästa år för att under 2024 försvinna
            helt.
          </seg>
        </u>
        <u xml:id="i-D4GqMuPsSU9pHZ2pFZP78v" prev="i-8AXaEgx71Z6XpbaPhUndQM" next="i-TiQGsUrAr4oLAoiz7S2zUt" who="i-6Y7QyEzZ7gFrVaMjjyMzXk">
          <seg xml:id="i-RUeaoiuXAGAW1Q38msZyQP">
            Jag skulle vilja fråga ministern: Tror han att dessa insatser
            inte har varit till någon nytta eftersom han nu inte tycker att
            det är viktigt att fortsätta med satsningarna utan i stället gör
            andra prioriteringar? Vad kan vara viktigare än att se till att
            de som står längst ifrån arbetsmarknaden kommer in i samhällslivet?
            Det är ju folkbildningens hela idé.
          </seg>
        </u>
        <u xml:id="i-TiQGsUrAr4oLAoiz7S2zUt" prev="i-D4GqMuPsSU9pHZ2pFZP78v" next="i-Y9kdVx9vjvJqfQxW2FLVhE" who="i-6Y7QyEzZ7gFrVaMjjyMzXk">
          <seg xml:id="i-QYZ9CFQkXCfkk7JK6o8sUM">
            Vi har haft något på folkhögskolorna som heter studiemotiverande
            folkhögskolekurs, där man kan gå i tre månader. Det startade 2010.
            Sedan dess har 43 000 personer deltagit i SMF, som vi kallar det
            . A v de som är yngre än 25 år har hela 36 procent gått vidare
            till studier eller arbete. Det är fantastiska siffror , och jag
            tycker verkligen att den nya regeringen och ministern borde hålla
            fast vid sådana satsningar i stället för att satsa på andra saker.
          </seg>
        </u>
        <u xml:id="i-Y9kdVx9vjvJqfQxW2FLVhE" prev="i-TiQGsUrAr4oLAoiz7S2zUt" who="i-6Y7QyEzZ7gFrVaMjjyMzXk">
          <seg xml:id="i-TAT63JLkvBy3uP9GDbwrL">
            Jag vill fråga: V arför skär man ned på det som verkligen gör
            skillnad för den enskild a personen?
          </seg>
        </u>
        <pb facs="http://data.riksdagen.se/fil/6DEC90A2-8571-4AD4-ACC1-0B96409176B1#page=10"/>
        <note xml:id="i-Bgmt553wqaXnhSjrzXMLdC" type="speaker">
          Anf. 10 ISAK FROM (S):
        </note>
        <u xml:id="i-FBqapAVaFgUzGp3j6B9GV3" next="i-PVfLu37XgAjikpz1KJZbg3" who="i-QpWVRM55tMRcHYZCMDFcHW">
          <seg xml:id="i-PWmDhzr8QVFrmbmGahDCkX">
            Fru talman! Det som Gunilla Svantorp lyfter upp är kärnan i det
            som Mats Persson och regeringen behöver ta till sig.
          </seg>
        </u>
        <u xml:id="i-PVfLu37XgAjikpz1KJZbg3" prev="i-FBqapAVaFgUzGp3j6B9GV3" next="i-FP7Zxb4mYh2MsuiEEsbfLQ" who="i-QpWVRM55tMRcHYZCMDFcHW">
          <seg xml:id="i-TJ6YS8Be6uKiTKGpHu3nxe">
            Pandemin skapade olika samhällseffekter. Samhället gick i vissa
            delar ned på sparlåga, så även studieförbunden och folkbildningen.
            De extra resurser som den tidigare regeringen tillsatte var helt
            nödvändiga för att upprätthålla standarden och säkerställa att
            kompetensen blev kvar men också för att skapa nya mötesformer.
            Man ställer om till digitala möten och kurser på ett helt fantastiskt
            sätt som kanske inte hade tillkommit utan pandemin.
          </seg>
        </u>
        <u xml:id="i-FP7Zxb4mYh2MsuiEEsbfLQ" prev="i-PVfLu37XgAjikpz1KJZbg3" next="i-Bqqo586ytqj6uLr2pKQy7g" who="i-QpWVRM55tMRcHYZCMDFcHW">
          <seg xml:id="i-5DRw9Y4FXUmHkV8upH8DdH">
            Nu är vi på väg tillbaka. Successivt ökar de traditionella fysiska
            mötena på både folkhögskolor och studieförbund. Samtidigt ser
            vi i delar av landet en växande arbetslöshet, med fler som står
            utanför arbetsmarknaden och fler som hamnar efter. Då blir det
            särskilt kontraproduktivt med de neddragningar som nu görs på
            de 3 000 extraplatserna, som skulle behövas nu för att möta lågkonjunkturen
            och säkerställa att kompetensen höjs.
          </seg>
        </u>
        <u xml:id="i-Bqqo586ytqj6uLr2pKQy7g" prev="i-FP7Zxb4mYh2MsuiEEsbfLQ" who="i-QpWVRM55tMRcHYZCMDFcHW">
          <seg xml:id="i-Hpd4k94df9okyurCX6ZKXn">
            Uppe i norra Sverige, som jag var inne på, behöver vi varenda
            kotte, oavsett om det är i vården, skolan eller industrin. Varje
            människa behövs där – det är arbetskraftsbrist inom varje sektor.
            Här har folkhögskolorna och folkbildningen en viktig plats, och
            därför blir det väldigt konstigt med dessa neddragningar.
          </seg>
        </u>
        <note xml:id="i-S3J93tUcgBrccnur98FaYX" type="speaker">
          Anf. 11 Utbildningsminister MATS PERSSON (L):
        </note>
        <u xml:id="i-NnXtgt8nFdmtKBGGvjioXZ" next="i-WdgXApudHjuS65hKeueq7m" who="i-VBA6eUH2CpmPZFgqzCpt9N">
          <seg xml:id="i-RKjthrbj18XxQmNs3MWwuQ">
            Fru talman! Det blir en lite märklig debatt när inramningen är
            att en socialdemokratisk minister hade en pressträff 2020 eller
            2021 och sa till svenska folket att det var coronapandemi, att
            man därför hade en pressträff och att man gjorde tillfälliga satsningar
            på exempelvis folkhögskolorna fram till 2022. Det var en tillfällig
            satsning därför att det var merkostnader under pandemin och det
            därför fanns ett behov. Detta var beskedet från en socialdemokratisk
            minister.
          </seg>
        </u>
        <u xml:id="i-WdgXApudHjuS65hKeueq7m" prev="i-NnXtgt8nFdmtKBGGvjioXZ" next="i-N7q5CzBpFHRPY85TBwbXUk" who="i-VBA6eUH2CpmPZFgqzCpt9N">
          <seg xml:id="i-TUXQcoxuRke8hGLzfvfAH9">
            Man var väldigt tydlig med att det var tillfälligt. Socialdemokraterna
            skrev i sin egen budget att det var en tillfällig satsning som
            löper ut 2022. Man berättade för svenska folket, folkhögskolorna
            och folkbildningen att det var tillfälliga pengar. När dessa pengar
            löper ut och den nya regeringen, som har fått svenska folkets
            mandat för förändring, säger att vi har höga ambitioner för folkhögskolorna
            och folkbildningen och att vi har högre permanenta anslag än vad
            den tidigare socialdemokratiska regeringen hade, då vill man plötsligt
            inte låtsas om att det var tillfälliga satsningar.
          </seg>
        </u>
        <u xml:id="i-N7q5CzBpFHRPY85TBwbXUk" prev="i-WdgXApudHjuS65hKeueq7m" next="i-BqZB9KYmJdG91g3cDDi1Jt" who="i-VBA6eUH2CpmPZFgqzCpt9N">
          <seg xml:id="i-9b1mqk8H1eWBP7cryYsN3w">
            Det är så klassisk oppositionspolitik går till, men det är viktigt
            att föra fram detta för protokollet. Det är lätt att lova och
            säga saker och ting, men Socialdemokraterna tyckte själva att
            det var viktigt att det var tillfälliga pengar.
          </seg>
        </u>
        <pb facs="http://data.riksdagen.se/fil/6DEC90A2-8571-4AD4-ACC1-0B96409176B1#page=11"/>
        <u xml:id="i-BqZB9KYmJdG91g3cDDi1Jt" prev="i-N7q5CzBpFHRPY85TBwbXUk" who="i-VBA6eUH2CpmPZFgqzCpt9N">
          <seg xml:id="i-DCKmYkLywLhwkNCie2spMC">
            Den här regeringen gör inga neddragningar. Vi har permanenta
            nivåer som ligger högre än i budgetpropositioner från den tidigare
            socialdemokratiska regeringen. Vi har höga ambitioner för folkbildningen
            och folkhögskolorna, och det sker inga neddragningar.
          </seg>
        </u>
        <note xml:id="i-ExyKeAe7EEzstFpxKsJqo1" type="speaker">
          Anf. 12 LINUS SKÖLD (S):
        </note>
        <u xml:id="i-QigDitmTBLjeBrcpkgBsDc" next="i-PdKPQbTZRGwWiH7Qq5dS1D" who="i-Xvwr4Q7CsjqRAtkC5NmcYG">
          <seg xml:id="i-YKHVd6qKEjiBcLnE62znCC">
            Fru talman! Ministern vägrar fortfarande att svara på två mycket
            enkla frågor som jag har ställt i denna kammare i dag: Kommer
            han att lägga ned Folkbildningsrådet? Betraktar han 4,3 miljarder
            som mindre än 4,8 miljarder? Dessa frågor står fortfarande utan
            svar, fru talman.
          </seg>
        </u>
        <u xml:id="i-PdKPQbTZRGwWiH7Qq5dS1D" prev="i-QigDitmTBLjeBrcpkgBsDc" next="i-WJKMiGV18pxGnjsZsw6Ysz" who="i-Xvwr4Q7CsjqRAtkC5NmcYG">
          <seg xml:id="i-Um22X9hvcDPHJJEq14wJJB">
            När jag frågade hur Mats Persson skulle gå till väga för att
            effektivisera folkbildningen svarade han att det kanske blir mer
            kontroll och bättre statistik. Det är självfallet viktigt, som
            ministern påpekar, att bidragen till folkbildningen går till det
            de är avsedda för. Men det är mycket osäkert om mer byråkrati
            är det bästa sättet att effektivisera en verksamhet. Hur som helst
            borde han, för att vara ärlig, också ha svarat ”stora anslagsminskningar”.
            Det är uppenbart.
          </seg>
        </u>
        <u xml:id="i-WJKMiGV18pxGnjsZsw6Ysz" prev="i-PdKPQbTZRGwWiH7Qq5dS1D" next="i-E9frhpo9Fi4Ymwn8shT3Nu" who="i-Xvwr4Q7CsjqRAtkC5NmcYG">
          <seg xml:id="i-DY8HnJyhCMMRL6d8FFy2dM">
            På Liberalernas hemsida går det att hitta beslut från deras senaste
            landsmöte. År 2021 antog de ett förslag från en rapport med titeln
            Förortslyftet . Folkbildningen berörs i rapporten, men av de vackra
            ord Mats Persson använder i interpellationssvaret om folkbildningens
            kraft och betydelse syns inte ett spår. I stället handlar hela
            beslutet om samma ingång som Tidöavtalet och Sverigedemokraterna
            har, nämligen misstänkliggörande av folkbildningens aktörer och
            extern styrning och kontroll som överordnas de värden som folkbildningen
            bär upp.
          </seg>
        </u>
        <u xml:id="i-E9frhpo9Fi4Ymwn8shT3Nu" prev="i-WJKMiGV18pxGnjsZsw6Ysz" next="i-J87CgJJrnosc94r44UvhqC" who="i-Xvwr4Q7CsjqRAtkC5NmcYG">
          <seg xml:id="i-7okxrpzNG7re6fUJESSuiY">
            Jag undrar om Studieförbundet Vuxenskolan, som Liberalerna är
            med i, uppskattar detta misstänkliggörande. Jag tror att de, precis
            som jag och alla andra folkbildningsbesjälade, gärna hade hört
            mer om hur ministern ser på folkbildningens framtid och vilket
            samhälle ministern vill se.
          </seg>
        </u>
        <u xml:id="i-J87CgJJrnosc94r44UvhqC" prev="i-E9frhpo9Fi4Ymwn8shT3Nu" who="i-Xvwr4Q7CsjqRAtkC5NmcYG">
          <seg xml:id="i-c33cpMyC3NtWbKNA9nFLx">
            Jag tror på folkrörelserna. Jag vet att de bidrar till en bildad
            befolkning och en starkare demokrati. Om ministern vill att våra
            barn ska växa upp i ett samhälle där människor har möjlighet att
            förkovra sig och bilda sig genom hela livet utifrån eget intresse
            borde han överväga om effektiviseringar och kontroll verkligen
            är rätt väg att gå. Om han däremot vill ha ett samhälle där staten
            bestämmer vad folk får lära sig har Tidöavtalet helt rätt inriktning.
          </seg>
        </u>
        <note xml:id="i-QdZtp9gwapPN3SQFhvGBrP" type="speaker">
          Anf. 13 Utbildningsminister MATS PERSSON (L):
        </note>
        <note xml:id="i-Rj2rekWBXQL6a6qF6qRzcS">
          Fru talman! Tack, Linus Sköld och övriga deltagare, för en trevlig
          debatt!
        </note>
        <u xml:id="i-Fi2DmK89HznfX3YicUYSgQ" next="i-PsmswfZFDFLBFNzxga6ZmY" who="i-VBA6eUH2CpmPZFgqzCpt9N">
          <seg xml:id="i-3tB8XJwt2dTbeDAJX3tLZm">
            Jag måste ha uttryckt mig mycket klantigt, eller så är det någon
            som inte lyssnar med välvilja. Att regeringen skulle misstänkliggöra
            olika organisationer är en mycket allvarlig anklagelse.
          </seg>
        </u>
        <u xml:id="i-PsmswfZFDFLBFNzxga6ZmY" prev="i-Fi2DmK89HznfX3YicUYSgQ" next="i-TJTYB9QN2vmmJyMqNcMhT1" who="i-VBA6eUH2CpmPZFgqzCpt9N">
          <seg xml:id="i-XvMj17wK1h7Vdp2S5sEokb">
            Det vi är oroliga för är att man inte har respekt för skattebetalarnas
            pengar och att fusk och oegentligheter uppmärksammas gång på gång.
            Detta pekar Riksrevisionen mycket tydligt på i sin rapport, där
            man inte är nådig i sin kritik. Att vi i detta läge inte skulle
            öka kontrollen och att vi, som ansvariga för skattebetalarnas
            pengar, inte skulle vidta åtgärder för att se till att pengarna
            används på ett bättre sätt vore mycket oansvarigt.
          </seg>
        </u>
        <pb facs="http://data.riksdagen.se/fil/6DEC90A2-8571-4AD4-ACC1-0B96409176B1#page=12"/>
        <u xml:id="i-TJTYB9QN2vmmJyMqNcMhT1" prev="i-PsmswfZFDFLBFNzxga6ZmY" next="i-KfyLseFyhxKX6pnnfDA5wK" who="i-VBA6eUH2CpmPZFgqzCpt9N">
          <seg xml:id="i-5DwbkJcyUTnHUr26WoNGSU">
            Jag delar inte alls Linus Skölds uppfattning att det är fel väg
            att gå att ha mer kontroll. Jag tror att det är helt nödvändigt
            att ha mer kontroll över en verksamhet där det finns så uppenbara
            tecken på och rapporter om fusk och oegentligheter. Det vore oansvarigt
            av regeringen att inte agera och försöka använda skattebetalarnas
            pengar på ett bättre sätt. Skattebetalarna har nämligen rätt att
            ha en folkbildning som står upp för demokrati, som säkerställer
            att det är demokratiska värderingar, som står upp för fri åsiktsbildning
            men också rätt att veta att dessa pengar används med respekt för
            de människor som kliver upp varje morgon, går till jobbet och
            betalar skatt och att dessa pengar används till rätt saker. Detta
            ansvar vilar på oss.
          </seg>
        </u>
        <u xml:id="i-KfyLseFyhxKX6pnnfDA5wK" prev="i-TJTYB9QN2vmmJyMqNcMhT1" who="i-VBA6eUH2CpmPZFgqzCpt9N">
          <seg xml:id="i-7bgBnekxJxKSmy9MC5iHv1">
            Jag håller inte alls med Linus Sköld om att det är fel med kontroll.
            Det är viktigt med kontroll för att skattebetalarna ska kunna
            veta att pengarna används på rätt sätt.
          </seg>
        </u>
        <note xml:id="i-RDmwryknZs4W3TSKUjKBbB">
          Interpellationsdebatten var härmed avslutad.
        </note>
      </div>
      <div type="debateSection" xml:id="i-TW3AZsKzheiqfBfdJK78bn">
        <pb facs="http://data.riksdagen.se/fil/6DEC90A2-8571-4AD4-ACC1-0B96409176B1#page=1"/>
        <note xml:id="i-92HvGsGyrqRxfGu9XvVSCi">
          § 6 Svar på interpellation 2022/23:38 om bostadsbyggandet
        </note>
        <note xml:id="i-TMULiD9ewqNG1DNEnbu7wg" type="speaker">
          Anf. 14 Statsrådet ANDREAS CARLSON (KD):
        </note>
        <u xml:id="i-5G88bU26Km8FbBvpDcmCvS" next="i-2gALTvmNtJZZdUCBPq8zPL" who="i-V4PGuKUAKzYUXWKqj2bLeL">
          <seg xml:id="i-6kdP2pScdtZexsbWywirxi">
            F ru t alman! Markus Kallifatides har frågat mig hur regeringen
            och jag dels avser att undvika en kollaps i det samhällsekonomiskt
            helt centrala bostadsbyggandet, dels möta behovet av drygt 60
            000 nya bostäder per år fram till 2030.
          </seg>
        </u>
        <u xml:id="i-2gALTvmNtJZZdUCBPq8zPL" prev="i-5G88bU26Km8FbBvpDcmCvS" next="i-6a5DZKVPXGQwfeUSTuPGkq" who="i-V4PGuKUAKzYUXWKqj2bLeL">
          <seg xml:id="i-BgLNwTqYP8b8anhBiHfu41">
            Att byggbehovet är fortsatt stort är vi överens om. Sverige befinner
            sig i en utmanande ekonomisk situation. Hög inflation och stigande
            räntor pressar hushåll och företag , och svensk ekonomi bedöms
            vara i en lågkonjunktur 2023. Det ekonomiska läget påverkar i
            allra högsta grad även byggbranschen. Förutom kostnadsökningar
            och inflation , som förvärrar problemen , finns strukturella faktorer
            som måste hanteras för att vi ska få en välfungerande bostadsmarknad.
            Det är p roblem som subventioner inte löser.
          </seg>
        </u>
        <u xml:id="i-6a5DZKVPXGQwfeUSTuPGkq" prev="i-2gALTvmNtJZZdUCBPq8zPL" next="i-ASYtEXfLXseESJCsvDVQ4" who="i-V4PGuKUAKzYUXWKqj2bLeL">
          <seg xml:id="i-QHYAjb55njrjbfZTh8gKSs">
            Sedan en lång tid tillbaka har särskilt markpriserna, men också
            byggpriserna, ökat betydligt snabbare än konsumentprisindex ,
            KPI , i allmänhet. Kostnadsutvecklingen inom byggsektorn och byggmaterialindustrin
            präglas av bristande konkurrens med bland annat låg produktivitet.
          </seg>
        </u>
        <u xml:id="i-ASYtEXfLXseESJCsvDVQ4" prev="i-6a5DZKVPXGQwfeUSTuPGkq" next="i-YPdk1qJ5bEte7knUsxEEGk" who="i-V4PGuKUAKzYUXWKqj2bLeL">
          <seg xml:id="i-2EWWZd3Gw16aJp78Pmf75H">
            För att möta det beräknade behovet av nya bostäder behöver det
            byggas mer över hela landet, men det befintliga beståndet behöver
            också utnyttjas bättre. Vidare behövs insatser som gör att hela
            plan- och byggprocessen kan bli mer effektiv.
          </seg>
        </u>
        <u xml:id="i-YPdk1qJ5bEte7knUsxEEGk" prev="i-ASYtEXfLXseESJCsvDVQ4" who="i-V4PGuKUAKzYUXWKqj2bLeL">
          <seg xml:id="i-KEbVLnZaYFs8BNsyUxawUa">
            Reformer ska tas fram för att öka tillgången till byggbar mark
            , och reglerna för att bygga ska förenklas betydligt. Kommuner
            ska uppmanas och stimuleras att höja sin planberedskap, särskilt
            vad gäller småhus. Reformer ska genomföras som ger incitament
            till ökat byggande, inte minst för att tillgängliggöra bostäder
            för grupper som i dag har svårt att komma in på bostadsmarknaden.
            Det ska tas fram reformer som möjliggör för fler att äga sitt
            boende. Ett ökat eget ägande innebär att fler känner ett ansvar
            för sitt boende och sin boendemiljö.
          </seg>
        </u>
        <pb facs="http://data.riksdagen.se/fil/6DEC90A2-8571-4AD4-ACC1-0B96409176B1#page=13"/>
        <note xml:id="i-8FrC7FPbh9MMubQLA8Edti" type="speaker">
          Anf. 15 MARKUS KALLIFATIDES (S):
        </note>
        <u xml:id="i-HW6Pk3WYAPixQhds8uNsJz" next="i-NdPk1deRbTwhRvZShmUdED" who="i-MeFCbDpKPnR5B8CQwp68xh">
          <seg xml:id="i-9dTcKtMCVgjZGEq5LA6RUj">
            Fru talman! Jag tackar statsrådet för svaret. Jag är tyvärr inte
            så nöjd med svaret och därför inte heller alltför hoppfull om
            den omedelbara framtiden.
          </seg>
        </u>
        <u xml:id="i-NdPk1deRbTwhRvZShmUdED" prev="i-HW6Pk3WYAPixQhds8uNsJz" next="i-KuptwoYBpKvcaEcbzheHEL" who="i-MeFCbDpKPnR5B8CQwp68xh">
          <seg xml:id="i-6nzPZBtUQdr5WdsMNpHcg7">
            När byggkonjunkturen nu viker kraftigt krävs det faktiskt en
            handlingskraftig regering som säkrar allas rätt till en god bostad,
            minskar negativa effekter på svensk ekonomi och förhindrar stora
            varsel i byggsektorn. I stället möts vi av relativt tomma ord
            och diffusa löften om åtgärder någon gång i framtiden.
          </seg>
        </u>
        <u xml:id="i-KuptwoYBpKvcaEcbzheHEL" prev="i-NdPk1deRbTwhRvZShmUdED" next="i-NGtZUjQixCL6pTbRyovCte" who="i-MeFCbDpKPnR5B8CQwp68xh">
          <seg xml:id="i-M6H8XfKCjJgFw9ivfKyk7i">
            I oktober lämnade Boverket alltså en reviderad prognos för byggandet
            av bostäder i landet. Förutsättningarna på bostadsmarknaden har
            försämrats snabbt under året med kraftigt stigande räntor och
            energipriser. Hushållens köpkraft har försvagats avsevärt. Bostadsbyggandet
            förväntas därför minska markant.
          </seg>
        </u>
        <u xml:id="i-NGtZUjQixCL6pTbRyovCte" prev="i-KuptwoYBpKvcaEcbzheHEL" next="i-KVweCgFXvuSbviqefWw385" who="i-MeFCbDpKPnR5B8CQwp68xh">
          <seg xml:id="i-HbBti8VpTBzRn45TUvQG6p">
            I år lämnas startbesked för att börja bygga 60 000 bostäder,
            enligt Boverkets prognos. Det är 14 procent färre än 2021. År
            2023 kommer enligt samma prognos byggandet av cirka 45 000 bostäder
            att påbörjas, en minskning med 25 procent.
          </seg>
        </u>
        <u xml:id="i-KVweCgFXvuSbviqefWw385" prev="i-NGtZUjQixCL6pTbRyovCte" next="i-WMTcfjYjd2U4BuKcnA2RM2" who="i-MeFCbDpKPnR5B8CQwp68xh">
          <seg xml:id="i-C8LjkQXzjiygLmRV8mNMn">
            I stället för att ta höjd för riskerna med att hela västvärlden
            nu rör sig bort från nollräntesamhället väljer den högerkonservativa
            regeringen att abrupt avskaffa det statliga investeringsstödet
            för byggande av hyresrätter med lägre hyresnivå. Det kommer att
            få konsekvenser.
          </seg>
        </u>
        <u xml:id="i-WMTcfjYjd2U4BuKcnA2RM2" prev="i-KVweCgFXvuSbviqefWw385" next="i-Vr3v19FZnfBzTdfqNcKmWQ" who="i-MeFCbDpKPnR5B8CQwp68xh">
          <seg xml:id="i-KzAmhYPfzD2scp8TNAtE3a">
            Fru talman! Förra gången som de högerkonservativa partierna satt
            i regering ökade antalet bostäder konsekvent mindre än bostadsbehoven.
            Bostadsbristen ökade år för år. Den trenden vände under Socialdemokraternas
            tid i regering, och för första gången på över ett decennium började
            bostadsbristen att betas av.
          </seg>
        </u>
        <u xml:id="i-Vr3v19FZnfBzTdfqNcKmWQ" prev="i-WMTcfjYjd2U4BuKcnA2RM2" next="i-KfAWhLSjy3zFtqvFTo5dk" who="i-MeFCbDpKPnR5B8CQwp68xh">
          <seg xml:id="i-NymqkyfeLLBFn1JjdcZMs1">
            126 av 290 kommuner i detta land uppger att underskott på bostäder
            kommer att råda även om tre år. Att i detta läge avskaffa investeringsstödet
            i förtid, utan några andra åtgärder på bordet, är direkt oansvarigt.
          </seg>
        </u>
        <u xml:id="i-KfAWhLSjy3zFtqvFTo5dk" prev="i-Vr3v19FZnfBzTdfqNcKmWQ" next="i-7ijtLAhvTRLCvzpjViggjJ" who="i-MeFCbDpKPnR5B8CQwp68xh">
          <seg xml:id="i-UmPMRYKvA8pvHRAvsCtL8x">
            Kommuner, regioner och staten måste omgående ta ansvar för bostadsförsörjningen
            och byggandet. Många S-ledda kommuner drar sitt strå till stacken,
            men statens medverkan behövs, bland annat genom ökat tryck på
            motsträviga kommuner. Men i den nytillträdda högerregeringens
            budgetproposition finns i princip inga åtgärder på bostadspolitikens
            område. Och trots enträgna frågor från journalister, branschorganisationer
            och oss i den politiska oppositionen upprepar Andreas Carlson
            även här i dag fraser om reformer som ska komma någon gång i framtiden.
          </seg>
        </u>
        <u xml:id="i-7ijtLAhvTRLCvzpjViggjJ" prev="i-KfAWhLSjy3zFtqvFTo5dk" next="i-7WaFNzX1AMce5LV86A4Ppo" who="i-MeFCbDpKPnR5B8CQwp68xh">
          <seg xml:id="i-ADytRJKwnx1TByRw3HfL3V">
            Väldigt få bostäder kommer att byggas genom uttalanden om regeringens
            ambitioner, fru talman. Problemen är noll statligt stöd för byggandet,
            kommunal vägran att planera för byggande, stor ekonomisk osäkerhet
            och en efterfrågan som inte räcker till för att möta kostnadsbilden
            i nyproduktion. Lösningen är offentligt stöd för nybyggnation.
          </seg>
        </u>
        <u xml:id="i-7WaFNzX1AMce5LV86A4Ppo" prev="i-7ijtLAhvTRLCvzpjViggjJ" who="i-MeFCbDpKPnR5B8CQwp68xh">
          <seg xml:id="i-Rk9pwarRmY1emP8ohL5zJo">
            Jag upprepar därför frågan som allt fler ställer sig: Tänker
            den här regeringen låta byggandet kollapsa?
          </seg>
        </u>
        <note xml:id="i-B6XAZ4gqjr6sGaVRMVKeH2" type="speaker">
          Anf. 16 Statsrådet ANDREAS CARLSON (KD):
        </note>
        <u xml:id="i-L4usfSuN3ipbMh2ZEFLaat" next="i-H5WfcXk86ZRGXmhN6Ef1ii" who="i-V4PGuKUAKzYUXWKqj2bLeL">
          <seg xml:id="i-4MCfvYRAXvgLFRp2dnkx7k">
            Fru talman! Jag vill tacka Markus Kallifatides för hans engagemang
            i frågan. Det är välkommet. Men det hade varit nödvändigt också
            under den föregående regeringens år vid makten.
          </seg>
        </u>
        <pb facs="http://data.riksdagen.se/fil/6DEC90A2-8571-4AD4-ACC1-0B96409176B1#page=14"/>
        <u xml:id="i-H5WfcXk86ZRGXmhN6Ef1ii" prev="i-L4usfSuN3ipbMh2ZEFLaat" next="i-Ae25DhzALza5JhVmVuVbwA" who="i-V4PGuKUAKzYUXWKqj2bLeL">
          <seg xml:id="i-7AYMrBTxrJ8rsMqxtQQ7gV">
            Jag har på tisdag varit bostadsminister i åtta veckor. Den förra
            regeringen hade åtta år på sig. Vi hade varit i ett betydligt
            bättre läge om man hade genomfört strukturellt riktiga reformer
            som såg till att vi var rustade för den mycket tuffa situation
            som vi nu går in i och om den föregående regeringen hade tagit
            sitt ansvar och om Markus Kallifatides hade visat samma engagemang
            under de tidigare åtta åren som han tycks ha känt under de senaste
            åtta veckorna.
          </seg>
        </u>
        <u xml:id="i-Ae25DhzALza5JhVmVuVbwA" prev="i-H5WfcXk86ZRGXmhN6Ef1ii" next="i-9JKVxDStwS3qye1U6poRYw" who="i-V4PGuKUAKzYUXWKqj2bLeL">
          <seg xml:id="i-2XWzEdezoCgcjtvFeSFkAJ">
            Jag ska inte på något sätt raljera över engagemanget. Men man
            kan inte komma ifrån att det inte går att vända en mycket tuff
            situation på bostadsmarknaden, oavsett vilka förslag som skulle
            presenteras, under åtta veckor. Däremot har vi redan pekat ut
            på vilka områden som reformer ska tas fram. Där har det saknats
            väldigt mycket under de senaste åtta åren.
          </seg>
        </u>
        <u xml:id="i-9JKVxDStwS3qye1U6poRYw" prev="i-Ae25DhzALza5JhVmVuVbwA" next="i-AJgh3F16Dp2awGZZwii56D" who="i-V4PGuKUAKzYUXWKqj2bLeL">
          <seg xml:id="i-F4w7FEPpo84ZbdBAnZyjc2">
            Markus Kallifatides tar upp att vi avskaffar investeringsstödet.
            Det är inte på något sätt en nyhet att regeringen skulle avskaffa
            investeringsstödet. Det beslutade riksdagen redan 2021. Nu genomför
            vi det, vilket alla väljare kunde förutse. Vi tror inte att dyra
            subventioner med låg träffsäkerhet är vägen framåt för att komma
            åt problemen på svensk bostadsmarknad. Det tycks inte heller Socialdemokraterna
            tro, vill jag notera. Socialdemokraterna föreslår i sin skuggbudget
            inte ett öre mer i anslag till investeringsstöd för kommande år.
          </seg>
        </u>
        <u xml:id="i-AJgh3F16Dp2awGZZwii56D" prev="i-9JKVxDStwS3qye1U6poRYw" next="i-F7t5BrwntuBuNyTp2N9FZh" who="i-V4PGuKUAKzYUXWKqj2bLeL">
          <seg xml:id="i-9EBZsuSTrUjCGahgxRKqci">
            Jag tror alltså att här finns en bra grund för en möjlig gemensam
            bostadspolitik framöver. Kanske kan vi lägga investeringsstödet,
            det vill säga de dyra byggsubventionerna, till historien och titta
            framåt på vilka riktiga strukturella reformer som på allvar skulle
            kunna komma åt de strukturella problemen på bostadsmarknaden.
          </seg>
        </u>
        <u xml:id="i-F7t5BrwntuBuNyTp2N9FZh" prev="i-AJgh3F16Dp2awGZZwii56D" who="i-V4PGuKUAKzYUXWKqj2bLeL">
          <seg xml:id="i-G8wXPFcj4HAdDKSUWAwYCm">
            Jag skulle också vilja få fört till protokollet att jag har gjort
            ganska många intervjuer och svarat på många olika frågor under
            mina första åtta veckor som bostadsminister, fru talman. Jag kommer
            att fortsätta göra det, men vi kommer också att ta fram reformer
            som förenklar byggreglerna och ser till att få fram mer byggbar
            mark och gör att fler kan ta steget till sitt första boende. Det
            har regeringen redan aviserat, och vi kommer att återkomma med
            många reformer under de kommande åren. Jag kommer att leda det
            arbetet, och jag fortsätter gärna att ha en god dialog om det
            med alla partier i Sveriges riksdag.
          </seg>
        </u>
        <note xml:id="i-Nv8owv9eiknNrqyJPdw5iA" type="speaker">
          Anf. 17 MARKUS KALLIFATIDES (S):
        </note>
        <u xml:id="i-KBBYYJfRdFqmVscnjivUXH" next="i-ByzhrKuVUMxyidHg8gMg9i" who="i-MeFCbDpKPnR5B8CQwp68xh">
          <seg xml:id="i-VLhS53VsbiNUKt4SZaDm9x">
            Fru talman! Jag tackar ministern för svaret. Han behöver inte
            tvivla på mitt även fortsättningsvis stora engagemang i dessa
            frågor.
          </seg>
        </u>
        <u xml:id="i-ByzhrKuVUMxyidHg8gMg9i" prev="i-KBBYYJfRdFqmVscnjivUXH" next="i-WxtfGeDaqxbjjyoztktnYG" who="i-MeFCbDpKPnR5B8CQwp68xh">
          <seg xml:id="i-RCe6WaiTLUgYDRqBftHKGK">
            Jag vill ändå uppehålla mig lite mer vid nuläget. Skanska Sveriges
            vd intervjuades av Svenska Dagbladet i förra veckan. ”Det är upplagt
            för dramatik i byggbranschen”, påstås det i artikeln. Det kallas
            en slakt – bostadsbyggandet är nu på väg mot ”ett blodbad”, säger
            Gunnar Hagman, vd för Skanska Sverige. Vi läser vidare i artikeln:
            ”Byggbolagen räknar med tvärnit för nya bostadsprojekt nästa år.”
          </seg>
        </u>
        <u xml:id="i-WxtfGeDaqxbjjyoztktnYG" prev="i-ByzhrKuVUMxyidHg8gMg9i" next="i-PHCVCjtQBro9NrH1LbDQ3j" who="i-MeFCbDpKPnR5B8CQwp68xh">
          <seg xml:id="i-SBg7CNQsRQPxBBCHGHfvfA">
            Statsrådet Andreas Carlson intervjuades i Dagens Nyheter den
            29 november. På frågan vad regeringen kan göra åt kommuner som
            inte vill bygga svarar han: ” Vi kan uppmana och stimulera att
            kommunerna höjer sin planberedskap. Det är det vi har slagit fast
            i budgeten. ” Så säger Andreas Carlson. Hur avser regeringen att
            göra det, fru talman?
          </seg>
        </u>
        <u xml:id="i-PHCVCjtQBro9NrH1LbDQ3j" prev="i-WxtfGeDaqxbjjyoztktnYG" next="i-Y5u5E4w8w8pNwTrCSCPEQX" who="i-MeFCbDpKPnR5B8CQwp68xh">
          <seg xml:id="i-XsMNjvAvaHFYa3appWi9JM">
            ” Det handlar både om att öka tryggheten i utsatta områden men
            också om att fler ska kunna förverkliga sina boendedrömmar och
            ta steget in på den ägda marknaden ”, läser vi vidare i Dagens
            Nyheter. ” Och situationen ”, säger ministern, är att ” många
            som vill ta det steget och som vuxit upp och bor i utsatta områden,
            mer eller mindre tvingas att flytta ut från området . Här kommer
            vi att behöva jobba väldigt aktivt .”
          </seg>
        </u>
        <pb facs="http://data.riksdagen.se/fil/6DEC90A2-8571-4AD4-ACC1-0B96409176B1#page=15"/>
        <u xml:id="i-Y5u5E4w8w8pNwTrCSCPEQX" prev="i-PHCVCjtQBro9NrH1LbDQ3j" next="i-CQxti2eJgq1uCh4csWUHnx" who="i-MeFCbDpKPnR5B8CQwp68xh">
          <seg xml:id="i-myLM7DKtTvULyuMEBMsax">
            Fru talman! Jag ser fram emot massiva stöd till låginkomsttagare
            för att de ska kunna ta steget till ett ägt boende i kommande
            vårbudget. I höstens budget finns nämligen inte en enda krona
            avsatt för detta. Men jag tror att det kanske är som statsrådet
            Andreas Carlson själv säger på Bostadspolitik.se den 5 december:
            ” Vi har ett tufft ekonomiskt läge där byggtakten ser ut att dämpas.
            Viktigast för oss är att dämpa effekterna på hushållen och förbereda
            så att vi kan få fart på byggandet när konjunkturen väl vänder,
            säger han till Byggindustrin. ”
          </seg>
        </u>
        <u xml:id="i-CQxti2eJgq1uCh4csWUHnx" prev="i-Y5u5E4w8w8pNwTrCSCPEQX" next="i-6dEGRxtYBwVykzgYtDAxxf" who="i-MeFCbDpKPnR5B8CQwp68xh">
          <seg xml:id="i-7NyCB4C6HHeygs2qUEbfcp">
            Fru talman! Jag ställde två frågor till statsrådet i min interpellation.
            Den första var: Hur avser regeringen att undvika en kollaps i
            det för samhällsekonomin helt centrala bostadsbyggandet? Jag uppfattar
            att svaret på den frågan är att regeringen inte avser att undvika
            en sådan kollaps.
          </seg>
        </u>
        <u xml:id="i-6dEGRxtYBwVykzgYtDAxxf" prev="i-CQxti2eJgq1uCh4csWUHnx" who="i-MeFCbDpKPnR5B8CQwp68xh">
          <seg xml:id="i-A6y7ahbBLAchCbmYBTNx2P">
            Min andra fråga, fru talman, var: Hur avser regeringen att möta
            behovet av drygt 60 000 nya bostäder per år fram till 2030? Jag
            uppfattar att svaret på den frågan är att marknaden och möjligen
            breda subventioner till dyrt och ägt småhusboende är modellen
            som regeringen tänker sig, fru talman.
          </seg>
        </u>
        <note xml:id="i-FZMmCdcBnkfzRd7ocZBdwH">
          Är detta rätt uppfattat, Andreas Carlson?
        </note>
        <note xml:id="i-9RAi8WUJ8Hbi8notQGrTAS" type="speaker">
          Anf. 18 Statsrådet ANDREAS CARLSON (KD):
        </note>
        <u xml:id="i-JZBnmiD4t5tyStrhdVqYAW" next="i-6Q17B6EdK58QzZhA8TQLPh" who="i-V4PGuKUAKzYUXWKqj2bLeL">
          <seg xml:id="i-MjUtHWCYMj7ECoGmD6VZvx">
            Fru talman! Jag tror att man ska uppfatta mina svar på Markus
            Kallifatides frågor utifrån hur jag har svarat.
          </seg>
        </u>
        <u xml:id="i-6Q17B6EdK58QzZhA8TQLPh" prev="i-JZBnmiD4t5tyStrhdVqYAW" next="i-QHehDjwFFK4Gf3gFEyBVw7" who="i-V4PGuKUAKzYUXWKqj2bLeL">
          <seg xml:id="i-QAmRETXsNosUwCs6pfeMYR">
            När det kommer till vilka åtgärder som kommer att vidtas för
            att möta behovet av fler bostäder kommer det att behövas åtgärder
            för att alla olika upplåtelseformer ska finnas tillgängliga. Här
            finns det ju stora utmaningar på bred front i dag, men som frågan
            antyder kommer vi att prioritera småhus.
          </seg>
        </u>
        <u xml:id="i-QHehDjwFFK4Gf3gFEyBVw7" prev="i-6Q17B6EdK58QzZhA8TQLPh" next="i-d5N9NPCWncaGfvNpfhJAU" who="i-V4PGuKUAKzYUXWKqj2bLeL">
          <seg xml:id="i-72pTDWi9PMHiUKFkUmXBYs">
            Det kommer vi att göra därför att vi ser att byggtakten och nyproduktionsgraden
            när det gäller småhus är betydligt lägre i Sverige jämfört med
            i andra länder i EU. Det är bara 20 procent av nyproduktionen
            i Sverige som utgörs av småhus, att jämföra med snittet i EU,
            som är 40 procent. Det finns också mätningar som indikerar att
            sju av tio gärna vill bo i småhus, så det finns en förväntan att
            vi ska svara upp mot den önskan.
          </seg>
        </u>
        <u xml:id="i-d5N9NPCWncaGfvNpfhJAU" prev="i-QHehDjwFFK4Gf3gFEyBVw7" next="i-PWr4AV7dxZ7Z1XMQbpuBzp" who="i-V4PGuKUAKzYUXWKqj2bLeL">
          <seg xml:id="i-TRi9C7QS3Ts6WF5BaoGnd">
            Det innebär inte att vi är emot andra upplåtelseformer; tvärtom
            behövs en bredd och ett angreppssätt på detta som inte ställer
            olika upplåtelseformer mot varandra. Det är inte min ambition,
            och det är det ingen som har påstått heller.
          </seg>
        </u>
        <u xml:id="i-PWr4AV7dxZ7Z1XMQbpuBzp" prev="i-d5N9NPCWncaGfvNpfhJAU" next="i-RAqKcdzbBEM24n2xPbUnDs" who="i-V4PGuKUAKzYUXWKqj2bLeL">
          <seg xml:id="i-G8xRua8gP22bwiDK7P1QWR">
            Vad gäller hur vi ska dämpa effekten och undvika en kollaps har
            vi, som vi har varit inne på, generella stöd till hushållen för
            att dämpa effekterna och säkra tryggheten och ekonomin för hushållen.
            Vi gör också betydande insatser vad gäller den sociala aspekten
            av bostadspolitiken, där vi bygger vidare på det som från början
            var ett tillkännagivande från riksdagen om att arbeta med en hemlöshetsstrategi
            på temat bostad först, för att undvika att fler blir utan bostad.
            Vi förlänger också det tillfälliga bostadsbidraget för att de
            med den allra tuffaste ekonomiska situationen ska bli avlastade
            i detta mycket tuffa läge. Det gäller de familjerna men också
            hela vårt land i den ekonomiska situation vi nu är i.
          </seg>
        </u>
        <pb facs="http://data.riksdagen.se/fil/6DEC90A2-8571-4AD4-ACC1-0B96409176B1#page=16"/>
        <u xml:id="i-RAqKcdzbBEM24n2xPbUnDs" prev="i-PWr4AV7dxZ7Z1XMQbpuBzp" next="i-QcJxyBVwcLAsBrHdYu9PPk" who="i-V4PGuKUAKzYUXWKqj2bLeL">
          <seg xml:id="i-W1T9Adu2uH3Ko5UZccq7af">
            Det leder mig till en av de andra frågorna som Kallifatides ställde,
            nämligen den om konjunkturen. Bostadsbyggande har ju alltid påverkats
            av konjunkturen. Det är inget nytt, och det är inget nytt den
            här gången heller. Det har varit så tidigare och kommer förmodligen
            att vara så även i framtiden.
          </seg>
        </u>
        <u xml:id="i-QcJxyBVwcLAsBrHdYu9PPk" prev="i-RAqKcdzbBEM24n2xPbUnDs" next="i-9Qg4VHiHikDHqfjaSRriDk" who="i-V4PGuKUAKzYUXWKqj2bLeL">
          <seg xml:id="i-3RuKM5hdgKLLPejq7WEuNB">
            Därför är det mycket viktigt att de strukturella förändringar
            som krävs för att få igång byggande finns på plats – och att de
            även finns på plats när det går bra i konjunkturen. Det har de
            tyvärr inte gjort; det har ju varit åtta år under den tidigare
            regeringen då man inte har tagit tag i de problem som finns i
            ett försök att öka byggtakten. Man har hänvisat – och det görs
            nu igen i debatten – till investeringsstödet, som när det väl
            prövas i tuffa tider inte matchas med ett enda öre i Socialdemokraternas
            egen skuggbudget.
          </seg>
        </u>
        <u xml:id="i-9Qg4VHiHikDHqfjaSRriDk" prev="i-QcJxyBVwcLAsBrHdYu9PPk" next="i-KVJ1VXQgnQTYrt2m9iCoJ3" who="i-V4PGuKUAKzYUXWKqj2bLeL">
          <seg xml:id="i-ScBAJtXSJ8c6yEpXqZc8nD">
            Det fagra talet om investeringsstödet prövas alltså i ekonomiskt
            tuffa tider. De ansökningar som kommit in motsvarar 16 miljarder
            kronor, och inte en enda krona kunde Socialdemokraterna lägga
            in i sin egen skuggbudget när detta prövades. Det är ju förståeligt,
            eftersom 16 miljarder kronor utgör nästan halva reformutrymmet
            om man jämför med BP 2023. Inte ens Socialdemokraterna hade alltså
            kunnat prioritera detta i regeringsställning, tror jag. Det är
            i alla fall det som indikeras i den skuggbudget som nu ligger
            på riksdagens bord från just Socialdemokraterna.
          </seg>
        </u>
        <u xml:id="i-KVJ1VXQgnQTYrt2m9iCoJ3" prev="i-9Qg4VHiHikDHqfjaSRriDk" next="i-6jpdQvMNBSPUDR5Q2LPXNU" who="i-V4PGuKUAKzYUXWKqj2bLeL">
          <seg xml:id="i-Y2pkaY1PNtLbbwejgsgkye">
            Frågan går alltså tillbaka till Kallifatides och hans eget parti:
            Vad gjorde man under åtta år? Vilka riktiga strukturella reformer,
            som har sett till att öka byggtakten så att man kan undvika en
            kollaps när konjunkturen väl vänder, är man stolt över ?
          </seg>
        </u>
        <u xml:id="i-6jpdQvMNBSPUDR5Q2LPXNU" prev="i-KVJ1VXQgnQTYrt2m9iCoJ3" next="i-WuMFh9Licg4GfFCCdPnMzb" who="i-V4PGuKUAKzYUXWKqj2bLeL">
          <seg xml:id="i-3sT4tJN7mtQumNEHNF3gM7">
            Vi kommer att återkomma. Vi har ett högt tempo, och vi har pekat
            ut mängder av reformer. Men att tro att vi skulle få fram dem
            på åtta veckor när politiken varit så eftersatt under åtta år
            – ja, jag får väl vända på det och tacka för tilltron till regeringen.
          </seg>
        </u>
        <u xml:id="i-WuMFh9Licg4GfFCCdPnMzb" prev="i-6jpdQvMNBSPUDR5Q2LPXNU" who="i-V4PGuKUAKzYUXWKqj2bLeL">
          <seg xml:id="i-JYpw2XTsR1ZBmDWKHxw5AW">
            Jag ser fram emot en fortsatt god dialog i dessa viktiga frågor.
          </seg>
        </u>
        <note xml:id="i-5Rgof4hHWpyEtT8GpVMg2k" type="speaker">
          Anf. 19 MARKUS KALLIFATIDES (S):
        </note>
        <u xml:id="i-2bNET9412LFdbAvX5bgiPf" next="i-DeKNvMwwDQPPo41dwxM3YN" who="i-MeFCbDpKPnR5B8CQwp68xh">
          <seg xml:id="i-79As5emL8U43DGpsFxZdJd">
            Fru talman! Jag ser också fram emot en fortsatt dialog om dessa
            väldigt viktiga frågor.
          </seg>
        </u>
        <u xml:id="i-DeKNvMwwDQPPo41dwxM3YN" prev="i-2bNET9412LFdbAvX5bgiPf" next="i-F2tS8iWR6geZzFgyUXPdeW" who="i-MeFCbDpKPnR5B8CQwp68xh">
          <seg xml:id="i-T8ejUM1QCYFBC2Jz8oiW31">
            Bostadsbyggandet i Sverige nådde en topp 2021, det vill säga
            i slutfasen av det socialdemokratiska regeringsinnehavet. Dåvarande
            statsrådet Johan Danielsson hör enligt min personliga minnesbild
            till de ministrar i tidigare regeringar som har gett direktiv
            till allra flest utredningar. Många av dessa kommer Andreas Carlson
            troligen att vara mottagare av under mandatperioden, så vi kommer
            att få anledning att diskutera Johan Danielssons initiativ.
          </seg>
        </u>
        <u xml:id="i-F2tS8iWR6geZzFgyUXPdeW" prev="i-DeKNvMwwDQPPo41dwxM3YN" next="i-3V47f2sqWupv48iBLdJoMu" who="i-MeFCbDpKPnR5B8CQwp68xh">
          <seg xml:id="i-WZrAr4AQngtFN4tdVqwPp2">
            Fru talman! Den socialdemokratiska budgetmotionen innehåller
            ett förslag om ett bemyndigande omfattande 8 miljarder kronor
            i investeringsstöd. Det är inte noll. 8 miljarder är mer än noll,
            Andreas Carlson. Jag tycker att det är viktigt att vi håller oss
            till fakta.
          </seg>
        </u>
        <u xml:id="i-3V47f2sqWupv48iBLdJoMu" prev="i-F2tS8iWR6geZzFgyUXPdeW" who="i-MeFCbDpKPnR5B8CQwp68xh">
          <seg xml:id="i-54bHza48TrpDXMhtkk6sH3">
            Mitt förslag här och nu för att undvika den slakt som Skanska
            Sveriges vd talar om och den nedgång som statsrådet själv ser
            och beskriver i sina svar till mig, till journalister, till branschen
            och så vidare är att regeringen ska överväga att göra någonting
            som den är ganska skicklig på, nämligen att kanske bryta lite
            grann mot ett vallöfte eller två och faktiskt återinföra ett stöd
            till nybyggnation – för att undvika en kollaps i det för samhällsekonomin
            så viktiga bostadsbyggandet.
          </seg>
        </u>
        <pb facs="http://data.riksdagen.se/fil/6DEC90A2-8571-4AD4-ACC1-0B96409176B1#page=17"/>
        <note xml:id="i-UxY8vhu4XYoMtCcA8sksgu" type="speaker">
          Anf. 20 Statsrådet ANDREAS CARLSON (KD):
        </note>
        <u xml:id="i-Arzu2Nm3AWthebTLBHSYDF" next="i-YMAX7uEGSQPnmEiadLpuPD" who="i-V4PGuKUAKzYUXWKqj2bLeL">
          <seg xml:id="i-BCGxyx4ZkM9GUdAGtHX5ZL">
            Fru talman! Tack, Markus Kallifatides, för samtalet! Ja, byggbehovet
            är fortsatt stort. Det är vi överens om. Sedan har vi kanske olika
            syn på vilka åtgärder som behövs. Men vi kommer att återkomma
            med en mängd reformer. Det finns en del utredningar som kommer
            in till regeringen, och vi kommer att överväga de förslagen också.
          </seg>
        </u>
        <u xml:id="i-YMAX7uEGSQPnmEiadLpuPD" prev="i-Arzu2Nm3AWthebTLBHSYDF" next="i-WmsC9sTU71R3paAHMoHfBN" who="i-V4PGuKUAKzYUXWKqj2bLeL">
          <seg xml:id="i-E3sxd7vAqSpufWWrbtRYiY">
            När det gäller just investeringsstödet är det riktigt att bemyndiganderamen
            höjs, men några nya medel anslås ju inte. Det är lätt att höja
            bemyndiganderamen, men det är ganska svårt att betala ut medel
            om det är tomt på kontot. Det är att bygga ett luftslott, skulle
            jag vilja säga till protokollet och alla andra som följer debatten
            med stort intresse.
          </seg>
        </u>
        <u xml:id="i-WmsC9sTU71R3paAHMoHfBN" prev="i-YMAX7uEGSQPnmEiadLpuPD" next="i-MAHnYzVMADXaCgfkYjPsPf" who="i-V4PGuKUAKzYUXWKqj2bLeL">
          <seg xml:id="i-Nk5qmarQpi3j7kxbUm9Fk5">
            Jag ser fram emot att återkomma med reformer som kommer att förenkla
            byggregler betydligt. Det gäller både småhusbyggen och flerbostadshus.
            Det handlar om att gå från väldigt detaljerade detaljkrav till
            mer av funktionskrav.
          </seg>
        </u>
        <u xml:id="i-MAHnYzVMADXaCgfkYjPsPf" prev="i-WmsC9sTU71R3paAHMoHfBN" who="i-V4PGuKUAKzYUXWKqj2bLeL">
          <seg xml:id="i-2TCVEKqyRTrA1CL1kyy3Lw">
            Det är också viktigt att få fram mer byggbar mark. Detta har
            varit uppe i debatten, och det kan kanske låta som om detta är
            lösningen. Men jag vill betona att det inte finns en enskild lösning.
            Detta visas tydligt av investeringsstödet. Man kan inte satsa
            allt på en enskild tårtbit. Det kommer inte att lösa de strukturella
            problem som finns. Det krävs ett bredare angreppssätt och att
            man har ett högt reformtempo i alla delarna. Det kommer regeringen
            att ha. Vi kommer att återkomma om detta.
          </seg>
        </u>
        <note xml:id="i-C1eke2bdMkwYGqzjDYLPRj">
          Interpellationsdebatten var härmed avslutad.
        </note>
      </div>
      <div type="debateSection" xml:id="i-6GHffDvWqQgv2MZKSDkSFB">
        <pb facs="http://data.riksdagen.se/fil/6DEC90A2-8571-4AD4-ACC1-0B96409176B1#page=1"/>
        <note xml:id="i-BbjNZjc4YtUdgamQwj2GJQ">
          § 7 Svar på interpellation 2022/23:73 om åtgärder för fortsatt
          byggande
        </note>
        <note xml:id="i-ANpCaUxsrr7kDgwF1BBQNe" type="speaker">
          Anf. 21 Statsrådet ANDREAS CARLSON (KD):
        </note>
        <u xml:id="i-CHTtMbdBUf9PdAz2QggFdL" next="i-Jx3HrH4bxNuxKYBtuhC6fH" who="i-V4PGuKUAKzYUXWKqj2bLeL">
          <seg xml:id="i-HHoAmRi6in7UrrN31gYYJm">
            Fru talman! Denis Begic har frågat mig vilka åtgärder jag tänker
            vidta för att byggandet, oavsett bostadsform, ska fortsätta.
          </seg>
        </u>
        <u xml:id="i-Jx3HrH4bxNuxKYBtuhC6fH" prev="i-CHTtMbdBUf9PdAz2QggFdL" next="i-87JtWwCTt2Ujr5czhhUYgq" who="i-V4PGuKUAKzYUXWKqj2bLeL">
          <seg xml:id="i-FQ8E6WJXAd89U3TMzoir2M">
            Jag vill börja med att hänvisa till mitt svar tidigare i dag
            till Markus Kallifatides, som ställde en snarlik fråga. Jag konstaterade
            då att det behöver byggas mer över hela landet för att möta det
            beräknade behovet av nya bostäder, men också att det befintliga
            beståndet behöver utnyttjas bättre. Vidare behövs insatser som
            gör att hela plan- och byggprocessen kan bli mer effektiv.
          </seg>
        </u>
        <u xml:id="i-87JtWwCTt2Ujr5czhhUYgq" prev="i-Jx3HrH4bxNuxKYBtuhC6fH" who="i-V4PGuKUAKzYUXWKqj2bLeL">
          <seg xml:id="i-Sjh9fmP1kHdqWmTg6gjgYm">
            Jag upprepar därför också vad jag svarade i den debatten, nämligen
            att reformer ska tas fram för att öka tillgången till byggbar
            mark och reglerna för att bygga ska förenklas betydligt. Kommuner
            ska uppmanas och stimuleras att höja sin planberedskap, särskilt
            vad gäller småhus. För att människors efterfrågan och behov av
            bostäder ska mötas är det viktigt att det finns ett utbud av olika
            typer av upplåtelseformer och bostäder som passar i olika skeden
            av livet. Det ska även vara möjligt att flytta mellan olika boendeformer.
            Reformer ska genomföras som ger incitament till ökat byggande,
            inte minst för att tillgängliggöra bostäder för grupper som i
            dag har svårt att komma in på bostadsmarknaden. Det ska tas fram
            reformer som möjliggör för fler att äga sitt boende.
          </seg>
        </u>
        <pb facs="http://data.riksdagen.se/fil/6DEC90A2-8571-4AD4-ACC1-0B96409176B1#page=18"/>
        <note xml:id="i-BzGzhMgyjxQgmEAsCvFVpV" type="speaker">
          Anf. 22 DENIS BEGIC (S):
        </note>
        <note xml:id="i-QiC3XnT6dox31fMuLjjAbb">
          Fru talman! Tack, ministern, f ör svaret, även om det hänvisades
          till den föregående debatten!
        </note>
        <u xml:id="i-LcWeui9HKxJyCdopMU7rtZ" next="i-StAV5qC8vnRhr7YKbbYBS7" who="i-CUTJJgAGx5ob6YXU1BcjVG">
          <seg xml:id="i-49wWbbLctL55MhYYBQb7Bn">
            I regeringens budget finns inte en enda stavelse om hur vi ska
            bygga fler bostäder. Det är ett riktigt slag i magen för alla
            de unga som vill flytta hemifrån. Bostadsbyggandet bromsar inte
            in – det tvärnitar.
          </seg>
        </u>
        <u xml:id="i-StAV5qC8vnRhr7YKbbYBS7" prev="i-LcWeui9HKxJyCdopMU7rtZ" next="i-CfoSknF7zngfcYGzoDNMLE" who="i-CUTJJgAGx5ob6YXU1BcjVG">
          <seg xml:id="i-NvPzBT8J2GFmfKMbV3qRM">
            Det är inte bara för ungdomar som vill flytta hemifrån som det
            behöver byggas mer. Det är också för att bostadskarriären ska
            kunna fortsätta. Då kan även ungdomarnas föräldrar flytta från
            större hus och lägenheter, där i sin tur en ung familj kan flytta
            in. Därför är det viktigt att det byggs så mycket så möjligt.
          </seg>
        </u>
        <u xml:id="i-CfoSknF7zngfcYGzoDNMLE" prev="i-StAV5qC8vnRhr7YKbbYBS7" next="i-NUWN58ZYtscKQjPhF5ViHm" who="i-CUTJJgAGx5ob6YXU1BcjVG">
          <seg xml:id="i-CBnP7Loba25kyJktMhXkzX">
            Av regeringsformen framgår att det allmänna ska trygga rätten
            till arbete, bostad och utbildning. Det ingår i de grundläggande
            målen för den offentliga verksamheten. Därför kan man som regering
            inte luta sig tillbaka och tro att marknaden ska lösa dessa problem.
            Om inte bostadsministern känner till det kan jag nämna att det
            inte bara är här i Sverige som man tycker att man behöver stötta
            bostadsbyggande med till exempel investeringsstöd, som nämndes
            tidigare här. Det görs så i Tyskland, Holland och våra grannländer.
            Det bör vi också göra här i Sverige. Finland, som är hälften så
            stort befolkningsmässigt, ger motsvarande cirka 40 miljarder kronor
            till bostadsbyggandet.
          </seg>
        </u>
        <u xml:id="i-NUWN58ZYtscKQjPhF5ViHm" prev="i-CfoSknF7zngfcYGzoDNMLE" next="i-7AqAMvGPP7tnyVY6kqjtXc" who="i-CUTJJgAGx5ob6YXU1BcjVG">
          <seg xml:id="i-99f8WNzf54kFqYeL33RX18">
            Men för mig handlar bostadsbyggandet inte bara om att få fler
            bostäder. Det handlar om mycket mer. Det handlar om att man kan
            flytta till orter och få jobb. Det är alltså också en arbetsmarknadspolitisk
            fråga.
          </seg>
        </u>
        <u xml:id="i-7AqAMvGPP7tnyVY6kqjtXc" prev="i-NUWN58ZYtscKQjPhF5ViHm" next="i-3aX7kTVHF3nUQdVWjNniRt" who="i-CUTJJgAGx5ob6YXU1BcjVG">
          <seg xml:id="i-EbrbnHYWu3G9yhn7fa5Vdo">
            När nu norra Sverige har stora behov av människor som kan ta
            jobb är det viktigare än någonsin att det finns bostäder att tillgå.
            Jag vet att den nuvarande regeringen har glömt halva Sverige,
            men just nu skapas det massor med jobb i de norra delarna av Sverige.
            Därför är det också viktigt att man stimulerar byggandet av bostäder
            i norra Sverige. Om de är tillfälliga eller för alltid spelar
            ingen roll. Om det är lägenheter eller villor spelar ingen roll.
            Viktigast är att människor kan flytta och ta jobb. Man kan inte
            som regering luta sig tillbaka och tro att någon annan ska lösa
            problemen.
          </seg>
        </u>
        <u xml:id="i-3aX7kTVHF3nUQdVWjNniRt" prev="i-7AqAMvGPP7tnyVY6kqjtXc" who="i-CUTJJgAGx5ob6YXU1BcjVG">
          <seg xml:id="i-AmkDKcciLcUgFMV1D8MGT8">
            Bostadsministern måste vara lyhörd för hur läget ser ut, framför
            allt när vi nu går in i en lågkonjunktur. Därför vill jag höra
            av bostadsministern hur man ska kunna få fler bostäder att byggas,
            just med hänsyn till det arbetsmarknadsläge vi har . Det framgår
            varken av budgeten eller av slottsavtalet.
          </seg>
        </u>
        <note xml:id="i-M3D89s1thvsCv8p52tD5xi" type="speaker">
          Anf. 23 ISAK FROM (S):
        </note>
        <note xml:id="i-TJKMi8sc5VncsAjfAtQvrq">
          Fru talman! Tack, Denis Begic och Markus Kallifatides , för väldigt
          viktiga interpellationer!
        </note>
        <u xml:id="i-MUGhSE7y71uG9cxHqsqadd" next="i-FXuZi1pn6B6Bmv5jwRWh2" who="i-QpWVRM55tMRcHYZCMDFcHW">
          <seg xml:id="i-DsgiHEbX9BadwZYvDmS5cv">
            Ska vi ha en långsiktig bostadspolitik med små lägenheter och
            så vidare kanske det behövs ett stöd. I dag har vi en situation
            där många har gjort bostadskarriärer. Men många äldre som sitter
            med stora hus vill flytta till en mindre hyresrätt. Det har blivit
            svårare och svårare.
          </seg>
        </u>
        <u xml:id="i-FXuZi1pn6B6Bmv5jwRWh2" prev="i-MUGhSE7y71uG9cxHqsqadd" next="i-BQsKUpNDDoxj2WquzgcisW" who="i-QpWVRM55tMRcHYZCMDFcHW">
          <seg xml:id="i-KQ95TKXADopsX7kxm82UjY">
            Ska man ha långsiktigt stöd, eller ska det vara panik och klippta
            stöd? Det är ganska stor skillnad, särskilt om man från en dag
            till en annan aviserar att stöden försvinner. Och oavsett om det
            gäller stöd till byggande av hyresrätter eller stöd till miljöbilar
            är den här regeringen väldigt duktig på att klippa stöd – lika
            duktig som man är på att misslyckas med att uppfylla vallöften.
          </seg>
        </u>
        <pb facs="http://data.riksdagen.se/fil/6DEC90A2-8571-4AD4-ACC1-0B96409176B1#page=19"/>
        <u xml:id="i-BQsKUpNDDoxj2WquzgcisW" prev="i-FXuZi1pn6B6Bmv5jwRWh2" next="i-Dhdgb8tJBJz4t2LDvq8irC" who="i-QpWVRM55tMRcHYZCMDFcHW">
          <seg xml:id="i-57J5Lx5pTNkxxLHGmu5Xb2">
            I norra Sverige pågår den gröna industriella revolutionen. Det
            kan inte ha missats av någon. Det handlar om 100 000 nya arbetstillfällen
            fram till 2035 i kombination med en demografisk kurva i fel riktning.
          </seg>
        </u>
        <u xml:id="i-Dhdgb8tJBJz4t2LDvq8irC" prev="i-BQsKUpNDDoxj2WquzgcisW" next="i-MiX5nqJAgBDTcuJApU5i5y" who="i-QpWVRM55tMRcHYZCMDFcHW">
          <seg xml:id="i-Mhog5QBqH7qrKgbn5MQJTL">
            Det handlar om Skellefteå, Gällivare, Boden, Luleå och Kiruna.
            Till detta kommer Umeå, som kontinuerligt växer med 3 000 nya
            invånare och 2 500 nya bostäder varje år. Det är den stad i norra
            Sverige och kanske i Sverige som helhet som har haft mest kontinuitet
            i sin växt under de senaste 25–30 åren.
          </seg>
        </u>
        <u xml:id="i-MiX5nqJAgBDTcuJApU5i5y" prev="i-Dhdgb8tJBJz4t2LDvq8irC" next="i-MKMcxSiQLrmQ2V5LcptkKv" who="i-QpWVRM55tMRcHYZCMDFcHW">
          <seg xml:id="i-yh6mwqjJKRQXmkVDKBRXk">
            Detta sker i ett område – Skellefteå, Gällivare och Boden – där
            bostadsmarknaden inte har varit speciellt van vid att växa. Det
            är klart att de stöd som aviserades var väldigt välkomna. Det
            gjorde också att många företag valde att etablera sig där. Just
            nu ser vi en tillbakagång. I Norrlandsfondens konjunkturbarometer
            för norra Sverige kunde man se att just bostadsbolagen känner
            en stark oro för framtiden.
          </seg>
        </u>
        <u xml:id="i-MKMcxSiQLrmQ2V5LcptkKv" prev="i-MiX5nqJAgBDTcuJApU5i5y" next="i-4QXo7EHZ9fPDzNE3jHg8Qa" who="i-QpWVRM55tMRcHYZCMDFcHW">
          <seg xml:id="i-BHhhi9A8iwcjQDr7NpHPBN">
            Det här riskerar att skada hela Sverige. Det skadar klimatpolitiken,
            och det skadar möjligheten att få människor i arbete. Förra veckan
            träffade vi Arbetsförmedlingen i Skellefteå, som har ett nationellt
            uppdrag att få människor att kunna flytta till Sverige. De säger
            att det finns jättemånga som är intresserade. Arbetslösheten är
            stor inte minst i Sörmland, och väldigt många är intresserade
            av att flytta till norra Sverige. Men då måste man ju ha någonstans
            att bo. Grunden för hela den mänskliga tillvaron är att man har
            någonstans att bo. Då behövs en bostadspolitik som tar hela frågan
            på allvar.
          </seg>
        </u>
        <u xml:id="i-4QXo7EHZ9fPDzNE3jHg8Qa" prev="i-MKMcxSiQLrmQ2V5LcptkKv" next="i-QPNv68WTJrq3zLTbjHWV9v" who="i-QpWVRM55tMRcHYZCMDFcHW">
          <seg xml:id="i-PCDqPAkzCvtiTAqDU8HRLs">
            Städer som Skellefteå och Luleå, med ganska starka lokala ekonomier
            och bostadsbolag, har kanske lite bättre förutsättningarför att
            klara detta. Men för kommuner som Boden och Gällivare, som kanske
            ska fördubbla sin befolkning helt och hållet samtidigt som de
            ska ställa om från en gruvproduktion till en annan, är det här
            fullständigt ohållbart. Här behövs hela samhällets stöd. Det saknar
            vi i dag, Andreas Carlson.
          </seg>
        </u>
        <u xml:id="i-QPNv68WTJrq3zLTbjHWV9v" prev="i-4QXo7EHZ9fPDzNE3jHg8Qa" who="i-QpWVRM55tMRcHYZCMDFcHW">
          <seg xml:id="i-Vp8kSESvUEFYAdrn6vaQAG">
            Regeringen bör avisera en helhet när det gäller detta. Om man
            vill få arbetslösa människor i arbete så finns dessa arbeten i
            norra Sverige, men då behövs bostäder.
          </seg>
        </u>
        <note xml:id="i-U3Sn4dTERX6T9Xi7id4tSc" type="speaker">
          Anf. 24 Statsrådet ANDREAS CARLSON (KD):
        </note>
        <u xml:id="i-M2vQatvvoVxtY9GkceibMn" next="i-nzd2yA3z2Nes9HqcYL9Fv" who="i-V4PGuKUAKzYUXWKqj2bLeL">
          <seg xml:id="i-X3LAPuS5aMXWNCRopCMqBB">
            Fru talman! Sverige ska ha en långsiktig och hållbar bostadspolitik
            för alla. Fler ska kunna förverkliga sina boendedrömmar. Människor
            ska också kunna flytta dit där arbeten finns.
          </seg>
        </u>
        <u xml:id="i-nzd2yA3z2Nes9HqcYL9Fv" prev="i-M2vQatvvoVxtY9GkceibMn" next="i-SsnYLUaEYLZvDaGhYvQYFy" who="i-V4PGuKUAKzYUXWKqj2bLeL">
          <seg xml:id="i-MLnrENC5MPF1XRdPX92Szr">
            Regeringen anser att det behövs fler bostäder, för att underlätta
            för ungdomar att få sin första bostad och för att bidra till flyttkedjor
            samt lokal och regional utveckling. Det berördes i de båda tidigare
            inläggen. Regeringen ska därför ta fram strukturellt riktade reformer,
            för att öka byggandet och inte minst för att tillgängliggöra bostäder
            för grupper som i dag har svårt att komma in på bostadsmarknaden.
          </seg>
        </u>
        <u xml:id="i-SsnYLUaEYLZvDaGhYvQYFy" prev="i-nzd2yA3z2Nes9HqcYL9Fv" next="i-63yCyzZ2UCiMtRfqtkHx35" who="i-V4PGuKUAKzYUXWKqj2bLeL">
          <seg xml:id="i-5BJvLLwejT3ycb3JfjCcXj">
            Jag ser ett stort engagemang för att utvärdera andra partiers
            politik. Jag förstår att det pågår en eftervalsdebatt och analys
            i det socialdemokratiska arbetar e partiet . Jag ser fram emot
            dessa och hade gärna suttit som en fluga på väggen och lyssnat
            på till exempel Isak Froms inlägg i de debatterna.
          </seg>
        </u>
        <u xml:id="i-63yCyzZ2UCiMtRfqtkHx35" prev="i-SsnYLUaEYLZvDaGhYvQYFy" next="i-GGLwZmPMhvECMk2Lt81V6z" who="i-V4PGuKUAKzYUXWKqj2bLeL">
          <seg xml:id="i-WpTHawuFnTYQkHfncBs8jd">
            Isak From säger här att människor måste ha någonstans att bo
            och att det krävs att man tar hela frågan på allvar. Vi har haft
            goda år bakåt. Det har byggts i hög takt, men man har ändå inte
            genomfört de strukturella reformer som hade kunnat lösa problemen
            på bostadsmarknaden. Det har inte förenklats i den takt som krävts,
            det har inte tagits fram byggbar mark i den omfattning som behövts
            och stegen in på bostadsmarknaden har inte förbättrats.
          </seg>
        </u>
        <pb facs="http://data.riksdagen.se/fil/6DEC90A2-8571-4AD4-ACC1-0B96409176B1#page=20"/>
        <u xml:id="i-GGLwZmPMhvECMk2Lt81V6z" prev="i-63yCyzZ2UCiMtRfqtkHx35" next="i-WwNBkd191afKKjsySYWCKB" who="i-V4PGuKUAKzYUXWKqj2bLeL">
          <seg xml:id="i-B93dtB2pLKCgVWhd1YVCFf">
            Småhusbyggandet har också varit eftersatt. Som jag beskrev i
            mitt tidigare inlägg består bara 20 procent av nyproduktionen
            i Sverige av småhus, jämfört med 40 procent i övriga EU. Man kan
            såklart hänvisa till flyttkedjor och att fler ska flytta från
            sina hus för att andra ska flytta in. Att få flyttkedjorna på
            plats, som det talats om i decennier, är också något som regeringen
            har på sin agenda. Men när Socialdemokraterna har haft makten
            och kunnat påverka det på allvar har de inte tagit ansvar för
            det.
          </seg>
        </u>
        <u xml:id="i-WwNBkd191afKKjsySYWCKB" prev="i-GGLwZmPMhvECMk2Lt81V6z" next="i-JNMZeWfHZuGXVhxHqkMT8L" who="i-V4PGuKUAKzYUXWKqj2bLeL">
          <seg xml:id="i-APDbDZnLSajqwSXDuLLU69">
            Under de här första sju och en halv veckorna har vi pekat ut
            en rad olika områden där det ska tas fram reformer. Vi kommer
            att ha ett högt reformtempo, och vi kommer att återkomma till
            Sveriges riksdag när det gäller detta.
          </seg>
        </u>
        <u xml:id="i-JNMZeWfHZuGXVhxHqkMT8L" prev="i-WwNBkd191afKKjsySYWCKB" next="i-FUJKpTFcw4Y4CCiHoeVpKx" who="i-V4PGuKUAKzYUXWKqj2bLeL">
          <seg xml:id="i-RKFJ6zFsq8h4sRVrcFddo6">
            Precis som också nämnts tidigare är det nu ett oerhört tufft
            ekonomiskt läge, ett helt annat läge. Vi har hög inflation, vi
            har höga räntor och vi har stigande priser och minskad köpkraft
            för de svenska hushållen. Jag tror inte att någon i kammaren är
            förvånad över att det får effekt på bostadsbyggandet. Så har det
            alltid varit, och så kommer det förmodligen att vara även i framtiden.
            Då blir det ännu tydligare att det brister och att man inte har
            tagit tag i de strukturella utmaningarna. Det är det som den här
            regeringen nu har på agendan.
          </seg>
        </u>
        <u xml:id="i-FUJKpTFcw4Y4CCiHoeVpKx" prev="i-JNMZeWfHZuGXVhxHqkMT8L" who="i-V4PGuKUAKzYUXWKqj2bLeL">
          <seg xml:id="i-Htf5duqoSthkBWmjpEhKQA">
            Vi kommer att ha ett högt reformtempo för det, just för att människor
            ska kunna flytta dit där jobben finns. Man vill kanske flytta
            av andra anledningar också. Det ska finnas tillgång till bra bostäder
            i olika upplåtelseformer. Vi ska inte ställa olika boendeformer
            mot varandra. Det krävs ökat byggande i alla olika former som
            kan tänkas. Det står på den här regeringens agenda. Vi kommer
            att jobba aktivt med detta. Jag ser fortfarande fram emot goda
            samtal om detta i Sveriges riksdag och var de än kan ske.
          </seg>
        </u>
        <note xml:id="i-LBezHETsunYkBz1fRhrpVw" type="speaker">
          Anf. 25 DENIS BEGIC (S):
        </note>
        <u xml:id="i-RCXUuvdHL1iPeCBv6f14vt" next="i-JVmjtZF1BrNBLQAqubmw5m" who="i-CUTJJgAGx5ob6YXU1BcjVG">
          <seg xml:id="i-JUtrrxiXPiLS47r96WXLJ">
            Fru talman! Min fråga var vilka konkreta reformer som statsrådet
            och regeringen arbetar med. Det är inte särskilt förtroendeingivande
            att gång på gång hänvisa till mantrat ”reformer ska genomföras”.
            Berätta för oss i kammaren och de som tittar på tv vilket arbete
            som egentligen pågår i Regeringskansliet och departementet, Andreas
            Carlson. Om det vet vi ingenting.
          </seg>
        </u>
        <u xml:id="i-JVmjtZF1BrNBLQAqubmw5m" prev="i-RCXUuvdHL1iPeCBv6f14vt" next="i-Bj1n65RtpwSL56npL5sL4U" who="i-CUTJJgAGx5ob6YXU1BcjVG">
          <seg xml:id="i-HcfERCau5bcuukHtcFkLqq">
            Vi vet dock att det råder brist på bostäder. Vi vet att lösningen
            är att bygga fler bostäder. Vi vet att de högerkonservativa partierna
            har avskaffat investeringsstödet, som har varit ett avgörande
            incitament för att bygga hyresrätter med rimliga hyror. Allt detta
            vet vi. Men frågorna som behöver svar är: Vad planerar regeringen
            att göra? Vilka reformer är på gång? Och när kan man förvänta
            sig att de levereras?
          </seg>
        </u>
        <u xml:id="i-Bj1n65RtpwSL56npL5sL4U" prev="i-JVmjtZF1BrNBLQAqubmw5m" next="i-6ccRcKFgkhXNNo7xJmpYCi" who="i-CUTJJgAGx5ob6YXU1BcjVG">
          <seg xml:id="i-QvG8CZHmebpaTh5LFhy1L1">
            Bostadsbristen är för många människor något verkligt här och
            nu. Dessa människor kan inte bo i reformer som ska genomföras.
            Det är dessutom oklart när och hur dessa reformer ska genomföras.
            Människor behöver tak, golv, väggar, fönster, el, vatten och avlopp.
            De behöver hyresrätter, bostadsrätter, villor och radhus.
          </seg>
        </u>
        <u xml:id="i-6ccRcKFgkhXNNo7xJmpYCi" prev="i-Bj1n65RtpwSL56npL5sL4U" next="i-RBGMNtGPxscwBBSfq4va3a" who="i-CUTJJgAGx5ob6YXU1BcjVG">
          <seg xml:id="i-SEW3JsjFpqKvp68Nk1azct">
            Jag har full respekt för att statsrådet arbetar hårt och att
            det blir många och långa dagar. Jag ser framför mig att statsrådet
            kommer till departementet tidigt på morgonen, och säkert går hem
            sent på kvällen. Men hur fördriver statsrådet tiden däremellan?
            Vad är det egentligen som uträttas? Hur ser det konkreta arbetet
            ut? Och när blir det något synligt resultat? Är det i år, nästa
            år eller om fyra år? När kan vi se resultaten?
          </seg>
        </u>
        <pb facs="http://data.riksdagen.se/fil/6DEC90A2-8571-4AD4-ACC1-0B96409176B1#page=21"/>
        <u xml:id="i-RBGMNtGPxscwBBSfq4va3a" prev="i-6ccRcKFgkhXNNo7xJmpYCi" next="i-JZGMDyDc5EDMHrqiWYqSbR" who="i-CUTJJgAGx5ob6YXU1BcjVG">
          <seg xml:id="i-368NuHzdGGcVaWZmvymQQd">
            Fru talman! Jag vet att frågorna är många, men de är viktiga
            för många människor i det avlånga landet Sverige. De förväntar
            sig svar. Därför är det en skyldighet för mig och oss i oppositionen
            att åtminstone försöka få mer konkreta svar än att ”reformer ska
            genomföras”.
          </seg>
        </u>
        <u xml:id="i-JZGMDyDc5EDMHrqiWYqSbR" prev="i-RBGMNtGPxscwBBSfq4va3a" who="i-CUTJJgAGx5ob6YXU1BcjVG">
          <seg xml:id="i-BtN2UWYpy26XVYLoFHVHy9">
            Jag ber ministern att ge oss åtminstone något exempel på hur
            det skulle kunna bli fart på bostadsbyggandet.
          </seg>
        </u>
        <note xml:id="i-USsTETaZtMzcbuwkpmV9vU" type="speaker">
          Anf. 26 ISAK FROM (S):
        </note>
        <u xml:id="i-FJqPuB3vp2oLxG4YndEPqt" next="i-UHdr1M6o3YDoueQiah1U7Z" who="i-QpWVRM55tMRcHYZCMDFcHW">
          <seg xml:id="i-kMXBvQDKwT8GtDK8AQbJk">
            Fru talman! Andreas Carlson! Man blir lite fundersam. Finns det
            någon samordning i Regeringskansliet? Har du och arbetsmarknadsministern
            haft möte? Det behövs såväl utbildningar som infrastruktur och
            bostäder för att den gröna industriomvandlingen ska vara möjlig.
            Alla delarna behövs. Min uppmaning är att ni bör samordna detta
            i Regeringskansliet. Utan bostäder blir det ingen grön industriomvandling.
            Alla reformerna behövs, varendaste en.
          </seg>
        </u>
        <u xml:id="i-UHdr1M6o3YDoueQiah1U7Z" prev="i-FJqPuB3vp2oLxG4YndEPqt" next="i-Hu76Jr25dH5DWNkCbkK8eZ" who="i-QpWVRM55tMRcHYZCMDFcHW">
          <seg xml:id="i-WGpgdbQjoWsPbjcEd1YCXF">
            Nu sköter man det på olika sätt. På campus i Skellefteå har man
            nu byggt bostadsbaracker, som kanske kan jämföras med attefallshus
            i storlek; jag vet inte riktigt. Det beror på att det är andra
            som bor i studentlägenheterna i Skellefteå. Det är människor som
            har flyttat dit för att jobba i vården och industrin. Samtidigt
            byggs det nu flera tusen nya lägenheter. Men det kommer att behövas
            såväl i Skellefteå som i Boden, i Luleå och i Kiruna.
          </seg>
        </u>
        <u xml:id="i-Hu76Jr25dH5DWNkCbkK8eZ" prev="i-UHdr1M6o3YDoueQiah1U7Z" next="i-SVnhDXrdYUm41TBsNRn8eS" who="i-QpWVRM55tMRcHYZCMDFcHW">
          <seg xml:id="i-S18Kirkoipa3CkhWQwKEXH">
            Alla delarna är viktiga. Uppe hos oss är det inte känt för att
            vara speciellt trångt. Det är inte brist på mark som är orsaken.
            Det har traditionellt varit brist på kapital, intresse och en
            marknad.
          </seg>
        </u>
        <u xml:id="i-SVnhDXrdYUm41TBsNRn8eS" prev="i-Hu76Jr25dH5DWNkCbkK8eZ" who="i-QpWVRM55tMRcHYZCMDFcHW">
          <seg xml:id="i-5sda41EScnEj65nh43e3jC">
            Nu har vi en marknad som dessvärre har varit väldigt överhettad.
            Det har varit mycket viktigt att vi haft ett organiserat långsiktigt
            stöd för billiga hyresrätter. Nu när det ”klippts” ser vi en stor
            oro från bostadsföretagen. Detta skapar ytterligare oro i hela
            kedjan, vilket också skadar synen på den gröna industriomvandlingen.
            Ni har mycket att göra, Andreas Carlson.
          </seg>
        </u>
        <note xml:id="i-D51DkkLUuNU9veb2BfqiSN" type="speaker">
          Anf. 27 Statsrådet ANDREAS CARLSON (KD):
        </note>
        <u xml:id="i-G4BprvDwjRPqnu2pFZJnun" next="i-KXV1eeHMhuTTTfpPtq7c3h" who="i-V4PGuKUAKzYUXWKqj2bLeL">
          <seg xml:id="i-PS3BaSvbZRUYcxdzRJ4gBP">
            Fru talman! Det stämmer att vi har mycket att göra, som Isak
            From säger. Jag ser fram emot det arbetet. Vi kommer att ha ett
            väldigt högt tempo.
          </seg>
        </u>
        <u xml:id="i-KXV1eeHMhuTTTfpPtq7c3h" prev="i-G4BprvDwjRPqnu2pFZJnun" next="i-HHr596fFV5gvNt28Adzpos" who="i-V4PGuKUAKzYUXWKqj2bLeL">
          <seg xml:id="i-U36Aqc7EEDh56e4GBUhY2o">
            Vad gör statsrådet på dagarna? Det var Denis Begics fråga. Ett
            exempel handlar om att bostadsbyggandet behöver vara ett högre
            värderat intresse bland de andra. I dag kommer bostadsbyggandet
            ibland längst ned eller längre ned på listan över olika intressen
            när det ska prövas i olika planer. Det var därför den förra regeringen
            gav ett uppdrag om en förstudie kopplad till nationell fysisk
            planering. Ett av de första möten jag haft gällde detta. Vi har
            vinnlagt oss om att arbetet ska bedrivas i högt tempo och i enlighet
            med den nya regeringens ambition att tillgängliggöra byggbar mark.
          </seg>
        </u>
        <pb facs="http://data.riksdagen.se/fil/6DEC90A2-8571-4AD4-ACC1-0B96409176B1#page=22"/>
        <u xml:id="i-HHr596fFV5gvNt28Adzpos" prev="i-KXV1eeHMhuTTTfpPtq7c3h" next="i-LASvZSmdvJJUkFy6eyLjHg" who="i-V4PGuKUAKzYUXWKqj2bLeL">
          <seg xml:id="i-SYXyA3P6U5UHN3CsLyW9xj">
            Förstudien ska titta närmare på till exempel hur riksintressesystemet,
            där statens anspråk på mark och vatten främst tar sig uttryck,
            skulle kunna förändras för att i högre grad svara mot de behov
            som finns i samhället i dag. Det här uppdraget ska ge tydligare
            förutsättningar för en långsiktigt hållbar användning av mark
            och vatten samt en effektiv fysisk planering och prövning. Vi
            vet att det här har varit en konfliktfråga i tidigare regeringar.
            Det är en fråga med olika intressen. Men för den nya regeringen
            är det viktigt att det här går i ännu högre tempo, så att vi kan
            lyfta fram och prioritera byggande av bostäder som ett intresse
            som inte ska stå längre bak i kön.
          </seg>
        </u>
        <u xml:id="i-LASvZSmdvJJUkFy6eyLjHg" prev="i-HHr596fFV5gvNt28Adzpos" next="i-XmupwB6ug6P3aY27Mmf5JY" who="i-V4PGuKUAKzYUXWKqj2bLeL">
          <seg xml:id="i-LFNETBAyQDKgoy9fYPA57H">
            Det andra exempel som jag tänkte nämna bland de många som vi
            har huggit in på direkt och som jag jobbar med handlar om att
            gå från detaljkrav på byggandet till mer av funktionskrav för
            att kunna snabba på processerna och göra det betydligt enklare
            i varje led. Här finns det mycket mer att göra, men det är ett
            exempel på vad vi arbetar med.
          </seg>
        </u>
        <u xml:id="i-XmupwB6ug6P3aY27Mmf5JY" prev="i-LASvZSmdvJJUkFy6eyLjHg" next="i-NZgZsWDiaBt5vWx7x9jwCQ" who="i-V4PGuKUAKzYUXWKqj2bLeL">
          <seg xml:id="i-Evrsnh8p3UyuX3if4SaLpd">
            I budgeten finns det även med andra reformer, och vi jobbar för
            att ta fram dem. Det står inte bara skrivet i budgeten, utan den
            förbinder oss också till att faktiskt ta fram reformer. Det är
            en viktig deklaration under våra första veckor att det är det
            här vi kommer att arbeta med.
          </seg>
        </u>
        <u xml:id="i-NZgZsWDiaBt5vWx7x9jwCQ" prev="i-XmupwB6ug6P3aY27Mmf5JY" next="i-89BmWCdexHB3qX18xo8EoD" who="i-V4PGuKUAKzYUXWKqj2bLeL">
          <seg xml:id="i-7vhXpGTR5qUnTQNemYeiGL">
            Jag ska också kommentera det som Denis Begic sa om att man inte
            kan bo i ”reformer som ska genomföras”. Nej, och man kan inte
            heller bo i utredningar. Vi hörde av Markus Kallifatides i den
            föregående interpellationsdebatten att den tidigare bostadsministern
            tillsatte många utredningar. Jag skulle kunna kontra till Begic
            och säga att man inte kan bo i de utredningarna heller. Då börjar
            vi diskutera på ett ganska osakligt sätt, och det är inget som
            den bostadspolitiska debatten gynnas av. Det viktiga är ju att
            ta fram reformer i alla delar. Det finns ingen quickfix. Inte
            heller investeringsstödet var en sådan, vilket visade sig när
            det väl prövades.
          </seg>
        </u>
        <u xml:id="i-89BmWCdexHB3qX18xo8EoD" prev="i-NZgZsWDiaBt5vWx7x9jwCQ" next="i-CwJ9R9wvCnRB81mjDcXaRu" who="i-V4PGuKUAKzYUXWKqj2bLeL">
          <seg xml:id="i-8MiJbuoWvXd67YT62fJmBJ">
            Isak From sa att man avskaffar stödet från en dag till en annan.
            Nej, så är det inte, utan det följer av ett riksdagsbeslut, och
            vi avskaffar det på ett mycket ansvarsfullt sätt. Vi tillför också
            3,8 miljarder kronor för att de som har fått stöd beviljat och
            har påbörjat byggen ska kunna få medel utbetalade även under de
            kommande åren. Det sker alltså på ett ansvarsfullt sätt, och vi
            avskaffar det inte från en dag till en annan.
          </seg>
        </u>
        <u xml:id="i-CwJ9R9wvCnRB81mjDcXaRu" prev="i-89BmWCdexHB3qX18xo8EoD" who="i-V4PGuKUAKzYUXWKqj2bLeL">
          <seg xml:id="i-CCbJyduCQnkRqQJtoNJvsq">
            Jag ska också svara på en av de avslutande frågorna. Finns det
            någon samordning i regeringen? Ja, det finns det.
          </seg>
        </u>
        <note xml:id="i-92F7MqTgXq53MSMv7YqDQe" type="speaker">
          Anf. 28 DENIS BEGIC (S):
        </note>
        <u xml:id="i-GoZRxRebG6QrgjRu9faCk7" next="i-9p9anV1t2weq5f6hCRYcEv" who="i-CUTJJgAGx5ob6YXU1BcjVG">
          <seg xml:id="i-TkZyhtUGiJPefS8wSz8f4N">
            Fru talman! Jag tackar ministern för svaren. Som ministern märker
            finns det ett stort engagemang för de här frågorna och många olika
            perspektiv för hela Sverige. Det gläder mig att ministern tar
            till vara de utredningar som initierades av den socialdemokratiska
            regeringen för att kunna bygga fler bostäder.
          </seg>
        </u>
        <u xml:id="i-9p9anV1t2weq5f6hCRYcEv" prev="i-GoZRxRebG6QrgjRu9faCk7" next="i-QXpegNdzbBLv2MFz9tqhC4" who="i-CUTJJgAGx5ob6YXU1BcjVG">
          <seg xml:id="i-9mQFqV4VBuGz9K9zsKU9WT">
            Jag håller med om att vi inte ska raljera över de här sakerna,
            för det är otroligt viktigt att människor har tak över huvudet.
            Min mening var inte att raljera, utan min mening var att vi i
            Sverige behöver bostäder för att det här landet ska utvecklas
            på det sätt som vi alla vill. Det handlar om grön omställning,
            om jobb och om att flytta dit där arbete finns. Det är detta jag
            har ställt en interpellation om, och det är förstås också det
            jag förväntar mig svar av ministern om.
          </seg>
        </u>
        <u xml:id="i-QXpegNdzbBLv2MFz9tqhC4" prev="i-9p9anV1t2weq5f6hCRYcEv" next="i-27UK1cW48XxfwyWZrGzdtu" who="i-CUTJJgAGx5ob6YXU1BcjVG">
          <seg xml:id="i-AoWVXmvQfGHzknfStq3zZk">
            Jag kan lova ministern en sak, och det är att vi inte kommer
            att vara tysta. Det kommer förmodligen att komma fler interpellationer,
            fler frågor och fler debatter om detta. Vi får inte glömma att
            det fortfarande finns många människor som har stora behov av bostäder
            – återigen: oavsett form.
          </seg>
        </u>
        <pb facs="http://data.riksdagen.se/fil/6DEC90A2-8571-4AD4-ACC1-0B96409176B1#page=23"/>
        <u xml:id="i-27UK1cW48XxfwyWZrGzdtu" prev="i-QXpegNdzbBLv2MFz9tqhC4" who="i-CUTJJgAGx5ob6YXU1BcjVG">
          <seg xml:id="i-8tv6iQ6gMbzHfZEAzJRbV9">
            Därför har det varit min förhoppning att jag ska få svar på hur
            man kan bygga fler små bostäder. Om inte investeringsstödet är
            svaret skulle jag gärna vilja veta om svaret är ränteavdrag, förmånliga
            lån eller någonting annat som den här regeringen kan införa så
            att människorna kan köpa sin första bostad. Det finns goda exempel
            runt om i Europa, exempelvis i Finland, Tyskland och Holland.
            Jag tror inte att vi behöver uppfinna hjulet. Vi behöver ta tag
            i det här, framför allt nu när det är lågkonjunktur. Det är då
            man ska satsa.
          </seg>
        </u>
        <note xml:id="i-3pphUZyCtcQJkcHaQbhDTv">
          Tack för debatten!
        </note>
        <note xml:id="i-PKd9vePJ3dSRfEXasRGF5p" type="speaker">
          Anf. 29 Statsrådet ANDREAS CARLSON (KD):
        </note>
        <u xml:id="i-3NbAHLfaWEACVKMLMGfh3a" next="i-Q5mfo2c13frnZWXGa46Ghk" who="i-V4PGuKUAKzYUXWKqj2bLeL">
          <seg xml:id="i-81AsxZLgsc7DVgxgSf3kKc">
            Fru talman! Jag vill tacka Denis Begic, som har ställt interpellationen.
            Jag tackar för ett gott samtal och ser fram emot fortsatt dialog.
          </seg>
        </u>
        <u xml:id="i-Q5mfo2c13frnZWXGa46Ghk" prev="i-3NbAHLfaWEACVKMLMGfh3a" next="i-RxDLaJMWv8wofJGp9CAqJD" who="i-V4PGuKUAKzYUXWKqj2bLeL">
          <seg xml:id="i-Ab3BZQtKQ1aKNVgcGEFZJB">
            Jag har ännu inte kommit in på de tillkännagivanden som ligger
            på både riksdagens och regeringens bord och som den tidigare oppositionen
            tog fram. Här finns det flera goda idéer och förslag som också
            i stor utsträckning är inspirerade av våra grannländer. Det finns
            till exempel ett förslag om hyrköp. Det är klart att alla tillkännagivanden
            som vi nu har på bordet är en del av regeringens arbete. Vi hanterar
            dem på olika sätt och kommer att återkomma till hur vi respekterar
            beslut som fattats i riksdagen om tillkännagivanden. Det är en
            del av arbetet.
          </seg>
        </u>
        <u xml:id="i-RxDLaJMWv8wofJGp9CAqJD" prev="i-Q5mfo2c13frnZWXGa46Ghk" who="i-V4PGuKUAKzYUXWKqj2bLeL">
          <seg xml:id="i-Nsc5td6wN4EGjkDNuGimy7">
            Jag ser fram emot fortsatta samtal. På tisdag kommer jag att
            besöka civilutskottet, där jag vet att Begic är ledamot. Jag är
            då öppen för dialog och får säkert fler frågor, förslag, tips
            och idéer, fru talman. Jag tackar för interpellationsdebatten.
            På återseende!
          </seg>
        </u>
        <note xml:id="i-WgUXEvvwdK1p2Pb86WTCUf">
          Interpellationsdebatten var härmed avslutad.
        </note>
      </div>
      <div type="debateSection" xml:id="i-RnbERiwMnas1xxj24b92hV">
        <pb facs="http://data.riksdagen.se/fil/6DEC90A2-8571-4AD4-ACC1-0B96409176B1#page=1"/>
        <note xml:id="i-H9SudpyeuYcpDRXL1hcoPk">
          § 8 Svar på interpellation 2022/23:41 om nya stambanor i järnvägssystemet
        </note>
        <note xml:id="i-Tfup7JSuSf72Gq7jdhXgCX" type="speaker">
          Anf. 30 Statsrådet ANDREAS CARLSON (KD):
        </note>
        <u xml:id="i-LYxGZJto3KuoxWubAVbm4s" next="i-VFgjLapiddjePJaRruKBQF" who="i-V4PGuKUAKzYUXWKqj2bLeL">
          <seg xml:id="i-CMBZirzTzSUTPEvBnCRDLd">
            Fru talman! Gunilla Svantorp har frågat mig vad regeringen menar
            med att man inte avser att fullfölja utbyggnaden av nya stambanor
            och vad den separata analysen av de planerade etapperna ska innehålla
            som inte redan finns utrett.
          </seg>
        </u>
        <u xml:id="i-VFgjLapiddjePJaRruKBQF" prev="i-LYxGZJto3KuoxWubAVbm4s" who="i-V4PGuKUAKzYUXWKqj2bLeL">
          <seg xml:id="i-Eff1B6rMrszGSmaHQ9kfYq">
            Regeringens ställningstagande innebär att utbyggnaden av systemet
            för höghastighetståg inte fullföljs. Analysen av de tidigare planerade
            etapperna , som ingår i den nu gällande nationella planen , syftar
            till att bedöma hur de bör hanteras utifrån de nya förutsättningarna.
            Regeringen anser generellt att järnvägsinvesteringar i första
            hand bör underlätta för arbetspendling och godstrafik.
          </seg>
        </u>
        <note xml:id="i-Er4VseWBwz4UDpfG51qmrX" type="speaker">
          Anf. 31 GUNILLA SVANTORP (S):
        </note>
        <pb facs="http://data.riksdagen.se/fil/6DEC90A2-8571-4AD4-ACC1-0B96409176B1#page=24"/>
        <u xml:id="i-NgP5MR2jdHNFkUE8KxN1Df" next="i-TcFqKK3sN4A2ps7zERoNq7" who="i-6Y7QyEzZ7gFrVaMjjyMzXk">
          <seg xml:id="i-TC7HNrXF67tDJKtKEFNxkv">
            Fru talman! Jag tackar så mycket för interpellationssvaret. Jag
            tycker dock verkligen inte att det var något svar över huvud taget.
            Jag skrev interpellationen för att jag tillsammans med väldigt
            många andra är bekymrad över regeringens besked om att stoppa
            utbyggnaden av nya stambanor. Man säger sig vilja utreda mer saker.
            Men frågan om nya stambanor är ju utredd på längden och tvären
            hur mycket som helst. Det finns tusentals sidor om behovet av
            nya stambanor.
          </seg>
        </u>
        <u xml:id="i-TcFqKK3sN4A2ps7zERoNq7" prev="i-NgP5MR2jdHNFkUE8KxN1Df" next="i-MEUEY7Ugf1t1BGMUrpuaWF" who="i-6Y7QyEzZ7gFrVaMjjyMzXk">
          <seg xml:id="i-Cvqpri7J3Fb6PnucrBsNCm">
            Jag skulle vilja backa tillbaka till tiden när Fredrik Reinfeldt
            var statsminister och vi hade den så kallade Sverigeförhandlingen.
            Man kan tycka mycket om den. I vilket fall som helst tecknades
            då avtal mellan staten, regioner och kommuner om till exempel
            medfinansiering och byggande av nya stambanor där ny infrastruktur
            skulle gå fram.
          </seg>
        </u>
        <u xml:id="i-MEUEY7Ugf1t1BGMUrpuaWF" prev="i-TcFqKK3sN4A2ps7zERoNq7" next="i-FdtTyTYStcBgzvf8NnLM2i" who="i-6Y7QyEzZ7gFrVaMjjyMzXk">
          <seg xml:id="i-3djBwCZ4DDpmhBnR56Wxm5">
            Det sker och pågår just i detta nu att man bygger ut och har
            varit med och medfinansierat. I och med detta besked bryter man
            avtalet. Varför gör man det? Vad tror man att man gör med tilliten
            mellan de olika politiska nivåerna i vårt samhälle och hos människor
            som har förväntat sig att kunna flytta in i nya bostäder och kunna
            ta tåget till sitt jobb?
          </seg>
        </u>
        <u xml:id="i-FdtTyTYStcBgzvf8NnLM2i" prev="i-MEUEY7Ugf1t1BGMUrpuaWF" next="i-XGMDTen4Z9W3pYQazowCRU" who="i-6Y7QyEzZ7gFrVaMjjyMzXk">
          <seg xml:id="i-8J9vU4orZ2kKcfbax7ptEr">
            Tågresandet har de senaste 20 åren fördubblats. Tågbolag, kollektivtrafikmyndigheter,
            industrin och andra aktörer som önskar tåglägen, det vill säga
            plats och tid i vårt järnvägsnät, har ökat med mer än 50 procent
            åren 2017–2020, för att bara ta några år som exempel.
          </seg>
        </u>
        <u xml:id="i-XGMDTen4Z9W3pYQazowCRU" prev="i-FdtTyTYStcBgzvf8NnLM2i" next="i-JVTtbYLa844XuxbMwEUguv" who="i-6Y7QyEzZ7gFrVaMjjyMzXk">
          <seg xml:id="i-HnrFmWgUvckK6sNddMhVbv">
            Godstrafiken ökar varje år. Det är trångt på våra spår. Fler
            tåg samsas om samma spår, och nya spår tar väldigt lång tid att
            bygga. Det vet vi allihop. Nya stambanor har väldigt många fördelar.
            Det ökar storleken på våra regioner. Det gör det smidigare att
            arbetspendla. Det förbättrar kapaciteten så att vi lättare kan
            flytta gods från vägar till järnvägen. Det är någonting som vi
            har förbundit oss att göra för att vi ska minska klimatpåverkan.
          </seg>
        </u>
        <u xml:id="i-JVTtbYLa844XuxbMwEUguv" prev="i-XGMDTen4Z9W3pYQazowCRU" who="i-6Y7QyEzZ7gFrVaMjjyMzXk">
          <seg xml:id="i-PTjKnjdhC62SABqitQfH6U">
            Jag vill fråga statsrådet: Hur avser regeringen att ta sig an
            den stora bristen på kapacitet på järnvägen med de besked man
            har gett att man tänker stoppa byggnationen av nya stambanor?
          </seg>
        </u>
        <note xml:id="i-4uqg4n2fzycvAEZq41XYBK" type="speaker">
          Anf. 32 ADRIAN MAGNUSSON (S):
        </note>
        <u xml:id="i-Wh7SwpLffetBLZvvPKKQUD" next="i-HNzyaEKENnsJ41id1WMvY9" who="i-HpAiPdAaT8ibF3ZUVvyDdX">
          <seg xml:id="i-7QnWkytnaVZseoLn4NkpkS">
            Fru talman! Jag såg fram emot statsrådets svar på Gunilla Svantorps
            interpellation. Jag såg fram emot att vi skulle kunna få svar
            på otydligheten kring vad som egentligen ska hända med de planerade
            stambanorna. Vi skulle kunna få något slags besked om vad analyserna
            innebär om de sträckor där planeringen redan är igång. Det är
            viktiga frågor som behöver besvaras. Men tyvärr fick riksdagen
            och det svenska folket inget tydligt besked i det svar som gavs
            här i dag.
          </seg>
        </u>
        <u xml:id="i-HNzyaEKENnsJ41id1WMvY9" prev="i-Wh7SwpLffetBLZvvPKKQUD" next="i-EG6i4wNuQsJAKnKWcZBkxP" who="i-HpAiPdAaT8ibF3ZUVvyDdX">
          <seg xml:id="i-V3f7VmrCaGWGZQgRZrkMuT">
            Fru talman! Det är ju nämligen etapper där planeringen redan
            är igång som regeringen äventyrar. Det gäller exempelvis Ostlänken,
            där planeringen är väldigt långt gången. Sträckan Göteborg–Borås
            är en annan etapp, och så även sträckan Lund–Hässleholm. Jag som
            skåning tänker uppehålla mig lite vid den sista sträckan, som
            är en av de som regeringen menar kräver ytterligare analys.
          </seg>
        </u>
        <u xml:id="i-EG6i4wNuQsJAKnKWcZBkxP" prev="i-HNzyaEKENnsJ41id1WMvY9" next="i-XqCkBh1aBGLWF745pdTFJv" who="i-HpAiPdAaT8ibF3ZUVvyDdX">
          <seg xml:id="i-4DDDGD638jxQdjr9rMEHCQ">
            Fru talman! Det har fortfarande inte framgått vad det är som
            behöver analyseras. Planeringen är som sagt igång. Trafikverket
            meddelade så sent som den 28 oktober att man i lokaliseringsutredningen
            ska studera ytterligare ett alternativ till sträckning. Det pågår
            således redan en omfattande analys av sträckan. Vad är det för
            ytterligare analyser och utredningar som regeringen menar behövs?
          </seg>
        </u>
        <pb facs="http://data.riksdagen.se/fil/6DEC90A2-8571-4AD4-ACC1-0B96409176B1#page=25"/>
        <u xml:id="i-XqCkBh1aBGLWF745pdTFJv" prev="i-EG6i4wNuQsJAKnKWcZBkxP" next="i-5YDjrS6baoZbNwb4V8xdfa" who="i-HpAiPdAaT8ibF3ZUVvyDdX">
          <seg xml:id="i-JHRxDeJvY25yVw6nVXjUWJ">
            Statsrådet nämner också i sitt svar att utbyggnad av järnväg
            i första hand ska ske på sträckor som gynnar arbetspendling och
            godstrafik. Statsrådet är säkert väl medveten om den stora mängd
            gods som kommer via järnväg över Öresundsbron och Trelleborgs
            hamn från kontinenten för vidare frakt upp i landet. När Fehmarn
            Bält-förbindelsen blir klar 2029 finns det prognoser som visar
            på att mängden gods kan fördubblas år 2035 jämfört med år 2020.
            Sträckan Lund–Hässleholm är redan i dag hårt belastad av godstrafik,
            och mängden kommer alltså knappast att minska i framtiden.
          </seg>
        </u>
        <u xml:id="i-5YDjrS6baoZbNwb4V8xdfa" prev="i-XqCkBh1aBGLWF745pdTFJv" next="i-JH3tYKn1Rw3rwWGRRFMTfZ" who="i-HpAiPdAaT8ibF3ZUVvyDdX">
          <seg xml:id="i-CjPxKGLSk7MUgTBbx8g28B">
            Fru talman! Regeringen har som sagt också uttryckt att sträckor
            för arbetspendling ska prioriteras. Statsrådet har säkert varit
            i Skåne. Om inte hoppas jag han tar sig tid att åka dit. Det är
            i varje fall många skåningar som dagligen reser på sträckan Lund–Hässleholm
            för att pendla exempelvis till arbetet i Malmö eller Hässleholm
            eller till studierna i Lund. Det blir därför ännu svårare att
            förstå vad det är som ytterligare behöver analyseras.
          </seg>
        </u>
        <u xml:id="i-JH3tYKn1Rw3rwWGRRFMTfZ" prev="i-5YDjrS6baoZbNwb4V8xdfa" next="i-SbDuZ2eXA42oYk8UGxmeb9" who="i-HpAiPdAaT8ibF3ZUVvyDdX">
          <seg xml:id="i-KbvgZPVwnVkjGULapHMvDZ">
            Innan dagens debatt sökte jag på beläggningen på tågen mellan
            Lund och Hässleholm en fredag klockan 07.00. Enligt Skånetrafikens
            app är tåget som avgår från Lunds central 07.02 70 procent fullt
            enligt prognos. Regeringen menar väl inte att dessa tåg med 70-procentig
            beläggning en mörk fredagsmorgon i Sveriges sydligaste län består
            av nöjesresande?
          </seg>
        </u>
        <u xml:id="i-SbDuZ2eXA42oYk8UGxmeb9" prev="i-JH3tYKn1Rw3rwWGRRFMTfZ" next="i-7drVs6WtZVYbbJLZW9aePj" who="i-HpAiPdAaT8ibF3ZUVvyDdX">
          <seg xml:id="i-EhU8QvpD32CG6JmKcm9oRY">
            Fru talman! Om vi bortser från att Sverige behöver nya stambanor
            för att möjliggöra för fler att arbetspendla, såväl dagligen som
            veckovis med tåg, och för att godsmängden kommer att öka drastiskt
            när Fehmarn Bält-förbindelsen står klar, finns det åtminstone
            inga skäl till att ytterligare analysera sträckor som redan planeras.
            De har utretts och planerats länge. På sträckan Lund–Hässleholm
            görs redan i dag ytterligare analyser. Sträckorna som varit desamma
            i 170 år är redan i dag hårt belastade av trafik för arbetspendling
            och godstrafik.
          </seg>
        </u>
        <u xml:id="i-7drVs6WtZVYbbJLZW9aePj" prev="i-SbDuZ2eXA42oYk8UGxmeb9" who="i-HpAiPdAaT8ibF3ZUVvyDdX">
          <seg xml:id="i-JtnNtYhEY1pvwYrVxnpGvY">
            Riksdagen får inget svar på vad det är som ytterligare behöver
            analyseras. Då finns det ingen anledning att dra fötterna efter
            sig. Det är helt enkelt bara att se till att fler människor kan
            ta sig till jobbet varje dag med tåg och att mer gods kan flyttas
            över till järnväg i Skåne såväl som i resten av landet.
          </seg>
        </u>
        <note xml:id="i-26MeeHgYrkCGFTW3VgiGKv" type="speaker">
          Anf. 33 Statsrådet ANDREAS CARLSON (KD):
        </note>
        <u xml:id="i-Tsj9pGdJ2c6HsBMxkksGjf" next="i-5mueYH58dg14P8J6Z3W9Yz" who="i-V4PGuKUAKzYUXWKqj2bLeL">
          <seg xml:id="i-Sx7YMHMUsxUR73VKNZS5o4">
            Fru talman! Jag ska börja med att svara på frågan om bakgrunden
            till det beslut som regeringen har aviserat om att inte fullfölja
            utbyggnaden av nya stambanor för höghastighetståg.
          </seg>
        </u>
        <u xml:id="i-5mueYH58dg14P8J6Z3W9Yz" prev="i-Tsj9pGdJ2c6HsBMxkksGjf" next="i-WbJCEkLRRoDzGad7VNzm5H" who="i-V4PGuKUAKzYUXWKqj2bLeL">
          <seg xml:id="i-W9ze7VWX1xdY3smHexLd5W">
            Regeringen prioriterar upprustning av befintlig järnväg, bättre
            vägstandard och utbyggnad av laddinfrastruktur före investeringar
            i höghastighetståg. Behoven inom infrastrukturen är mycket stora.
            En satsning på nya stambanor för höghastighetståg riskerar att
            tränga undan andra nödvändiga investeringar.
          </seg>
        </u>
        <u xml:id="i-WbJCEkLRRoDzGad7VNzm5H" prev="i-5mueYH58dg14P8J6Z3W9Yz" next="i-TzSmLUJfunWvL5xxyTB9md" who="i-V4PGuKUAKzYUXWKqj2bLeL">
          <seg xml:id="i-FkkXnzJwPnqBq3yZ6hReY7">
            Övriga investeringar i befintligt järnvägssystem och nya spår
            innebär att tåg kommer att färdas snabbare i framtiden även utan
            stambanor för höghastighetståg. Investeringar i befintliga banor
            kan komma på plats snabbare än utbyggnad av nya stambanor.
          </seg>
        </u>
        <u xml:id="i-TzSmLUJfunWvL5xxyTB9md" prev="i-WbJCEkLRRoDzGad7VNzm5H" next="i-FehnbQ3vgQmsHr34s3iDTa" who="i-V4PGuKUAKzYUXWKqj2bLeL">
          <seg xml:id="i-13PYrW2NJZxkDRyAQCBrDm">
            Vi ser också att det finns stora behov i de norra delarna av
            landet när det kommer till godstransporter. Man behöver titta
            på detta på ett seriöst och ansvarstagande sätt. Det gäller i
            synnerhet när vi också har en mycket omfattande kostnadsökning
            till följd av det nya ekonomiska läget som är väldigt tufft, vilket
            såklart påverkar kostnaderna för dyra infrastrukturprojekt.
          </seg>
        </u>
        <pb facs="http://data.riksdagen.se/fil/6DEC90A2-8571-4AD4-ACC1-0B96409176B1#page=26"/>
        <u xml:id="i-FehnbQ3vgQmsHr34s3iDTa" prev="i-TzSmLUJfunWvL5xxyTB9md" next="i-RBvy1RTXyciURKWbomGSDM" who="i-V4PGuKUAKzYUXWKqj2bLeL">
          <seg xml:id="i-RFMy5c5K427sZyneL9KfAD">
            Satsningar på järnvägen bör i första hand underlätta för arbetspendling
            och godstrafik. Det stärker jobb och tillväxt i hela landet. Utifrån
            prioriteringar av den samhällsekonomiska och miljömässiga nyttan
            avser regeringen därför att inte fullfölja utbyggnaden av nya
            stambanor för höghastighetståg.
          </seg>
        </u>
        <u xml:id="i-RBvy1RTXyciURKWbomGSDM" prev="i-FehnbQ3vgQmsHr34s3iDTa" next="i-DpEXdS4WnrEDgB9N3horGv" who="i-V4PGuKUAKzYUXWKqj2bLeL">
          <seg xml:id="i-8zq1k5G9CDpieGzkFQgrKL">
            Fru talman! Den förra regeringen valde att driva på höghastighetstågprojektet
            med mycket stora kostnader och bristande kontroll, något som har
            kritiserats av Riksrevisionen. Det innebär en stor besparing att
            inte fullfölja de nya stambanorna.
          </seg>
        </u>
        <u xml:id="i-DpEXdS4WnrEDgB9N3horGv" prev="i-RBvy1RTXyciURKWbomGSDM" next="i-LrhBqL73o1m8keKBW57eun" who="i-V4PGuKUAKzYUXWKqj2bLeL">
          <seg xml:id="i-P96ZGtF38EWnofH3fFEpGG">
            När det kommer till analysen om de sträckor och etapper som finns
            inom nuvarande nationell plan kommer regeringen att återkomma.
            Analyserna ser förstås olika ut beroende på var de olika etapperna
            ligger i plan. Exempelvis kan man nämna som en omständighet att
            den södra sträckan Lund–Hässleholm fortfarande planeras för tåg
            med hastigheten 320 kilometer i timmen på banorna.
          </seg>
        </u>
        <u xml:id="i-LrhBqL73o1m8keKBW57eun" prev="i-DpEXdS4WnrEDgB9N3horGv" next="i-DtqT4oaYYYdT79m4AjY7fN" who="i-V4PGuKUAKzYUXWKqj2bLeL">
          <seg xml:id="i-6SWjiqKdMmjBJxYG7P767U">
            Det är någonting som man kan analysera. Kan det finnas olika
            andra åtgärder som kan göras för att minska flaskhalsarna i systemet
            när det gäller godstrafik och som också underlättar för arbetspendling?
            Det ska ses utifrån de egna behoven och inte som ett led i en
            nationell stambana för höghastighetståg som vi inte går vidare
            med. Det är den typen av analys som behöver göras. Det ska förstås
            också ses i ljuset av att Fehmarn Bält-förbindelsen öppnar 2029.
            Det kommer att ställa andra frågor som kräver svar och långsiktighet.
          </seg>
        </u>
        <u xml:id="i-DtqT4oaYYYdT79m4AjY7fN" prev="i-LrhBqL73o1m8keKBW57eun" next="i-JmXT9fatkZawo9MHAAu38N" who="i-V4PGuKUAKzYUXWKqj2bLeL">
          <seg xml:id="i-HbasnyqhpEGdsfo63e6YL3">
            Jag kan också i det sammanhanget lugna ledamoten Adrian Magnusson.
            Jag har varit i Skåne, och jag ser fram emot många fler besök
            och också goda samtal om förutsättningarna.
          </seg>
        </u>
        <u xml:id="i-JmXT9fatkZawo9MHAAu38N" prev="i-DtqT4oaYYYdT79m4AjY7fN" next="i-FDsZEQJinjSieBgGLWYz2r" who="i-V4PGuKUAKzYUXWKqj2bLeL">
          <seg xml:id="i-JBinn6MchzcNSahYxvzTVm">
            När det kommer till frågan om ingångna avtal förutsätter de avtalen
            ett regeringsslut. Det står väldigt tydligt i avtalen, så det
            är inte ett avtalsbrott. Det har också varit känt innan valet
            att de fyra partierna som samarbetar om regeringen inte hade för
            avsikt att gå vidare med hela projektet vad gäller stambanor för
            höghastighetståg, så det är inte en överraskning.
          </seg>
        </u>
        <u xml:id="i-FDsZEQJinjSieBgGLWYz2r" prev="i-JmXT9fatkZawo9MHAAu38N" who="i-V4PGuKUAKzYUXWKqj2bLeL">
          <seg xml:id="i-B7jGTSzKjbbHK1BBUnSswQ">
            Vi kommer att ta oss an bristerna i kapacitet vad gäller godstrafik
            och även arbetspendling. Det är mot bakgrund av detta som vi säger
            nej till den mycket höga kostnaden för projektet. Pengarna kan
            i stället komma till nytta genom att man exempelvis börjar beta
            av den mycket stora underhållsskuld som finns i det svenska järnvägsnätet.
          </seg>
        </u>
        <note xml:id="i-MCfLQusbed5xubtxdQ4akg" type="speaker">
          Anf. 34 GUNILLA SVANTORP (S):
        </note>
        <u xml:id="i-LZR6r7ueyRMVqHSSFxVWvC" next="i-6S35dZhjCz3Y7CqvbUWyQ6" who="i-6Y7QyEzZ7gFrVaMjjyMzXk">
          <seg xml:id="i-Phgqg36sey7tUBGBkF1LyU">
            Fru talman! Det måste vara svårt att vara statsråd och helt och
            hållet behöva byta åsikt från den man tidigare har framfört i
            den här kammaren.
          </seg>
        </u>
        <u xml:id="i-6S35dZhjCz3Y7CqvbUWyQ6" prev="i-LZR6r7ueyRMVqHSSFxVWvC" next="i-F5qT6MEzj613BPQYbqv1X7" who="i-6Y7QyEzZ7gFrVaMjjyMzXk">
          <seg xml:id="i-TeFz1c4mhFNnsfaK8hKrWW">
            Jag skulle vilja citera ur en motion: ”Satsningen på exempelvis
            mer regional järnväg blir effektiv om nya stambanor också byggs.
            Transportsystem hänger ihop och kräver långsiktighet samtidigt
            som det måste finnas en jordmån för innovationer som förändras
            över tid. Det enda som inte behövs är ’vänta och se’. Det har
            vi prövat länge nog. Bygg nya stambanor med Jönköping som naturligt
            nav.” Det här var alltså en motion av det nuvarande statsrådet.
            Det måste vara svårt att byta åsikt.
          </seg>
        </u>
        <u xml:id="i-F5qT6MEzj613BPQYbqv1X7" prev="i-6S35dZhjCz3Y7CqvbUWyQ6" next="i-UUvJqYtWJRWnvdb2KUDG6Y" who="i-6Y7QyEzZ7gFrVaMjjyMzXk">
          <seg xml:id="i-NfCyAsQtwcq4gjuuTQ5VPY">
            Jag tänker så här: Att gömma sig bakom att saker ska utredas
            är okej om saker inte är utredda. Men den här saken är utredd
            på längden och tvären. Vad skulle nya kunskaper innebära i en
            ny utredning? Det har inte ministern svarat på.
          </seg>
        </u>
        <pb facs="http://data.riksdagen.se/fil/6DEC90A2-8571-4AD4-ACC1-0B96409176B1#page=27"/>
        <u xml:id="i-UUvJqYtWJRWnvdb2KUDG6Y" prev="i-F5qT6MEzj613BPQYbqv1X7" next="i-94oFXqqUWsk47eo6qb3xHo" who="i-6Y7QyEzZ7gFrVaMjjyMzXk">
          <seg xml:id="i-ScsDDkGYSpDiSLE53nmvxu">
            Jag hörde häromdagen i ett forskningssammanhang någon säga: Det
            finns inget kvar som inte redan är beforskat, utan det handlar
            mer om att sammanställa det som redan finns. Ett tips till ministern
            skulle kunna vara att faktiskt titta på det som redan finns och
            att utifrån det gå vidare med det som vi ändå länge har sagt behövs.
          </seg>
        </u>
        <u xml:id="i-94oFXqqUWsk47eo6qb3xHo" prev="i-UUvJqYtWJRWnvdb2KUDG6Y" next="i-41jjgQMmcL5Xu8v8cpBaeG" who="i-6Y7QyEzZ7gFrVaMjjyMzXk">
          <seg xml:id="i-KixvCJR3KKufCXP2jGS2iE">
            När ministern ser alla de utredningar som redan finns – hur kan
            han då landa i att det behövs ytterligare utredningar? Ser ministern
            inte faran i att det blir fördyringar och förseningar? Jag tycker
            att det är allvarligt.
          </seg>
        </u>
        <u xml:id="i-41jjgQMmcL5Xu8v8cpBaeG" prev="i-94oFXqqUWsk47eo6qb3xHo" next="i-AJ3HPynK4t6gH6BMyiMNsF" who="i-6Y7QyEzZ7gFrVaMjjyMzXk">
          <seg xml:id="i-UDbiJTxqFAzQrJbPUcLCVm">
            Vi ser att vi har starkt växande regioner som kräver kompetens,
            erfarenhet och kunskaper för att företag och offentlig sektor
            ska kunna växa. Det kräver väl fungerande transporter och god
            tillgänglighet. Det är en förutsättning för svensk ekonomi och
            för svensk konkurrenskraft.
          </seg>
        </u>
        <u xml:id="i-AJ3HPynK4t6gH6BMyiMNsF" prev="i-41jjgQMmcL5Xu8v8cpBaeG" next="i-FJ1x4eRs2s5L8rzDwHjT2J" who="i-6Y7QyEzZ7gFrVaMjjyMzXk">
          <seg xml:id="i-FAkr8DazHxgHs5RttU3hts">
            Vi i Socialdemokraterna är ganska tydliga med att vi vill utveckla
            transportinfrastrukturen ännu mer. Vi har gjort det under många,
            många år. Sedan vet vi att vi har underhållsskulder och så vidare;
            det är inte bara S-regeringen utan också tidigare regeringar som
            har det. Men vi måste göra någonting åt de flaskhalsar som finns.
            Vi måste ju ändå vilja framåt i det här.
          </seg>
        </u>
        <u xml:id="i-FJ1x4eRs2s5L8rzDwHjT2J" prev="i-AJ3HPynK4t6gH6BMyiMNsF" next="i-H8KvbDfLfEPqUpPqK9GAET" who="i-6Y7QyEzZ7gFrVaMjjyMzXk">
          <seg xml:id="i-VPHbYksGWptzDDpMEsg7N1">
            Vi vet att det är spårbrist. Då tänker ni på att göra underhåll,
            och det måste vi självklart göra på de spår vi redan. Men vi måste
            också ha nya spår – det måste väl ändå ministern förstå!
          </seg>
        </u>
        <u xml:id="i-H8KvbDfLfEPqUpPqK9GAET" prev="i-FJ1x4eRs2s5L8rzDwHjT2J" next="i-VNEXHjZXZKy5jHckj5Us6W" who="i-6Y7QyEzZ7gFrVaMjjyMzXk">
          <seg xml:id="i-BeobcQNz47ASdUtAJsp5m7">
            Ministern stod alldeles nyss här i talarstolen och sa: Vi prioriterar
            upprustning av befintlig järnväg. Samtidigt tar man i budgeten
            bort 750 miljoner kronor och flyttar över pengarna till vägunderhåll.
            Det är en väldigt konstig prioritering.
          </seg>
        </u>
        <u xml:id="i-VNEXHjZXZKy5jHckj5Us6W" prev="i-H8KvbDfLfEPqUpPqK9GAET" next="i-F9t57ciCVwJZStvrRx4DFr" who="i-6Y7QyEzZ7gFrVaMjjyMzXk">
          <seg xml:id="i-4kEcRQfvgwj2iu97ndP6pe">
            Jag tycker också att det är konstigt att stå och säga att vi
            behöver titta på det här seriöst – precis som att man inte har
            tittat på det seriöst under ett tjugotal år! Det är ju det man
            har gjort hela tiden. Det är därför vi har hur många utredningar
            som helst.
          </seg>
        </u>
        <u xml:id="i-F9t57ciCVwJZStvrRx4DFr" prev="i-VNEXHjZXZKy5jHckj5Us6W" next="i-Evz4oSVcUu276Ntghh6hZH" who="i-6Y7QyEzZ7gFrVaMjjyMzXk">
          <seg xml:id="i-S3QrNWDaUso7nUBC1eww3D">
            Ministern sa i en tidigare interpellationsdebatt att man inte
            kan bo i utredningar. Nej, och man kan inte heller åka tåg genom
            att fortsätta att utreda. Det är faktiskt handling som krävs,
            ungefär som ministern efterfrågade i sin motion när han var riksdagsledamot.
            Det är handling som krävs, inte att vänta och se.
          </seg>
        </u>
        <u xml:id="i-Evz4oSVcUu276Ntghh6hZH" prev="i-F9t57ciCVwJZStvrRx4DFr" who="i-6Y7QyEzZ7gFrVaMjjyMzXk">
          <seg xml:id="i-VDzYTNGr6CE8ShYcD68QA6">
            Vad vill statsrådet mer än att stoppa redan pågående projekt?
            Hur tänker statsrådet bidra till att vi faktiskt får fler spår,
            vilket är den stora utmaningen i vårt land?
          </seg>
        </u>
        <note xml:id="i-QEEYJPJX4sMDq3AuMCcn4g" type="speaker">
          Anf. 35 ADRIAN MAGNUSSON (S):
        </note>
        <u xml:id="i-XncfXbs8LHSkMVsMRghHsZ" next="i-9F56HviMkjML4AqrSC3AbX" who="i-HpAiPdAaT8ibF3ZUVvyDdX">
          <seg xml:id="i-CEtxJ88XbtdMFwrzUr5JHt">
            Fru talman! Jag vill egentligen fortsätta på samma linje som
            Gunilla Svantorp var inne på. Det är redan trångt på de här sträckorna
            i dag – de 170 år gamla sträckorna. Det är väldigt, väldigt trångt.
            Det är stora flaskhalsar som påverkar tillväxt och utveckling
            i hela landet, och jag förstår inte hur någon utbytt spårväxel
            här och där ska kunna göra att dessa flaskhalsar försvinner.
          </seg>
        </u>
        <u xml:id="i-9F56HviMkjML4AqrSC3AbX" prev="i-XncfXbs8LHSkMVsMRghHsZ" next="i-QxcP5LwKtgjRSyMvdtJe3p" who="i-HpAiPdAaT8ibF3ZUVvyDdX">
          <seg xml:id="i-Pbjs6Q8QVb6paZzr1SGuh1">
            Jag förstår inte heller varför man fortsätter med att analysera
            sträckningar och fortsätter att utreda. Varför inte bara lämna
            ett besked? Regeringens velande i frågan gör att projekten fördyras
            ytterligare. I den ena stunden beklagar man sig över Trafikverkets
            kostnadsutveckling för att i den andra stunden skjuta det hela
            framför sig. Det är mycket märkligt.
          </seg>
        </u>
        <pb facs="http://data.riksdagen.se/fil/6DEC90A2-8571-4AD4-ACC1-0B96409176B1#page=28"/>
        <u xml:id="i-QxcP5LwKtgjRSyMvdtJe3p" prev="i-9F56HviMkjML4AqrSC3AbX" next="i-9RvXdGHkgxbBCmgst8i2XW" who="i-HpAiPdAaT8ibF3ZUVvyDdX">
          <seg xml:id="i-AKUoZJxx19d39sf51R9Mhk">
            Vi får inte heller något svar på vad alternativet är. Vad är
            det för åtgärd som ska vidtas? Ska det vara tio mötesspår mellan
            Hässleholm och Lund? Är det detta man tänker sig i stället? Eller
            vad är det man föreställer sig?
          </seg>
        </u>
        <u xml:id="i-9RvXdGHkgxbBCmgst8i2XW" prev="i-QxcP5LwKtgjRSyMvdtJe3p" next="i-G6pyF35PEjGt7UJ9VEUUFu" who="i-HpAiPdAaT8ibF3ZUVvyDdX">
          <seg xml:id="i-7yPZscu1AtJogRY56XFBhr">
            I Skåne råder total politisk enighet i frågan. Det moderata regionrådet
            i den regionala utvecklingsnämnden och den socialdemokratiska
            kommunstyrelseordföranden i Malmö har uttryckt i Sydsvenskan att
            de är överens: Det behövs nya stambanor mellan Lund och Hässleholm.
          </seg>
        </u>
        <u xml:id="i-G6pyF35PEjGt7UJ9VEUUFu" prev="i-9RvXdGHkgxbBCmgst8i2XW" who="i-HpAiPdAaT8ibF3ZUVvyDdX">
          <seg xml:id="i-r8SdMuJxitg85MM9xAZHo">
            Det gläder mig att det kristdemokratiska statsrådet trots allt
            vill ha en dialog med Skåne, för det vill nämligen inte alla kristdemokratiska
            statsråd.
          </seg>
        </u>
        <note xml:id="i-P2RhzziUc3sH6B6Kk7LUiJ" type="speaker">
          Anf. 36 Statsrådet ANDREAS CARLSON (KD):
        </note>
        <u xml:id="i-6q2x9GCZ5R6WoVNMZvg564" next="i-69UxGPHzhqsHszmLsbpJuS" who="i-V4PGuKUAKzYUXWKqj2bLeL">
          <seg xml:id="i-PbfkAHVBFyEVgE4s4jw4NQ">
            Fru talman! Jo, det vill alla kristdemokratiska statsråd. Det
            har också visat sig i veckan, vilket jag hoppas att Magnusson
            har noterat.
          </seg>
        </u>
        <u xml:id="i-69UxGPHzhqsHszmLsbpJuS" prev="i-6q2x9GCZ5R6WoVNMZvg564" next="i-338C2kcBMN4pX1Q8nf2Huk" who="i-V4PGuKUAKzYUXWKqj2bLeL">
          <seg xml:id="i-8zCByGYnSm6TKnHqVTxMaE">
            Min egen uppfattning i frågan kan förstås vara intressant, tycker
            Gunilla Svantorp. Jag ska svara på frågan. Vi hade en bra och
            genomgripande diskussion om detta i mitt eget parti. Vi landade
            där i att som parti inte gå vidare utifrån de kostnader och de
            stora undanträngningseffekter, inte minst för de norra delarna
            av landet, som det innebär. Jag är en sann demokrat, och när beslutet
            fattades på vårt riksting respekterade jag förstås det.
          </seg>
        </u>
        <u xml:id="i-338C2kcBMN4pX1Q8nf2Huk" prev="i-69UxGPHzhqsHszmLsbpJuS" next="i-94pUx8f3VTCHtUoqJLLF5x" who="i-V4PGuKUAKzYUXWKqj2bLeL">
          <seg xml:id="i-RwzzaFiAQvAzsbjDs4XSrM">
            Men jag ändrade också uppfattning i samband med den mycket gedigna
            diskussion vi då hade, när jag även fick goda argument. Det kan
            kanske förvåna någon som sitter här i sammanhanget, men en politiker
            kan faktiskt ändra uppfattning. Jag har ändrat uppfattning i frågan,
            och det gjorde jag utifrån de mycket höga kostnader och de undanträngningseffekter
            som detta riskerade att leda till. Och det har jag alltså gjort
            efter det att jag skrev den motion som Svantorp läste ur här i
            kammaren, men långt innan jag blev statsråd.
          </seg>
        </u>
        <u xml:id="i-94pUx8f3VTCHtUoqJLLF5x" prev="i-338C2kcBMN4pX1Q8nf2Huk" next="i-QdvjxjE7HR1VdZDYuawDrv" who="i-V4PGuKUAKzYUXWKqj2bLeL">
          <seg xml:id="i-Vchgh3wYvTj38Ayf1ofapC">
            Sedan kommer vi till vilka olika nya kunskaper analysen kunde
            innebära. Jag ska vara noga med orden här: Det nämns att det pågår
            en utredning, men det är en analys.
          </seg>
        </u>
        <u xml:id="i-QdvjxjE7HR1VdZDYuawDrv" prev="i-94pUx8f3VTCHtUoqJLLF5x" next="i-MfW5uMTQ5LLtt5aXz5nRYN" who="i-V4PGuKUAKzYUXWKqj2bLeL">
          <seg xml:id="i-MDJ15vn6K2vhMnqHgCBrXC">
            Vi analyserar nu de tre etapperna utifrån det nya läget – att
            vi inte kommer att gå vidare med att bygga stambanor för höghastighetståg.
            Bara det att inte bygga de centrala delarna mellan de noder som
            redan finns i plan innebär potentiellt sett en besparing på 3
            miljarder kronor, för det är det som finns i nationell plan bara
            för att planera sträckorna. 3 miljarder kronor kan användas till
            mycket järnvägsunderhåll och andra skriande behov här och nu.
          </seg>
        </u>
        <u xml:id="i-MfW5uMTQ5LLtt5aXz5nRYN" prev="i-QdvjxjE7HR1VdZDYuawDrv" next="i-P5rFJBY726XDvWRnzQkj6a" who="i-V4PGuKUAKzYUXWKqj2bLeL">
          <seg xml:id="i-KzCrgKt7VGmXeMbr4WMb4w">
            Varför användes då inte de 750 miljoner kronor som Gunilla Svantorp
            pekade på och som flyttades över till vägunderhåll? Jo, det var
            för att när vi kom till Regeringskansliet och öppnade dörren den
            första dagen låg det ett faktum på bordet, nämligen att Trafikverket
            bedömde att man inte kunde omvandla dessa pengar till – vad det
            nu var ni ville omvandla dem till. Man kunde inte omvandla dessa
            pengar till underhållsåtgärder, utan de hade helt enkelt brunnit
            inne.
          </seg>
        </u>
        <u xml:id="i-P5rFJBY726XDvWRnzQkj6a" prev="i-MfW5uMTQ5LLtt5aXz5nRYN" next="i-HoyVwwe43vMfSru8STue9R" who="i-V4PGuKUAKzYUXWKqj2bLeL">
          <seg xml:id="i-Dc27Vm1DivjBzcFWneUCbJ">
            Då bedömde vi att det var bättre att hantera skattebetalarnas
            pengar på ett ansvarsfullt sätt och använda dem till vägunderhåll
            för nästa års budget i stället för att låta dem försvinna och
            inte komma någon resenär till del.
          </seg>
        </u>
        <u xml:id="i-HoyVwwe43vMfSru8STue9R" prev="i-P5rFJBY726XDvWRnzQkj6a" next="i-ScJ8c7C38wmNeLBzfRELLA" who="i-V4PGuKUAKzYUXWKqj2bLeL">
          <seg xml:id="i-A3aJhjyVhdVs3sBVWYcyWN">
            Frågan varför pengarna hade brunnit inne eller varför de inte
            hade kunnat användas kan lika väl riktas till den tidigare infrastrukturministern,
            och detta kan säkert Gunilla Svantorp lösa på en kafferast efter
            ett gruppmöte eller så.
          </seg>
        </u>
        <pb facs="http://data.riksdagen.se/fil/6DEC90A2-8571-4AD4-ACC1-0B96409176B1#page=29"/>
        <u xml:id="i-ScJ8c7C38wmNeLBzfRELLA" prev="i-HoyVwwe43vMfSru8STue9R" next="i-F4JpraTZWP4DdDj2Ppo3wm" who="i-V4PGuKUAKzYUXWKqj2bLeL">
          <seg xml:id="i-K5r9wQx4YbADPkpbTVpg2e">
            Vad kommer då de olika kunskaperna att innebära? Det är att se
            över exempelvis spårstandard, inte minst på sträckan i Skåne,
            och att man inte dimensionerar för snabbtåg utan i stället tittar
            på vilket sätt man bäst bygger bort flaskhalsar och ökar möjligheten
            för arbetspendling i denna region. Man kan se på vilka sätt man
            skulle kunna minska fördyringar, sänka kostnader och undvika undanträngningseffekter.
          </seg>
        </u>
        <u xml:id="i-F4JpraTZWP4DdDj2Ppo3wm" prev="i-ScJ8c7C38wmNeLBzfRELLA" next="i-5rpu4kY2usnMs8sndU2inn" who="i-V4PGuKUAKzYUXWKqj2bLeL">
          <seg xml:id="i-SwWqguW15mTBK4ScPCmhxW">
            Men detta arbete kommer vi inte att dra i långbänk, utan det
            pågår med full aktivitet. Vi är väl medvetna om att besked behöver
            ges väldigt snart till Trafikverket, som ju arbetar nu. Vi har
            inte avbrutit något arbete, men vi kommer att återkomma med besked
            till riksdagen, allmänheten, Trafikverket och alla som har intressen
            i saken. Och det kommer att ske snabbt.
          </seg>
        </u>
        <u xml:id="i-5rpu4kY2usnMs8sndU2inn" prev="i-F4JpraTZWP4DdDj2Ppo3wm" who="i-V4PGuKUAKzYUXWKqj2bLeL">
          <seg xml:id="i-CyaT3moRuSs2ssyHtUQeY1">
            Det är en analys som görs utifrån de nya förutsättningarna som
            alltså innebär att vi inte kommer att bygga vidare på de stambanor
            som tidigare var planerade. Men de tre sträckor som finns i plan
            analyserar vi och kommer att återkomma till.
          </seg>
        </u>
        <note xml:id="i-6vwqtCZdxBGBJ4W27S7pDH" type="speaker">
          Anf. 37 GUNILLA SVANTORP (S):
        </note>
        <u xml:id="i-Fa7PaGT6VJXJpAbaxUgNSb" next="i-7XWTnZXNGSkuDxJeVKtAmQ" who="i-6Y7QyEzZ7gFrVaMjjyMzXk">
          <seg xml:id="i-FUgRxpvAhAPHmNEnY5cy81">
            Fru talman! Tack ändå till statsrådet för tydligheten i det som
            sägs! Ingen kan tveka om att det inte kommer att byggas några
            nya stambanor.
          </seg>
        </u>
        <u xml:id="i-7XWTnZXNGSkuDxJeVKtAmQ" prev="i-Fa7PaGT6VJXJpAbaxUgNSb" next="i-FKb9o7SBqjJ6mkd2tWMFt3" who="i-6Y7QyEzZ7gFrVaMjjyMzXk">
          <seg xml:id="i-69w5XQDUrUXmzTdpWHNVd1">
            Jag vill återkomma till just behovet av nya stambanor och vad
            det skulle innebära med de planer som finns. Adrian Magnusson
            tog exemplet nere i Skåne, och jag skulle vilja ta exemplet Borås–Jönköping.
          </seg>
        </u>
        <u xml:id="i-FKb9o7SBqjJ6mkd2tWMFt3" prev="i-7XWTnZXNGSkuDxJeVKtAmQ" next="i-CBabqB721U9CPTMLEP7Khx" who="i-6Y7QyEzZ7gFrVaMjjyMzXk">
          <seg xml:id="i-AaBKQnh1TQoBKZ8aSGwLfS">
            Borås och Jönköping har tillsammans fler invånare än Uppsala,
            men de har ingen modern järnväg vare sig mellan sig eller till
            Göteborg. Göteborg är 15 mil från Jönköping. De har enkelspår
            halva vägen, och sedan tar helt plötsligt rälsen slut. Det finns
            inget vidare. Man kan inte med bästa vilja i världen tycka att
            det är okej att det ser ut på det viset.
          </seg>
        </u>
        <u xml:id="i-CBabqB721U9CPTMLEP7Khx" prev="i-FKb9o7SBqjJ6mkd2tWMFt3" next="i-57Kf8a2yc1FyPvZLeeamiV" who="i-6Y7QyEzZ7gFrVaMjjyMzXk">
          <seg xml:id="i-QSLQ1jsFdjXwjjjs37CpXX">
            Nya stambanor enligt det förslag som finns, och som det har jobbats
            med i flera år, skulle binda ihop Götaland på precis samma sätt
            som Mälardalen har byggts ihop. Det skulle innebära bättre pendling
            i Östergötland, Västergötland, Småland och Skåne. Fler människor
            skulle få fler arbetsplatser att välja på, och fler bostäder skulle
            kunna byggas på fler ställen. Företagare skulle slippa få ont
            i magen av att fundera på om deras gods kommer fram eller inte.
            Det finns många fördelar. Men det bästa av allt är att klimatet
            skulle må väldigt mycket bättre om mer gods kan flyttas över till
            järnväg.
          </seg>
        </u>
        <u xml:id="i-57Kf8a2yc1FyPvZLeeamiV" prev="i-CBabqB721U9CPTMLEP7Khx" who="i-6Y7QyEzZ7gFrVaMjjyMzXk">
          <seg xml:id="i-LFhapg8LkhsjRWc7UnFq8L">
            De åtgärder som statsrådet nu påstår att han snart ska göra innebär
            ju inte mer spår, så problemet är ändå att vi har alldeles för
            mycket tåg på för få spår. Statsrådet har inte svarat på hur han
            tänker lösa detta. Tack, statsrådet, för debatten!
          </seg>
        </u>
        <note xml:id="i-2HjVcSmPrNZFgLW14j4wfV">
          I detta anförande instämde Lawen Redar (S).
        </note>
        <note xml:id="i-4K6XCEVhoKDnFnnAB5hD5d" type="speaker">
          Anf. 38 Statsrådet ANDREAS CARLSON (KD):
        </note>
        <u xml:id="i-9BAnDEW7B9jrytmLaQWonm" next="i-2heuBHb6ubhyx4FywuxCdS" who="i-V4PGuKUAKzYUXWKqj2bLeL">
          <seg xml:id="i-DoKGpFTy24GJcCGA1nZtvz">
            Fru talman! Tack till Gunilla Svantorp för interpellationen!
            Jag ser fram emot ett gott samarbete och dialog med riksdagen
            – också med trafikutskottet. Jag har redan varit en gång i trafikutskottet
            och kommer att vara där igen nu på torsdag, tror jag, för att
            informera om arbetet med det svenska ordförandeskapet i EU som
            ju förstås också på många sätt påverkar vår del av EU. Då kan
            vi nog prata mer om detta och säkert även andra frågor.
          </seg>
        </u>
        <pb facs="http://data.riksdagen.se/fil/6DEC90A2-8571-4AD4-ACC1-0B96409176B1#page=30"/>
        <u xml:id="i-2heuBHb6ubhyx4FywuxCdS" prev="i-9BAnDEW7B9jrytmLaQWonm" who="i-V4PGuKUAKzYUXWKqj2bLeL">
          <seg xml:id="i-XiSUwo2BSrwm4cmKAhfcPS">
            Jag tycker att jag också har svarat med tydlighet på varför regeringen
            inte går vidare med bygget av nya stambanor för höghastighetståg
            och på vilket sätt vi nu analyserar frågan. Vi kommer att återkomma
            till riksdagen, Trafikverket och alla intresserade med besked
            i frågan. Då kommer vi att kunna fortsätta den här dialogen.
          </seg>
        </u>
        <note xml:id="i-QqE8V5iYEb5MEdzhsz2txY">
          I nterpellationsdebatten var härmed avslutad.
        </note>
      </div>
      <div type="debateSection" xml:id="i-LTEPbXSofijWDphCaD5sAB">
        <pb facs="http://data.riksdagen.se/fil/6DEC90A2-8571-4AD4-ACC1-0B96409176B1#page=1"/>
        <note xml:id="i-VYtGBgaxu19cS434ScgWLw">
          § 9 Svar på interpellation 2022/23:52 om kapaciteten på Arlanda
          flygplats
        </note>
        <note xml:id="i-iVwWiQqpVswvy4B9N8D36" type="speaker">
          Anf. 39 Statsrådet ANDREAS CARLSON (KD):
        </note>
        <u xml:id="i-4E9Y9ZMsrGEPHCd7EfdxHh" next="i-GuRjSjWFMhg89KcX3sfjPq" who="i-V4PGuKUAKzYUXWKqj2bLeL">
          <seg xml:id="i-8bPwiBReKmfSVopQYEJHHk">
            Fru talman! Isak From har frågat mig om jag avser att vidta åtgärder
            och verka för investeringar för att möta nuvarande och framtida
            kapacitetsbehov på Arlanda flygplats, och vilka åtgärder och investeringar
            det i så fall handlar om.
          </seg>
        </u>
        <u xml:id="i-GuRjSjWFMhg89KcX3sfjPq" prev="i-4E9Y9ZMsrGEPHCd7EfdxHh" next="i-FTeCPoC8r4wqMLT9j71bC3" who="i-V4PGuKUAKzYUXWKqj2bLeL">
          <seg xml:id="i-5aoj5C9tDGmgb8opYfebLw">
            Jag vill börja med att tydligt understryka Arlanda flygplats
            mycket viktiga roll i det svenska transportsystemet men också
            som tillväxtmotor för den svenska ekonomin.
          </seg>
        </u>
        <u xml:id="i-FTeCPoC8r4wqMLT9j71bC3" prev="i-GuRjSjWFMhg89KcX3sfjPq" next="i-STF7END6TFU6gBzj57jEj5" who="i-V4PGuKUAKzYUXWKqj2bLeL">
          <seg xml:id="i-AwHp7qUebjDY6fo8i2HZGq">
            Arlanda flygplats är Sveriges i särklass största flygplats med
            ett omfattande nationell t och internationell t linjeutbud. Den
            knyter ihop landet med sin navfunktion för både inrikes- och utrikestrafik
            genom att erbjuda direktlinjer till både nationella och internationella
            destinationer. Arlanda flygplats bidrar därför till en grundläggande
            nationell och internationell tillgänglighet för Sveriges befolkning
            och näringsliv.
          </seg>
        </u>
        <note xml:id="i-Rgdj5Dhev9L3p357eSiuMA">
          Det finns för närvarande t vå utredningar med bäring på Arlanda
          flygplats. Den första utredningen, om att ta fram en plan för
          Arlanda flygplats framtida utveckling med Peter Norman som utredare,
          redovisades den 14 juni i år. Rapporten innehåller många och omfattande
          förslag och remisshanterades under hösten. Utredningen och remissvaren
          analyseras för närvarande i Regeringskansliet. I augusti 2022
          påbörjade Peter Norman det andra uppdrag et att analysera och
          föreslå en långsiktigt hållbar inriktning för statens ansvar för
          flygplatser i Sverige. Uppdraget omfattar alla flygplatser , inkl
          usive Swedavias , och ska redovisas senast den 15 december 2022.
          En sedvanlig remisshantering förutses därefter.
        </note>
        <u xml:id="i-STF7END6TFU6gBzj57jEj5" prev="i-FTeCPoC8r4wqMLT9j71bC3" next="i-Jxm5RcxsGpzznasyrLEQdm" who="i-V4PGuKUAKzYUXWKqj2bLeL">
          <seg xml:id="i-cnDCNyy7juqnWfYTbd6s3">
            Regeringen har ännu inte tagit ställning till förslagen i Arlandarapporten
            eller till den vidare processen. Jag anser dock att det finns
            ett mervärde i att ta ett samlat grepp om b åda utredningarnas
            förslag och remissinstansernas synpunkter.
          </seg>
        </u>
        <u xml:id="i-Jxm5RcxsGpzznasyrLEQdm" prev="i-STF7END6TFU6gBzj57jEj5" who="i-V4PGuKUAKzYUXWKqj2bLeL">
          <seg xml:id="i-Jm3HLQ2ipJ49Cm5fGJ5nAd">
            Jag kommer därför att återkomma i dessa frågor vid ett senare
            tillfälle.
          </seg>
        </u>
        <note xml:id="i-CvHNWSW262YwNDEWbp26wa" type="speaker">
          Anf. 40 ISAK FROM (S):
        </note>
        <u xml:id="i-Bgy5CEQ6G9mBtzghpbnU4S" next="i-V5gc1cEBvpSztV9XtVq6W6" who="i-QpWVRM55tMRcHYZCMDFcHW">
          <seg xml:id="i-Ped8bLxRYxRBU1QWr2e1kf">
            Fru talman! Tack till Andreas Carlson för svaret – initialt ser
            det ju väldigt bra ut!
          </seg>
        </u>
        <u xml:id="i-V5gc1cEBvpSztV9XtVq6W6" prev="i-Bgy5CEQ6G9mBtzghpbnU4S" next="i-53aeqTQUk9iYt3VzmQKTJd" who="i-QpWVRM55tMRcHYZCMDFcHW">
          <seg xml:id="i-QC8NHNCheyHtyEhRQ184uF">
            Jag har ställt den här interpellationen för att jag i både slottsavtal
            och regeringsförklaring helt och hållet saknade Arlanda. Den nya
            regeringen och samarbetspartiet Sverigedemokraterna lade däremot
            en stor tyngd på Bromma. Men precis som i den tidigare regeringens,
            och särskilt Tomas Eneroths, arbete är ju Arlanda den flygplats
            som är central för Mälardalsregionen och för Sverige, särskilt
            för norra Sverige, när det gäller möjligheten till bra kommunikationer
            ut i världen.
          </seg>
        </u>
        <pb facs="http://data.riksdagen.se/fil/6DEC90A2-8571-4AD4-ACC1-0B96409176B1#page=31"/>
        <u xml:id="i-53aeqTQUk9iYt3VzmQKTJd" prev="i-V5gc1cEBvpSztV9XtVq6W6" next="i-9uU3HABAc9iMwbkg9GvNQB" who="i-QpWVRM55tMRcHYZCMDFcHW">
          <seg xml:id="i-8mBak6xn5nHcXdBYDi4EHQ">
            Peter Normans utredning är tydlig och lämnar flera bra förslag.
            Det är klart att flera av förslagen skulle det ansvariga statsrådet
            kunna ta tag i redan nu.
          </seg>
        </u>
        <u xml:id="i-9uU3HABAc9iMwbkg9GvNQB" prev="i-53aeqTQUk9iYt3VzmQKTJd" next="i-R1b1c99oyt1A5E9xt4QTJ3" who="i-QpWVRM55tMRcHYZCMDFcHW">
          <seg xml:id="i-N7P8LKNHYN4NFDPbJyR3Er">
            Vi var nog många som efter pandemin nu trodde att kökaoset på
            Arlanda skulle vara överstökat. Men tyvärr har jag själv provat
            de mycket långa köerna. Senast i går blev jag uppringd och kontaktad
            av resenärer som stått i mer än en timme. Detta är en realitet
            som är här och nu. Ska Arlanda vara konkurrenskraftigt kan vi
            inte ha en situation där människor faktiskt missar flygen eller
            får stå i säkerhetskontrollerna väldigt länge.
          </seg>
        </u>
        <u xml:id="i-R1b1c99oyt1A5E9xt4QTJ3" prev="i-9uU3HABAc9iMwbkg9GvNQB" next="i-L3JdhwKapnSaxpPXEydhk5" who="i-QpWVRM55tMRcHYZCMDFcHW">
          <seg xml:id="i-NMXaXgyzQrR8Przmu1JcTb">
            Det är helt orimligt att Swedavia inte har kunnat ta tag i och
            fixa den här delen, för kökaoset på Arlanda får ju internationella
            dimensioner. Det skadar anseendet för Arlanda, för Stockholmsregionen
            och för hela Sverige. Detta ska ses i ljuset av att våra grannländer
            Finland och Danmark aviserar stora satsningar i Helsingfors och
            Köpenhamn på sina centrala flygplatser för att de anser att de
            kan vara viktig a n av i Norden för resor ut i världen. I Finland
            har man sedan länge byggt ut kapaciteten på Asien – Japan, Sydkorea,
            Kina och så vidare. Köpenhamn satsar mot resten av världen och
            mot Europa.
          </seg>
        </u>
        <u xml:id="i-L3JdhwKapnSaxpPXEydhk5" prev="i-R1b1c99oyt1A5E9xt4QTJ3" next="i-SAeByW9unxbbDZ2oqhpbZQ" who="i-QpWVRM55tMRcHYZCMDFcHW">
          <seg xml:id="i-GVtdZgYPGA3o25cW718AYk">
            Norra Sverige och Mälardalen behöver ha en flygförbindelse så
            att vi med ett byte på Arlanda kan ta oss direkt till Bryssel,
            Milano eller New York. Vi vill inte se en situation där Arlanda
            blir omsprunget av andra för att vi har varit senfärdiga.
          </seg>
        </u>
        <u xml:id="i-SAeByW9unxbbDZ2oqhpbZQ" prev="i-L3JdhwKapnSaxpPXEydhk5" next="i-CDLoujAuW5du64k5CrcTRm" who="i-QpWVRM55tMRcHYZCMDFcHW">
          <seg xml:id="i-VUzZuHmaoN6826455TyXWJ">
            Peter Normans utredning är viktig. Jag tycker att det finns skäl
            att redan nu avisera tillsättandet av en Arlandautredning, för
            här gäller det ju också samarbetet mellan Trafikverket, kommunen,
            regionen och närområdet.
          </seg>
        </u>
        <u xml:id="i-CDLoujAuW5du64k5CrcTRm" prev="i-SAeByW9unxbbDZ2oqhpbZQ" who="i-QpWVRM55tMRcHYZCMDFcHW">
          <seg xml:id="i-66n6EmYH9eTFP1KEPQkrdt">
            Hur ska människor ta sig till och från Arlanda? Hur kan vi minska
            biltrafiken till Arlanda? Hur kan vi öka kommunikationen på järnväg
            till Arlanda? Hur kan vi säkerställa att alla de som nu vill ta
            sig från norra Sverige ut i världen kan se Arlanda som navet för
            detta? Detta är synnerligen viktiga frågor, och många av dessa
            kan statsrådet ta tag i här och nu.
          </seg>
        </u>
        <note xml:id="i-HLkzs4rPCdEsoZJsijHEWZ" type="speaker">
          Anf. 41 JESPER SKALBERG KARLSSON (M):
        </note>
        <u xml:id="i-6sWTnm28SwBfNSGH9PWuMK" next="i-3b1pSZZBH3eAbHs4knXTP7" who="i-5wVnuGs5cNm9JWZrGWeZfP">
          <seg xml:id="i-H5E4XtPbqKkKSGBhRtF3qj">
            Fru talman! Tack till Isak From, som lyfter den viktiga frågan
            om Arlanda flygplats. Men det går inte riktigt att prata om Arlanda
            utan att också prata om Bromma flygplats. Det är tydligt att vi
            nu har en regering som vill behålla Bromma flygplats som navet
            för det svenska inrikesflyget. Bromma är en utmärkt flygplats,
            inte minst eftersom Region Stockholm nu dragit tvärbanan hela
            vägen fram så att den är mer tillgänglig.
          </seg>
        </u>
        <u xml:id="i-3b1pSZZBH3eAbHs4knXTP7" prev="i-6sWTnm28SwBfNSGH9PWuMK" next="i-GjExLrjeG4pqrQqrHhqshe" who="i-5wVnuGs5cNm9JWZrGWeZfP">
          <seg xml:id="i-NwryHyekNkCDJ6zvRxXy9z">
            Det är glädjande att nedläggningspolitiken, där man vill lägga
            ned fungerande infrastruktur, nu har förpassats till historiens
            skräphög. Det hade blivit permanent sämre för inrikesflyget utan
            Bromma flygplats. Vi vet också att nya flygplatser inte växer
            på träd. Det man lägger ned kommer inte tillbaka sedan.
          </seg>
        </u>
        <u xml:id="i-GjExLrjeG4pqrQqrHhqshe" prev="i-3b1pSZZBH3eAbHs4knXTP7" next="i-JGSFK6QsDrnqCHBwyJxE2r" who="i-5wVnuGs5cNm9JWZrGWeZfP">
          <seg xml:id="i-XB3F7gBHhWLZadtGdqkaua">
            Det är bra att vi har två flygplatser här i Stockholmsregionen.
            Inte minst under pandemin märkte vi verkligen vad redundans betyder
            i transportsystemet.
          </seg>
        </u>
        <pb facs="http://data.riksdagen.se/fil/6DEC90A2-8571-4AD4-ACC1-0B96409176B1#page=32"/>
        <u xml:id="i-JGSFK6QsDrnqCHBwyJxE2r" prev="i-GjExLrjeG4pqrQqrHhqshe" next="i-Ene9jakavFfgvyUXtRsTVJ" who="i-5wVnuGs5cNm9JWZrGWeZfP">
          <seg xml:id="i-8DVSKwtythFpaHnN8dxKJs">
            Jag kan också säga att det för min egen region Gotlands del är
            bra att vi har två flygplatser att välja på. Man har fler valmöjligheter
            om man ska vidare ut i landet eller världen, och det leder också
            till ökad konkurrens. Vi vet ju att om vi har två flygplatser
            och flera flygbolag blir priserna lägre än om vi bara skulle ha
            en flygplats och ett flygbolag.
          </seg>
        </u>
        <u xml:id="i-Ene9jakavFfgvyUXtRsTVJ" prev="i-JGSFK6QsDrnqCHBwyJxE2r" next="i-YV8MRoVjRD6nMYTszqCHhU" who="i-5wVnuGs5cNm9JWZrGWeZfP">
          <seg xml:id="i-WGu4PL4sL2pKVx3dZ3VGFC">
            Men för att återkomma till Arlanda, som interpellationen handlar
            om, finns det problem där. Långa köer nämns. Jag kan också säga
            att när man flyger från Gotland till Arlanda parkeras planet vanligtvis
            långt ut på asfalten, och sedan får man åka buss in till terminalen
            eftersom slottarna så att säga är slut. Utöver att det är tråkigt
            att bli bortprioriterad leder detta också till längre restider.
          </seg>
        </u>
        <u xml:id="i-YV8MRoVjRD6nMYTszqCHhU" prev="i-Ene9jakavFfgvyUXtRsTVJ" next="i-M4mCh5GnPAsAoo9Lq9ZJ5R" who="i-5wVnuGs5cNm9JWZrGWeZfP">
          <seg xml:id="i-WGte4STodmTaFEbCyAEFmx">
            Vad har man då gjort när det gäller Arlanda tidigare? Vad har
            man under de senaste åtta åren gjort från politikens sida? Det
            är tråkigt att konstatera att Arlandarådet mest blev en politisk
            kuliss. Man kom inte framåt; man kunde inte tävla med Kastrup
            och Gardermoen under alla de åren.
          </seg>
        </u>
        <u xml:id="i-M4mCh5GnPAsAoo9Lq9ZJ5R" prev="i-YV8MRoVjRD6nMYTszqCHhU" next="i-EPnaDMd1hc7uuKBVdkKXdW" who="i-5wVnuGs5cNm9JWZrGWeZfP">
          <seg xml:id="i-KoMN57Ubpx6K3LCdz8f2CV">
            Man kan fråga sig om det kanske var på grund av pandemin som
            arbetet med Arlandarådets slutrapport försenades. Kanske till
            viss del. Men Arlandarådets slutrapport var klar redan i mars
            2019, långt innan det förskräckliga viruset nådde Sverige. Det
            är därför lite magstarkt att som Isak From gör i sin interpellation
            kräva att man på åtta veckor nu ska åstadkomma allt det som inte
            åstadkoms på åtta år.
          </seg>
        </u>
        <u xml:id="i-EPnaDMd1hc7uuKBVdkKXdW" prev="i-M4mCh5GnPAsAoo9Lq9ZJ5R" next="i-EURmVd9SJk4ZnPUbtu2BH5" who="i-5wVnuGs5cNm9JWZrGWeZfP">
          <seg xml:id="i-2hNevgv5o1YkjA4PvGr66q">
            Det behövs mycket för att stärka rollen för Arlanda flygplats
            som nav i Norden, vilket Peter Normans utredningar har visat –
            Peter Norman som också är deltidsgotlänning. Det nämns förslag
            om en till landningsbana, ytterligare en avfart från E4:an och
            en bättre lösning för tågen. Detta kan låta som en väldigt kort
            uppräkning, men det rör sig om väldigt stora investeringar.
          </seg>
        </u>
        <u xml:id="i-EURmVd9SJk4ZnPUbtu2BH5" prev="i-EPnaDMd1hc7uuKBVdkKXdW" next="i-H7vJ69zd6gDR69XZt4sfCV" who="i-5wVnuGs5cNm9JWZrGWeZfP">
          <seg xml:id="i-EpE4LK7VGn5Z7to4xFmPu5">
            Därför är det bra, tycker jag, att regeringen vill titta på detta
            samlat och även pröva det mot offentliga finanser. Man kan inte
            titta på enskilda flygplatser och lägga till eller dra ifrån saker,
            utan man behöver se inrikesflyget och rollen som nav i Norden
            som en helhet.
          </seg>
        </u>
        <u xml:id="i-H7vJ69zd6gDR69XZt4sfCV" prev="i-EURmVd9SJk4ZnPUbtu2BH5" who="i-5wVnuGs5cNm9JWZrGWeZfP">
          <seg xml:id="i-3A3rzqm7MaUk4vBYA8A9ur">
            Jag ser fram emot att utredningen blir klar och att regeringen
            återkommer i frågan.
          </seg>
        </u>
        <note xml:id="i-NS8jThciSbBj8w5GA3buuJ" type="speaker">
          Anf. 42 Statsrådet ANDREAS CARLSON (KD):
        </note>
        <u xml:id="i-QQCmoh3kAtNfBaPv7AbDqA" next="i-KKcSj3cvmNihy1kAWXzeTk" who="i-V4PGuKUAKzYUXWKqj2bLeL">
          <seg xml:id="i-GS4fHrBPhqhhvCJ2PVrKaA">
            Fru talman! Tack, ledamöterna, för engagemanget i denna viktiga
            fråga! Jag kan försäkra Isak From om att avsaknaden av Arlanda
            i Tidöavtalet och regeringsförklaringen inte innebär att Arlanda
            är nedprioriterat på något sätt. Anledningen till att Bromma däremot
            finns med är att den flygplatsen har varit ifrågasatt. Bromma
            kommer, tror jag, att vara en viktig flygplats de kommande åren,
            av skäl som Jesper Skalberg Karlsson också anför.
          </seg>
        </u>
        <u xml:id="i-KKcSj3cvmNihy1kAWXzeTk" prev="i-QQCmoh3kAtNfBaPv7AbDqA" next="i-JuoRKkrexJ2RgFZ7fgGDJF" who="i-V4PGuKUAKzYUXWKqj2bLeL">
          <seg xml:id="i-Ns8GqRrFbsAoZqeC5DUCpB">
            Men jag ska fokusera på Arlanda. Jag tror att vi behöver se hur
            viktigt flyget är och framför allt kommer att vara även i framtiden
            i Sverige. Här kan jag tänka mig att det har rått lite delade
            meningar i den tidigare regeringens regeringsunderlag, men detta
            är den nya regeringen överens om.
          </seg>
        </u>
        <u xml:id="i-JuoRKkrexJ2RgFZ7fgGDJF" prev="i-KKcSj3cvmNihy1kAWXzeTk" next="i-EXQEWfFZnVEaAomdSBcRzj" who="i-V4PGuKUAKzYUXWKqj2bLeL">
          <seg xml:id="i-JWyYrbgxvm8ysL95FyTv3M">
            Vi ser också hur utvecklingen, inte minst den tekniska utvecklingen,
            och den klimatomställning som sker inom flyget öppnar för nya
            möjligheter. Den som kanske känner lite av den flygskam som jag
            menar att det redan i dag finns ganska små skäl att känna kommer
            att ha väldigt få skäl att känna den inom sex till åtta år. Göteborgsföretaget
            Heart Aerospace räknar med att ha elflyg i luften om sex år, och
            branschen själv arbetar mot att vara helt fossilfri till 2030.
            Detta tror jag kommer att förändra resmönster, resvanor och inställning
            till flyget. Man kommer att se att det är ett mycket viktigt transportslag,
            bland flera andra.
          </seg>
        </u>
        <pb facs="http://data.riksdagen.se/fil/6DEC90A2-8571-4AD4-ACC1-0B96409176B1#page=33"/>
        <u xml:id="i-EXQEWfFZnVEaAomdSBcRzj" prev="i-JuoRKkrexJ2RgFZ7fgGDJF" next="i-FBoFYr2ZHdboYL7Eqx3arB" who="i-V4PGuKUAKzYUXWKqj2bLeL">
          <seg xml:id="i-691dbZ7f259E8FrHPjZfB4">
            Därför är det så viktigt med utveckling av flyget, och det är
            därför vi, som jag sa i mitt inledande svar, kommer att hantera
            de två utredningar som nu finns på bordet – både den nyss avslutade
            av Peter Norman och den av samma utredare som snart går i mål
            – för att se över detta och se vilka utmaningar och förslag som
            behöver hanteras när det gäller flyget.
          </seg>
        </u>
        <u xml:id="i-FBoFYr2ZHdboYL7Eqx3arB" prev="i-EXQEWfFZnVEaAomdSBcRzj" next="i-56BogDtnfZ1wHnzCiDEGJf" who="i-V4PGuKUAKzYUXWKqj2bLeL">
          <seg xml:id="i-AQzGMFwwcVSnsCYSyjTWwe">
            Jag ska nämna ett positivt förslag från min företrädare, socialdemokraten
            Tomas Eneroth. I nationell plan finns ett uppdrag till Trafikverket
            att utreda kapacitet för landtransporter till och från Arlanda.
            Detta kommer att vara viktigt för tillgängligheten. Det finns
            även andra delar som vi kommer att ta oss an med hög hastighet.
          </seg>
        </u>
        <u xml:id="i-56BogDtnfZ1wHnzCiDEGJf" prev="i-FBoFYr2ZHdboYL7Eqx3arB" next="i-3Eic8aYP3v25bAEjV8JeKG" who="i-V4PGuKUAKzYUXWKqj2bLeL">
          <seg xml:id="i-SXsYDTXFYMyev6MCaoAazJ">
            Det har funnits en del funderingar kring vad pandemin skulle
            få för effekter på flygresandet. Om man zoomar ut och ser tillbaka
            lite grann kan man konstatera att 2018 var ett rekordår för flyget
            i Sverige. Då reste drygt 39 miljoner passagerare till eller från
            svenska flygplatser; av dessa resor var 31,6 miljoner utrikesresor.
            Antalet inrikesresor uppgick till knappt 7,7 miljoner. Trenden
            för utrikestrafiken hade fram till pandemin varit tydligt ökande
            under flera år, framför allt på Arlanda.
          </seg>
        </u>
        <u xml:id="i-3Eic8aYP3v25bAEjV8JeKG" prev="i-56BogDtnfZ1wHnzCiDEGJf" next="i-TrSQWuqCPX8hBLojGs4fhG" who="i-V4PGuKUAKzYUXWKqj2bLeL">
          <seg xml:id="i-RQAnvYLi9P2CmHt6jroBL">
            Efter pandemin har flygtrafiken nu åter tagit fart. Hösten 2021
            började trafiken återhämta sig från mycket låga nivåer, och under
            2022 ökar flygtrafiken snabbt. Enligt statistik från Swedavia
            uppgick antalet resenärer på Swedavias tio flygplatser i början
            av november till 77 procent av 2019 års nivåer.
          </seg>
        </u>
        <u xml:id="i-TrSQWuqCPX8hBLojGs4fhG" prev="i-3Eic8aYP3v25bAEjV8JeKG" who="i-V4PGuKUAKzYUXWKqj2bLeL">
          <seg xml:id="i-Dxud9wcgwtLNHHqHGLjjYs">
            Vi kommer att arbeta med de förslag som redan finns i den första
            Arlandautredningen. Men vi kommer som sagt att återkomma med dessa
            delar gemensamt, när Peter Norman har kommit med förslag i den
            pågående Flygplatsutredningen. Detta är, menar jag, ett ansvarsfullt
            sätt att hantera frågan. Det innebär inte att vi drar detta i
            långbänk, tvärtom. Vi har rivstartat med flygpolitiken de första
            åtta veckorna i regering och kommer att återkomma till riksdagen.
            Jag ser också fram emot fortsatt dialog med Isak From i det avseendet.
          </seg>
        </u>
        <note xml:id="i-Yaed6oMq8T82PrKCZGAn5v" type="speaker">
          Anf. 43 ISAK FROM (S):
        </note>
        <u xml:id="i-FLhNnVtWFUg9Thkj15ovST" next="i-FjUd1BJoj8CNLZ4TKtNhYM" who="i-QpWVRM55tMRcHYZCMDFcHW">
          <seg xml:id="i-4gPTSZGtw6EvRjN1xgfCed">
            Fru talman! Tack, Andreas Carlson och Jesper Skalberg, för inläggen!
            Jag måste ändå säga att jag håller med om en del av det som Jesper
            Skalberg för fram. Men Bromma som nav i landet är kanske inte
            riktigt korrekt. Det är ändå så att även gotlänningar vill ta
            sig ut i världen. Och på Arlanda har vi många flygbolag och därmed
            också en rimlig konkurrens.
          </seg>
        </u>
        <u xml:id="i-FjUd1BJoj8CNLZ4TKtNhYM" prev="i-FLhNnVtWFUg9Thkj15ovST" next="i-MAi9g9m9MjhoZ9EFhMc5t7" who="i-QpWVRM55tMRcHYZCMDFcHW">
          <seg xml:id="i-VtVYjidgR7BpUhvxxFUYdb">
            Däremot har Arlanda i dagsläget kanske inte förutsättningarna
            fullt ut. Man var på väg mot en maxtopp före pandemin. Just nu
            ser vi att vi är långt ifrån att ha steppat upp. Vi har de helt
            horribla säkerhetsköerna. Vi har också en situation där man inte
            klarar av vinterhållningen. Det senaste snöovädret orsakade återigen
            långa rundningar. Flera flygplan fick cirkla över Arlanda innan
            de kunde landa. Jag var själv i ett flygplan som till slut kunde
            landa och fick sedan sitta en timme i flygplanet och vänta på
            bussen, för den tog sig inte ut till flygplanet därför att vinterväghållningen
            på Arlanda var helt obefintlig.
          </seg>
        </u>
        <pb facs="http://data.riksdagen.se/fil/6DEC90A2-8571-4AD4-ACC1-0B96409176B1#page=34"/>
        <u xml:id="i-MAi9g9m9MjhoZ9EFhMc5t7" prev="i-FjUd1BJoj8CNLZ4TKtNhYM" next="i-TGHRfFQTBB5dJrQBcSHupT" who="i-QpWVRM55tMRcHYZCMDFcHW">
          <seg xml:id="i-JEbvwosFMBTkMcWC1Nh2VM">
            Självklart finns det frågor att ta tag i här och nu. Det var
            också därför den tidigare infrastrukturministern Tomas Eneroth,
            precis som Andreas Carlson redovisade, både tillsatte utredningar
            och lade fram uppdraget om en plan. Detta kan man direkt jobba
            vidare med.
          </seg>
        </u>
        <u xml:id="i-TGHRfFQTBB5dJrQBcSHupT" prev="i-MAi9g9m9MjhoZ9EFhMc5t7" next="i-22w1JqJhuzrcSDp9jHLH1V" who="i-QpWVRM55tMRcHYZCMDFcHW">
          <seg xml:id="i-HTsaMESEMkqLeeot7FEaFz">
            En Arlandaförhandling behövs. Det behövs för utvecklingen i Stockholmsregionen.
            Det behövs också för att alla i landet runt omkring Mälardalsregionen
            ska kunna ta sig till Arlanda och ut i världen.
          </seg>
        </u>
        <u xml:id="i-22w1JqJhuzrcSDp9jHLH1V" prev="i-TGHRfFQTBB5dJrQBcSHupT" next="i-6b2zL5RqKsZbjEeB9C688t" who="i-QpWVRM55tMRcHYZCMDFcHW">
          <seg xml:id="i-JLFLQwAcesUM1hHDMXEX1N">
            En annan viktig fråga som vi har diskuterat är att regeringens
            kanske något tveksamma inställning till biobränslen också skadar
            flygets omställning. Peter Normans Arlandautredning redovisar
            att vi behöver säkerställa ett etappmål för storskalig svensk
            produktion av fossilfritt flygbränsle. Vi behöver tillsätta en
            flygbränslekommission för att säkerställa att detta går att genomföra.
            Säga vad man vill om elflyg; det kan vara något vi en bit fram
            i tiden klarar kortare distanser med, men under överskådlig tid
            kommer det att handla om traditionella flygbränslen som släpper
            ut koldioxid. Då behöver vi ha fler fossilfria bränslen.
          </seg>
        </u>
        <u xml:id="i-6b2zL5RqKsZbjEeB9C688t" prev="i-22w1JqJhuzrcSDp9jHLH1V" who="i-QpWVRM55tMRcHYZCMDFcHW">
          <seg xml:id="i-LTPpdaCo3qzQkY8VyRZmcQ">
            Detta är en viktig del för att Sverige ska klara klimatmålen.
            Här har Arlanda ytterligare en viktig roll. Ska Arlanda få förutsättningar
            att öka andelen fossilfritt i bränsletankarna på flygplanen behöver
            man ha uppdragen. Man behöver ha åtgärder och beslut från Sveriges
            regering. Här har Andreas Carlson ett viktigt arbete att ta tag
            i.
          </seg>
        </u>
        <note xml:id="i-9LqGwZm8WJmDjnxHRBRWrj" type="speaker">
          Anf. 44 JESPER SKALBERG KARLSSON (M):
        </note>
        <note xml:id="i-Cb1F6PzspCNNnJQqZM5McY">
          Fru talman! Tack för ditt inlägg, Isak From!
        </note>
        <u xml:id="i-89ZjS5EcHexb3VzuxQVQNM" next="i-SC27JxzyLR8pacVztVdm3D" who="i-5wVnuGs5cNm9JWZrGWeZfP">
          <seg xml:id="i-W2EeDHg7rqbqceC31Avc8E">
            Jag tycker att det blir tydligt i denna debatt att den tidigare
            regeringen verkligen prioriterade vad man lade sin tid på. När
            Arlandarådets slutrapport kom i mars 2019 lade man den i byrålådan
            och gjorde inte mer för att utveckla Arlanda flygplats. Det man
            däremot gjorde var att ta fram utredningar om hur Bromma flygplats
            kunde snabbavvecklas. Man lät alltså inte Arlanda växa för att
            kunna ta över inrikestrafiken, och man ville lägga ned Bromma
            flygplats för att inrikestrafiken inte skulle kunna fortsätta
            att fungera på samma sätt som tidigare.
          </seg>
        </u>
        <u xml:id="i-SC27JxzyLR8pacVztVdm3D" prev="i-89ZjS5EcHexb3VzuxQVQNM" next="i-UGZ7FMCJFxJPgK5TBgCQVp" who="i-5wVnuGs5cNm9JWZrGWeZfP">
          <seg xml:id="i-Xb6c5Tsv5NgC1PU9DA2yS1">
            Det var en tydlig prioritering. Jag är glad att vi har en ny
            regering som tittar på dessa frågor mer seriöst, både på hur vi
            kan lösa de akuta kriserna och på hur vi långsiktigt kan stärka
            tillgänglighet och konkurrenskraft.
          </seg>
        </u>
        <u xml:id="i-UGZ7FMCJFxJPgK5TBgCQVp" prev="i-SC27JxzyLR8pacVztVdm3D" next="i-P72xQAYCWyHzVfZGLAMZsd" who="i-5wVnuGs5cNm9JWZrGWeZfP">
          <seg xml:id="i-D8MZXwiYMDSoTogMGaPBmW">
            Det är tydligt att de första åtta veckorna med en ny regering
            mycket har gått åt till att lösa tidigare, politiskt skapade kriser.
            Vi ser elpriserna, vi ser bränslepriserna och nu i tisdags presenterades
            också ett gasprisstöd.
          </seg>
        </u>
        <u xml:id="i-P72xQAYCWyHzVfZGLAMZsd" prev="i-UGZ7FMCJFxJPgK5TBgCQVp" next="i-PLoitMU34tUfSHLcJeGCQL" who="i-5wVnuGs5cNm9JWZrGWeZfP">
          <seg xml:id="i-Ag2Y9pfWGAK4wzLweFAwxN">
            Det blir mycket krishantering när det är kris, och därför är
            jag särskilt glad att infrastruktur- och bostadsminister Andreas
            Carlson också nämner något om visionerna kring det framtida flyget
            i Sverige. Efter krishantering behöver man också jobba med vilket
            Sverige vi ska ha på andra sidan och långsiktigt.
          </seg>
        </u>
        <u xml:id="i-PLoitMU34tUfSHLcJeGCQL" prev="i-P72xQAYCWyHzVfZGLAMZsd" who="i-5wVnuGs5cNm9JWZrGWeZfP">
          <seg xml:id="i-ArPRuqMipPfGiU8R4W2PRY">
            Elflyg är en utmärkt sådan fråga. Det är riktigt häftigt att
            Heart Aerospace finns just i Sverige. Sedan kan jag nära en from
            förhoppning om att det första kommersiella elflyget går just till
            Bromma flygplats – kanske helst också från Visby flygplats, eftersom
            det är en kort sträcka som lämpar sig väl för elflyg.
          </seg>
        </u>
        <pb facs="http://data.riksdagen.se/fil/6DEC90A2-8571-4AD4-ACC1-0B96409176B1#page=35"/>
        <note xml:id="i-WL931kUqoZct4cEGrJYLGu" type="speaker">
          Anf. 45 Statsrådet ANDREAS CARLSON (KD):
        </note>
        <u xml:id="i-VwB9GnuQnzibGfKqqrgb7H" next="i-Rk6EXryzhk3Mz1Mg99tmbz" who="i-V4PGuKUAKzYUXWKqj2bLeL">
          <seg xml:id="i-BPBcyETZRhTUiKqJN9CeiH">
            Fru talman! Jag ska börja med att gå tillbaka till uppdraget
            att ta fram en plan för utveckling av Arlanda flygplats och den
            utredning som tillsattes av Tomas Eneroth. Jag berömde ju det
            förutvarande statsrådet Eneroth för den utredningen och även uppdraget
            till Trafikverket. Det byggde på ett tillkännagivande från Sveriges
            riksdag, där det fanns en vilja från den dåvarande oppositionens
            sida att ta höjd för att flyget kommer att vara ett viktigt transportslag
            även i framtiden. Det var utifrån det tillkännagivandet, som byggde
            på ett betänkande från trafikutskottet, som den dåvarande regeringen
            tog fram en utredning.
          </seg>
        </u>
        <u xml:id="i-Rk6EXryzhk3Mz1Mg99tmbz" prev="i-VwB9GnuQnzibGfKqqrgb7H" next="i-RSnaXQU1Zv9hsjdNpfBe6P" who="i-V4PGuKUAKzYUXWKqj2bLeL">
          <seg xml:id="i-LmfGgkqE6tEkfwpADYopGL">
            Jag välkomnar den. Det finns väldigt många och omfattande förslag
            i den första utredningen, som jag har talat om i dag. Flera av
            dem handlar om det som också Isak From var inne på, nämligen omställningen
            i flyget till att bli fossilfritt. Ett av förslagen handlar om
            att flyget bör vara fossilfritt senast 2045. Det finns olika förslag
            till initiativ som utredningen föreslår att regeringen ska ta.
            Detta är någonting som vi förstås kommer att bereda noga och återkomma
            till.
          </seg>
        </u>
        <u xml:id="i-RSnaXQU1Zv9hsjdNpfBe6P" prev="i-Rk6EXryzhk3Mz1Mg99tmbz" next="i-ELEsuzsfSEC4YtSR29Sypy" who="i-V4PGuKUAKzYUXWKqj2bLeL">
          <seg xml:id="i-TJTyhMbGAa87PgbRZJakyH">
            Peter Norman pekar också på potentialen i att använda Bromma
            flygplats enbart till fossilfritt flyg. Jag ska inte och kommer
            inte att uttala mig om vilka sträckor som kommer att trafikeras
            med elflyg först. Det är en operativ fråga – på samma sätt som
            snöröjningen på Arlanda är en operativ fråga som, vilket jag tror
            att Isak From mycket väl känner till, hanteras av Swedavia.
          </seg>
        </u>
        <u xml:id="i-ELEsuzsfSEC4YtSR29Sypy" prev="i-RSnaXQU1Zv9hsjdNpfBe6P" next="i-2xZt53cT1s62dvtEWbM482" who="i-V4PGuKUAKzYUXWKqj2bLeL">
          <seg xml:id="i-U8aDWZ1pexy3wbcjhNXmjj">
            För att kunna hantera utvecklingen och utveckla Arlanda flygplats
            på ett långsiktigt hållbart sätt krävs bedömningar och åtgärder
            ur ett helhetsperspektiv som omfattar flygplatsen, anslutande
            landtransporter till och från flygplatsen samt luftrummet. Här
            krävs en samverkan mellan många olika aktörer.
          </seg>
        </u>
        <u xml:id="i-2xZt53cT1s62dvtEWbM482" prev="i-ELEsuzsfSEC4YtSR29Sypy" next="i-9MYqBu3mF2C3majcoqJrd9" who="i-V4PGuKUAKzYUXWKqj2bLeL">
          <seg xml:id="i-XbpgFoRMR8Aju4wUU2rj2x">
            Regeringen har varit tydlig med att flyget kommer att vara ett
            viktigt transportslag även i framtiden. Jag tror, inte minst utifrån
            de initiativ som finns i det svenska näringslivet, att vi kommer
            att få se en utveckling i branschen som möjliggör ett flexibelt
            och miljövänligt resande. Som jag sa i ett tidigare inlägg, fru
            talman, pekar ju branschen själv på att den kan vara fossilfri
            redan 2030. Det kan man tycka är långt fram i tiden, men det är
            om ”bara” åtta år. Det är lika lång tid som den förra regeringen
            hade vid makten. Under de åtta veckor som jag har varit infrastruktur-
            och bostadsminister har just detta varit en viktig del av utvecklingen,
            på samma sätt som andra viktiga transportslag.
          </seg>
        </u>
        <u xml:id="i-9MYqBu3mF2C3majcoqJrd9" prev="i-2xZt53cT1s62dvtEWbM482" next="i-UMjkmu8tRAdVpjAC3zMJq7" who="i-V4PGuKUAKzYUXWKqj2bLeL">
          <seg xml:id="i-Kw8FQhWwSWN2ziNdxZiuJL">
            Jag tror inte heller att man ska sätta flyget mot något annat.
            Man ska inte skambelägga passagerare som använder ett så viktigt
            transportslag, inte minst för – vilket också Isak From har pekat
            på – de norra delarna av landet. Vi är ett avlångt land med stora
            avstånd där det kommer att finnas behov av att människor kan röra
            sig, åka till jobbet och hälsa på nära och kära.
          </seg>
        </u>
        <u xml:id="i-UMjkmu8tRAdVpjAC3zMJq7" prev="i-9MYqBu3mF2C3majcoqJrd9" who="i-V4PGuKUAKzYUXWKqj2bLeL">
          <seg xml:id="i-GifMNzpZt5yzCkV964zxwW">
            Infrastrukturpolitik och transportpolitik är egentligen det som
            lägger grunden för hela vår samhällsgemenskap – att man kan röra
            sig och att man kan lita på att tåget går i tid, att flyget går
            i tid och att man kommer av flyget i tid. Här finns det mycket
            att jobba med, och det arbetet ser jag verkligen fram emot. Jag
            kommer också att återkomma när vi har hanterat både dessa utredningar
            samlat.
          </seg>
        </u>
        <pb facs="http://data.riksdagen.se/fil/6DEC90A2-8571-4AD4-ACC1-0B96409176B1#page=36"/>
        <note xml:id="i-8WLDvFjTcmiHuev6EMJspy" type="speaker">
          Anf. 46 ISAK FROM (S):
        </note>
        <u xml:id="i-7FvwEYaUigj2E4uqkgA3ZH" next="i-DuWsxmzKxPededwAvtGWZr" who="i-QpWVRM55tMRcHYZCMDFcHW">
          <seg xml:id="i-KnL6urPh5T9yAQhrKQXaxY">
            Fru talman! Jag tycker ändå att den här interpellationen har
            varit viktig. Det fanns och finns fortfarande oro. När slottsavtalet
            och regeringsförklaringen så tydligt nämner Bromma men inte Arlanda
            blir det ungefär samma effekt som när man tydligt nämner kärnkraft
            men inte havsbaserad vindkraft. Då finns det många som blir oroliga:
            Vart tog det här vägen?
          </seg>
        </u>
        <u xml:id="i-DuWsxmzKxPededwAvtGWZr" prev="i-7FvwEYaUigj2E4uqkgA3ZH" next="i-6kWFkWWmqvzJyjGRYNM4WS" who="i-QpWVRM55tMRcHYZCMDFcHW">
          <seg xml:id="i-GdHUS9opoFXRU9Q7qM3aKa">
            Det jag lyfte upp om kökaos, snökaos och bristande kapacitet
            på Arlanda skadar också förtroendet för Sverige som besöksmål.
            Besöksnäringen är viktig för Mälardalsregionen, för norra Sverige
            och för många andra delar av Sverige, och Arlanda är ett nav för
            de långväga gästerna till Sverige. Med det dåliga ryktet förlorar
            vi i konkurrensen mot Oslo och Helsingfors. Det är klart att sådant
            sätter sig. Då behöver vi ta nästa steg.
          </seg>
        </u>
        <u xml:id="i-6kWFkWWmqvzJyjGRYNM4WS" prev="i-DuWsxmzKxPededwAvtGWZr" next="i-7wX69XQpU7nPFp7BcMAGZ9" who="i-QpWVRM55tMRcHYZCMDFcHW">
          <seg xml:id="i-PRdP6Tcv6E3B9FixKVKZ6h">
            Ja, Jesper Skalberg, det är skillnad i politiken. Den socialdemokratiska
            regeringen var väldigt tydlig och tillsatte Arlandautredningen.
            Arlanda är navet i flygtrafiken. Det behöver prioriteras och satsas
            på det. Vi behöver ha en ny rullbana. Vi behöver säkerställa att
            trafiken till och från Arlanda flygplats förbättras och att arbetet
            tillsammans med Trafikverket och övriga regionen kan gå vidare.
            Därför är det centralt att regeringen aviserar att en Arlandautredare
            är viktig. Det kan Andreas Carlson och regeringen göra här och
            nu. Man kan också bjuda in Swedavia för att faktiskt ta reda på:
            Hur kan vi lösa det kökaos som är här och nu?
          </seg>
        </u>
        <u xml:id="i-7wX69XQpU7nPFp7BcMAGZ9" prev="i-6kWFkWWmqvzJyjGRYNM4WS" who="i-QpWVRM55tMRcHYZCMDFcHW">
          <seg xml:id="i-TEjC3Gf46tMmSymAhb1iAv">
            Fru talman! Jag vill avsluta med att önska Andreas Carlson och
            talmannen en god jul, om vi inte ses i en annan debatt. Trevlig
            helg och god jul, så länge!
          </seg>
        </u>
        <note xml:id="i-PKwtyAYZKs9TWaLeww1g5V" type="speaker">
          Anf. 47 Statsrådet ANDREAS CARLSON (KD):
        </note>
        <u xml:id="i-NLguupd3AGXAj7K3iNLrFK" next="i-DxmW6oVHChmi7shzjLXGbh" who="i-V4PGuKUAKzYUXWKqj2bLeL">
          <seg xml:id="i-Niq49cCK46NPkhtoQCJuAk">
            Fru talman! Det låter som att den förra regeringen gjorde otroligt
            stora satsningar och tog initiativ. Det hade förstås sett helt
            annorlunda ut om man inte hade tillsatt Arlandautredningen under
            det sista av sina åtta år utan under det första av sina åtta år.
          </seg>
        </u>
        <u xml:id="i-DxmW6oVHChmi7shzjLXGbh" prev="i-NLguupd3AGXAj7K3iNLrFK" next="i-FpxadgQj8ezXeCuD3Pbrbh" who="i-V4PGuKUAKzYUXWKqj2bLeL">
          <seg xml:id="i-4FabSwSX1L556FyfvMHhL5">
            Återigen: Jag har i tidigare debatter under dagen vädjat om en
            viss självrannsakan. Hur hade det varit om man hade tillsatt en
            Arlandautredning under år ett? Då hade man i och för sig Miljöpartiet
            i regeringen. Att det under den sista delen av åren inte var så
            kanske var något som underlättade. Det handlar också om det tillkännagivande
            där vi förstås krävde att regeringen till slut skulle agera. Det
            var mitt parti – jag var då i opposition – bidragande till. Det
            är klart att vi kommer att förvalta denna utredning på ett klokt
            och bra sätt. Det finns flera väldigt omfattande förslag i den.
          </seg>
        </u>
        <u xml:id="i-FpxadgQj8ezXeCuD3Pbrbh" prev="i-DxmW6oVHChmi7shzjLXGbh" next="i-3X4VDWaRstsK7nkQZpsUvZ" who="i-V4PGuKUAKzYUXWKqj2bLeL">
          <seg xml:id="i-5HN4odM8kbPNpUYoRrayNA">
            Tidöavtalet har nämnts. Det är inte heltäckande och har aldrig
            gjort anspråk på att vara heltäckande. Saker som inte är med i
            Tidöavtalet är per definition inte nedprioriterade. Däremot behöver
            man prioritera och tydligt definiera vad man ska arbeta med. Det
            har varit ett tveksamt hanterande av kärnkraften. Man har avvecklat
            befintlig kärnkraft och aktivt motverkat den. Då kan det behövas
            att man tydligt pekar ut en plan för att reparera den skadan,
            och det ligger på regeringens agenda.
          </seg>
        </u>
        <u xml:id="i-3X4VDWaRstsK7nkQZpsUvZ" prev="i-FpxadgQj8ezXeCuD3Pbrbh" next="i-U9TE43cGjX6Y5CVwfQV5dx" who="i-V4PGuKUAKzYUXWKqj2bLeL">
          <seg xml:id="i-jzXeWQEq6vYD553TxzLwN">
            På samma sätt är det när det gäller tveksamheten kring Bromma,
            som kommer att vara en viktig flygplats också i framtiden. Vi
            har gett besked om att vi inte kommer att avveckla Bromma flygplats.
            Vi ska snarare se hur den kan vara en del i den omställning som
            nu sker i flygsektorn. Där finns det stora möjligheter. Det innebär
            inte på något sätt att vi prioriterar ned Arlanda, snarare tvärtom,
            skulle jag vilja säga, fru talman.
          </seg>
        </u>
        <pb facs="http://data.riksdagen.se/fil/6DEC90A2-8571-4AD4-ACC1-0B96409176B1#page=37"/>
        <u xml:id="i-U9TE43cGjX6Y5CVwfQV5dx" prev="i-3X4VDWaRstsK7nkQZpsUvZ" who="i-V4PGuKUAKzYUXWKqj2bLeL">
          <seg xml:id="i-DjcdFEBg8upeusR4xVCZnK">
            Jag kommer att återkomma. Jag tackar också för julhälsningen.
            Jag vill börja med att önska glad Lucia, så att vi tar det i rätt
            ordning. Jul känns fortfarande en bit bort för min del, men jag
            önskar förstås även From en god jul när den kommer.
          </seg>
        </u>
        <note xml:id="i-AaAuQeNUE6ib8WGBCsdYYv">
          Interpellationsdebatten var härmed avslutad.
        </note>
      </div>
      <div type="debateSection" xml:id="i-Hd4Z9ZzSxTD6854ZPyRjJZ">
        <pb facs="http://data.riksdagen.se/fil/6DEC90A2-8571-4AD4-ACC1-0B96409176B1#page=1"/>
        <note xml:id="i-H9qk7tqC7DEQdXmThVsx3B">
          § 10 Svar på interpellation 2022/23:70 om prishöjningar på Gotlandstrafik
        </note>
        <note xml:id="i-8vgsdXzXcHzEmphusu1HbT" type="speaker">
          Anf. 48 Statsrådet ANDREAS CARLSON (KD):
        </note>
        <u xml:id="i-9avexGVmrUmfnSNQrKzpov" next="i-3U6QZNYBw7ufhnQXHV5HFX" who="i-V4PGuKUAKzYUXWKqj2bLeL">
          <seg xml:id="i-Bq4FoehzfVVwsbJEZwuG47">
            Fru talman! Hanna Westerén har frågat mig dels vilka åtgärder
            jag har för avsikt att vidta så att nästkommande upphandling av
            linjetrafiken till Gotland bättre uppfyller de transportpolitiska
            målen och tillgodoser rimliga villkor på landsvägen till Gotland,
            dels vilka åtgärder jag planerar för att bränslekompensera gotlänningarna
            för de exceptionella prishöjningarna i Gotlandstrafiken.
          </seg>
        </u>
        <u xml:id="i-3U6QZNYBw7ufhnQXHV5HFX" prev="i-9avexGVmrUmfnSNQrKzpov" next="i-Yc6hncj8S48Dvota52g9C7" who="i-V4PGuKUAKzYUXWKqj2bLeL">
          <seg xml:id="i-NewBhRYGVcEokUVPq9F3v5">
            Linjetrafiken till Gotland ska tillgodose tillgängligheten för
            befolkningen på Gotland och är också en förutsättning för att
            det gotländska näringslivet fortsatt ska kunna utvecklas. Linjetrafiken
            utgör också en länk i totalförsvarets verksamhet. Jag förutsätter
            att Trafikverket i den kommande upphandlingen av linjetrafiken
            till Gotland säkerställer att villkoren i avtalet får den kvalitet
            och den turtäthet som krävs för att upprätthålla tillgängligheten
            på en tillfredsställande nivå.
          </seg>
        </u>
        <u xml:id="i-Yc6hncj8S48Dvota52g9C7" prev="i-3U6QZNYBw7ufhnQXHV5HFX" who="i-V4PGuKUAKzYUXWKqj2bLeL">
          <seg xml:id="i-8admK4k1EU9QPtkNnKUnsV">
            Sverige befinner sig i ett läge där hushållens och företagens
            ekonomi pressas hårt av bland annat h öga priser på drivmedel
            . Regeringen har därför i höständringsbudgeten för 2022 föreslagit
            att 200 miljoner kronor ska avsättas 2022 för att kompensera Destination
            Gotland för de ökade bränslepriserna i enlighet med de avtal som
            har tecknats mellan Trafikverket och bolaget. Även i budgetpropositionen
            för 2023 har preliminärt 50 miljoner kronor avsatts för samma
            ändamål. Det är e n utmanande tid som ligger framför oss , och
            jag följer noga händelseutvecklingen.
          </seg>
        </u>
        <note xml:id="i-GsRpP1xwSJXu4QvpKhi3mv" type="speaker">
          Anf. 49 HANNA WESTERÉN (S):
        </note>
        <u xml:id="i-EMZq8H5v9dsu5QmmTEvkuC" next="i-E5ic4ATKpnmZbY8HoTms6S" who="i-38jBhirK3Q2WpsVMafAn24">
          <seg xml:id="i-SuYzbVNtWBhAxV1mefjJUh">
            Fru talman! Jag vill inledningsvis tacka statsrådet för svaret
            även om dess innehåll lämnar en hel del övrigt att önska. Jag
            dristar mig också till att säga något som borde vara självklart
            men som förtjänar att upprepas: Gotland är en del av Sverige,
            vårt lands enda öregion. Gotland förtjänar en infrastruktur i
            nivå med övriga landets, och gotlänningarna har rätt att färdas
            längs vår landsväg havet på rimliga villkor till en rimlig kostnad.
          </seg>
        </u>
        <u xml:id="i-E5ic4ATKpnmZbY8HoTms6S" prev="i-EMZq8H5v9dsu5QmmTEvkuC" next="i-GXaqWt69x5NJWGbHnxVeKT" who="i-38jBhirK3Q2WpsVMafAn24">
          <seg xml:id="i-SEkoD9gwy1bkPLdo1MGuF8">
            Kostnaderna ökar för alla svenskar just nu, men för gotlänningarna
            har priset för att bruka landsvägen stigit med närmare 50 procent
            på ett år. Det är helt enkelt orimligt. De senaste åren har Gotlands
            befolkning glädjande nog ökat stadigt, till skillnad från hur
            det är i många andra öregioner i världen. Och precis som resten
            av Sverige och Europa har Gotland kämpat sig igenom pandemins
            följder när det gäller liv, hälsa och ekonomi.
          </seg>
        </u>
        <pb facs="http://data.riksdagen.se/fil/6DEC90A2-8571-4AD4-ACC1-0B96409176B1#page=38"/>
        <u xml:id="i-GXaqWt69x5NJWGbHnxVeKT" prev="i-E5ic4ATKpnmZbY8HoTms6S" next="i-XtV9xdieFAJJDxeQkrmhd1" who="i-38jBhirK3Q2WpsVMafAn24">
          <seg xml:id="i-NsfNavpKXqnM82kDobKYFY">
            Nu slår krigets effekter och den stigande inflationen hårt mot
            vår landsända. Att i det läget ställas inför katastrofalt höga
            prisökningar i Gotlandstrafiken lägger sten på börda i en redan
            svår tid och får direkt kännbara konsekvenser. De höjda biljettpriserna
            hotar jobb, konkurrenskraft och tillväxt och äventyrar just den
            inflyttning som vi är beroende av. Men de visar också på det ohållbara
            i att priset för att använda landsvägen har stigit med närmare
            50 procent på ett år.
          </seg>
        </u>
        <u xml:id="i-XtV9xdieFAJJDxeQkrmhd1" prev="i-GXaqWt69x5NJWGbHnxVeKT" next="i-6untgZqNgwCuwDyfee5Rmj" who="i-38jBhirK3Q2WpsVMafAn24">
          <seg xml:id="i-YN2gH8UnucTLetXFsLAGkc">
            Det nu gällande avtalet har medfört hög standard, säkra transporter
            och god turtäthet. Det är emellertid ett avtal som är träffat
            i en helt annan tid. Det är ett avtal som inte tar höjd för den
            svåra situation som vi ser just nu. I nästkommande avtal måste
            ett större gemensamt och statligt ansvar tas för att hålla ihop
            landet och inte låta gotlänningarna digna under den ekonomiska
            risken för oron i omvärlden. Det kan inte vara så att en del av
            Sverige får bära en orimligt stor del av bördan.
          </seg>
        </u>
        <u xml:id="i-6untgZqNgwCuwDyfee5Rmj" prev="i-XtV9xdieFAJJDxeQkrmhd1" next="i-ScPxhCSmAaLH5nAhz3vGc8" who="i-38jBhirK3Q2WpsVMafAn24">
          <seg xml:id="i-CwmaZ7ryhVRJeSc4S7hZFU">
            Jag tar med viss optimism del av statsrådets resonemang kring
            kommande avtal men häpnar över svaret i fråga om kompensation.
            Jag vet inte om det är bristfälligt underlag eller duckande från
            ansvar som föranleder en hänvisning till budgetmedel – 200 miljoner
            respektive 50 miljoner. De medlen är till för att kompensera Destination
            Gotland. Det är inte ett ord om kompensation till gotlänningarna.
            För att vara övertydlig: Det är alltså en uppräkning i nu gällande
            avtal och medför ingen – jag upprepar ”ingen” – skillnad på de
            biljettpriser som har aviserats inför nästa år. Medlen i fråga
            kan förvisso medföra att priset inte blir ännu högre, men det,
            fru talman, är faktiskt en ohederlig argumentation.
          </seg>
        </u>
        <u xml:id="i-ScPxhCSmAaLH5nAhz3vGc8" prev="i-6untgZqNgwCuwDyfee5Rmj" next="i-4pbAJ9imAZejGs4m6jCAau" who="i-38jBhirK3Q2WpsVMafAn24">
          <seg xml:id="i-GE34Z226Zi1acV2KavFgYF">
            Nu vältras hela kostnaden över på gotlänningarna och på företagen.
            I Gotlands Tidningar i dag säger statsrådet att man gjort det
            man kan. Trafikverket menar att det är möjligt att kompensera
            utan att äventyra ingånget avtal. Det är svårt men inte omöjligt.
            Varför tar inte statsrådet den chansen?
          </seg>
        </u>
        <u xml:id="i-4pbAJ9imAZejGs4m6jCAau" prev="i-ScPxhCSmAaLH5nAhz3vGc8" who="i-38jBhirK3Q2WpsVMafAn24">
          <seg xml:id="i-3exGiCSTHmxTQm3R88ra4B">
            Fru talman! Arbetet med nästa avtal pågår i detta nu. Det är
            politiken som styr, som sätter ramarna och som avgör om vi kan
            hålla ihop vårt land eller inte. Den tidigare infrastrukturministern,
            Tomas Eneroth, var väl förtrogen med de gotländska ståndpunkterna
            och tydlig med att stor hänsyn ska tas till de gotländska behoven.
            Trafiken till och från Gotland ska vara enkel, hållbar, prisvärd
            och snabb. Är infrastrukturministern beredd att göra samma utfästelse?
            Är han förtrogen med de gotländska ståndpunkterna? Kan vi lita
            på infrastrukturministern?
          </seg>
        </u>
        <note xml:id="i-6VdVnq5LvwUFXcQv8izEqF" type="speaker">
          Anf. 50 JESPER SKALBERG KARLSSON (M):
        </note>
        <u xml:id="i-CZfoGAw8mwxuSs95m3QV9o" next="i-Xk5M2Gtpy3Aa1B6LW9qeVT" who="i-5wVnuGs5cNm9JWZrGWeZfP">
          <seg xml:id="i-FV7rpa4B56bnmC7iVBKcAh">
            Fru talman! Tack till statsrådet för debatten; tack också till
            Hanna Westerén, som har initierat den!
          </seg>
        </u>
        <u xml:id="i-Xk5M2Gtpy3Aa1B6LW9qeVT" prev="i-CZfoGAw8mwxuSs95m3QV9o" next="i-77Kte5FbdjpN2zNkmzmN6J" who="i-5wVnuGs5cNm9JWZrGWeZfP">
          <seg xml:id="i-ASz25TAZDpwfsm1k1EZC1G">
            Gotland är Sveriges enda renodlade öregion och en del av Sverige.
            Sverige är ett land, inte ett företag, och därför kan inte enskilda
            landsändar läggas ned som en avdelning på ett företag som man
            tycker kostar för mycket. Staten behöver såklart ta ett ansvar
            för att landet håller ihop och kan utvecklas i samma takt. Som
            Hanna Westerén också nämner har Region Gotland sett en ökande
            befolkning under de senaste åren, och det tror jag inte hade varit
            möjligt utan en konkurrenskraftig trafik till och från Gotland.
          </seg>
        </u>
        <pb facs="http://data.riksdagen.se/fil/6DEC90A2-8571-4AD4-ACC1-0B96409176B1#page=39"/>
        <u xml:id="i-77Kte5FbdjpN2zNkmzmN6J" prev="i-Xk5M2Gtpy3Aa1B6LW9qeVT" next="i-CrvNbNmngBi1dRbj79nydq" who="i-5wVnuGs5cNm9JWZrGWeZfP">
          <seg xml:id="i-CEavopnAD8e8feBeTbHuxz">
            Staten tar sitt ansvar för Gotlands utveckling genom det avtal
            som Trafikverket har med Destination Gotland, som kör linjetrafiken
            till och från ön. Det finns många faktorer i det avtalet, men
            en av de viktigare är att staten står för halva kostnaden för
            bränslet. Det är bra. Men gaspriserna har de senaste åren varit
            volatila och höga. Redan under förra året sköt de i höjden, och
            i februari i år tredubblades de från en redan hög nivå inte minst
            till följd av kriget i Ukraina.
          </seg>
        </u>
        <u xml:id="i-CrvNbNmngBi1dRbj79nydq" prev="i-77Kte5FbdjpN2zNkmzmN6J" next="i-JkpSD1jL9LEXpQk9715LXh" who="i-5wVnuGs5cNm9JWZrGWeZfP">
          <seg xml:id="i-13GDEtoPzVpgNY5QUjkA7N">
            Ändå fanns det inga pengar i den förra regeringens vårbudget.
            Kostnaderna för att upprätthålla trafiken hade ökat med ungefär
            100 miljoner kronor, men för detta fanns bara ett hål på 100 miljoner
            i Trafikverkets budget.
          </seg>
        </u>
        <u xml:id="i-JkpSD1jL9LEXpQk9715LXh" prev="i-CrvNbNmngBi1dRbj79nydq" next="i-2kGB86MisTruSqANfywAYx" who="i-5wVnuGs5cNm9JWZrGWeZfP">
          <seg xml:id="i-UN3Ehpj1NaKJ8kVa51ENCT">
            Jag tycker att det är bra att den nya regeringen gör vad den
            kan för att se till att staten nu ska göra sitt. Man tillför 200
            miljoner kronor för innevarande år för att upprätthålla finansieringen
            av Gotlandstrafiken och göra det som staten har åtagit sig i avtalet.
          </seg>
        </u>
        <u xml:id="i-2kGB86MisTruSqANfywAYx" prev="i-JkpSD1jL9LEXpQk9715LXh" next="i-5ndEzN27dZR7Ug1XqfVF96" who="i-5wVnuGs5cNm9JWZrGWeZfP">
          <seg xml:id="i-9mU5JgogphUfkyqk2wAjWu">
            I går ställde jag också en fråga till energi- och näringsminister
            Ebba Busch här i kammaren. Hon informerade om att när vi andra
            går på julledighet kommer hon att delta på två ministerrådsmöten
            i EU för att också långsiktigt försöka att få ned priserna på
            gas. Det är bra.
          </seg>
        </u>
        <u xml:id="i-5ndEzN27dZR7Ug1XqfVF96" prev="i-2kGB86MisTruSqANfywAYx" next="i-Cr1je7EtABbaJMq6UtSfKQ" who="i-5wVnuGs5cNm9JWZrGWeZfP">
          <seg xml:id="i-BsLfEBtaXsjJYSSDADZLa7">
            Att staten gör sitt är viktigt. Vi gotlänningar är trötta på
            att vart tionde år i samband med nya upphandlingar få höra förslag
            som innebär att hastigheten och standarden ska sänkas. Som Hanna
            Westerén också redogjorde för har Gotland i flera hundra år varit
            en svensk ö, och vi fortsätter att ha de geografiska utmaningar
            som vi alltid har haft. Därför är det jobbigt att man så ofta
            behöver förklara för politiken att vi fortsätter att ligga där
            vi ligger.
          </seg>
        </u>
        <u xml:id="i-Cr1je7EtABbaJMq6UtSfKQ" prev="i-5ndEzN27dZR7Ug1XqfVF96" next="i-Fwd7KrrHGrr6kerbiHCVjL" who="i-5wVnuGs5cNm9JWZrGWeZfP">
          <seg xml:id="i-MMXegsvy38mvNKWmV34hxC">
            Den kommande upphandlingen kan man säga mycket om. Jag tror att
            det är viktigt att slå fast att det ska vara samma standard som
            nu, eller bättre, även i framtiden. Men det finns också en utmaning
            i att mycket vad gäller den nya upphandlingen redan har lagts
            fast under den förra mandatperioden och Trafikverkets arbete då.
            När vi nu går in för landning är det också en fråga hur mycket
            en minister egentligen kan gripa in i ett pågående ärende utan
            att anklagas för ministerstyre och få spendera några veckor i
            KU.
          </seg>
        </u>
        <u xml:id="i-Fwd7KrrHGrr6kerbiHCVjL" prev="i-Cr1je7EtABbaJMq6UtSfKQ" who="i-5wVnuGs5cNm9JWZrGWeZfP">
          <seg xml:id="i-UH1T5UGfzyhLE87sFzL4x8">
            Oavsett detta är det dock glädjande att regeringen har tagit
            den här frågan på allvar. Med statens budget för 2023 finns det
            också skyddsvallar för Sverige om nedgången i ekonomin fördjupas.
            Det är väl avvägt, och jag ser fram emot att fortsätta att diskutera
            Gotlands förutsättningar för att genom dialog och samtal kunna
            säkerställa att Gotland fortsätter att vara lika konkurrenskraftigt
            och tillgängligt som resten av Sverige.
          </seg>
        </u>
        <note xml:id="i-J7rG2fnx4Z1DkWoeocASU8" type="speaker">
          Anf. 51 Statsrådet ANDREAS CARLSON (KD):
        </note>
        <u xml:id="i-CpoxYzwr8YWdLQRtvuiUvc" next="i-5UQXjEAdM9xac26beiMkQ7" who="i-V4PGuKUAKzYUXWKqj2bLeL">
          <seg xml:id="i-J3MVDNVammS3tSxJDznZCp">
            Fru talman! Det här är en fråga där det är viktigt med god dialog
            och att i konstruktiv anda hitta lösningar. Detta handlar om en
            landsväg som är en livlina och en viktig sträcka inte bara för
            Gotland utan också för hela fastlandet utifrån totalförsvarspolitiska
            och också livsmedelsförsörjningsskäl eftersom Gotland har många
            viktiga gröna näringar och livsmedelsproducenter på ön. Detta
            nämnde jag i mitt svar.
          </seg>
        </u>
        <u xml:id="i-5UQXjEAdM9xac26beiMkQ7" prev="i-CpoxYzwr8YWdLQRtvuiUvc" next="i-Lyqt4RwsaSzQqngdJs5AbE" who="i-V4PGuKUAKzYUXWKqj2bLeL">
          <seg xml:id="i-KZidEfgRCZw22uiqiEfp1J">
            Det var i den andan som jag i går hade ett möte med den delegation
            som var i Stockholm från regionen. I medierna såg jag att de skulle
            vara i trafikutskottet och hörde själv av mig till vår kristdemokratiska
            representant i regionstyrelsen. Vi fick till en sittning i god
            anda. Hela presidiet, regionstyrelsen, regiondirektören, företrädare
            för LRF Gotland och Tillväxt Gotland var på mötet.
          </seg>
        </u>
        <pb facs="http://data.riksdagen.se/fil/6DEC90A2-8571-4AD4-ACC1-0B96409176B1#page=40"/>
        <u xml:id="i-Lyqt4RwsaSzQqngdJs5AbE" prev="i-5UQXjEAdM9xac26beiMkQ7" next="i-VG76no7BoZ79cFYWpCvgBb" who="i-V4PGuKUAKzYUXWKqj2bLeL">
          <seg xml:id="i-YLUiYEc62WtDSZ6LmGRZJJ">
            För att svara på interpellantens fråga är jag väl förtrogen med
            de gotländska ståndpunkterna och tycker också att det är en styrka
            att det finns en bred enighet över partigränserna på Gotland kring
            detta. Kvaliteten är viktig, och det är därför jag säger att jag
            förutsätter att Trafikverket i den kommande upphandlingen av linjetrafiken
            till Gotland säkerställer att villkoren i avtalet får den kvalitet
            i form av bland annat snabba båtar och den turtäthet som krävs
            för att upprätthålla tillgänglighet på en tillfredsställande nivå
            samtidigt som avtalet bidrar till de transportpolitiska målen
            och klimatmålen. Gotland ska vara tre timmar och inte fem timmar
            bort.
          </seg>
        </u>
        <u xml:id="i-VG76no7BoZ79cFYWpCvgBb" prev="i-Lyqt4RwsaSzQqngdJs5AbE" next="i-BsnwVfzoegkNnGQdkPjDSo" who="i-V4PGuKUAKzYUXWKqj2bLeL">
          <seg xml:id="i-HnGZA3CqcFaEbNo6Bmz5mG">
            Precis som Jesper Skalberg Karlsson är inne på kan ju en opposition
            uppmuntra ett statsråd att gå in och detaljstyra och försöka att
            rätta till ingångna avtal, eller hur man nu vill se det utifrån
            ett oppositionsperspektiv. Men den dagen man gör det kommer samma
            opposition eller en annan del av oppositionen att kunna rikta
            väldigt kraftig kritik mot en, just för att man går utöver sina
            befogenheter som statsråd.
          </seg>
        </u>
        <u xml:id="i-BsnwVfzoegkNnGQdkPjDSo" prev="i-VG76no7BoZ79cFYWpCvgBb" next="i-MgRnitbRgGpogNfrMS7o1w" who="i-V4PGuKUAKzYUXWKqj2bLeL">
          <seg xml:id="i-VBrByiKN8pqovQgnfB5J3r">
            Därför är det så viktigt att slå fast att det är Trafikverket
            som både äger och har tecknat avtalet med Destination Gotland.
            De kan inte göra vilka justeringar som helst i nuvarande avtal,
            eftersom det skulle kunna innebära att hela upphandlingen i så
            fall behöver göras om.
          </seg>
        </u>
        <u xml:id="i-MgRnitbRgGpogNfrMS7o1w" prev="i-BsnwVfzoegkNnGQdkPjDSo" next="i-Cz7PRAc444xTsta9CEqHb5" who="i-V4PGuKUAKzYUXWKqj2bLeL">
          <seg xml:id="i-WzRUjMpf5VnvJ45rSTeVzh">
            Vid mötet med den gotländska delegationen som leddes av Hanna
            Westeréns partikollega Meit Fohlin, regionstyrelsens ordförande
            på Gotland, fick jag från henne och från delegationen information
            om att man har god dialog och upprättad kontakt med Trafikverket
            både inom nuvarande avtal och kanske framför allt i arbetet med
            kommande avtal och upphandlingen av det. Givetvis kommer pris-
            och bränslekostnadsfrågorna då att aktualiseras för att kunna
            hantera situationer som den nuvarande på ett sätt som innebär
            att målen med avtalet upprätthålls. Det förutsätter jag.
          </seg>
        </u>
        <u xml:id="i-Cz7PRAc444xTsta9CEqHb5" prev="i-MgRnitbRgGpogNfrMS7o1w" who="i-V4PGuKUAKzYUXWKqj2bLeL">
          <seg xml:id="i-M5KCQsxEHACHNagry6K8uv">
            Jag har varit i kontakt med Destination Gotland, och jag har
            själv pratat med landshövdingen på Gotland. Han, liksom Jesper
            Skalberg Karlsson och även delegationen i går, har bjudit in mig
            till Gotland. Jag ser fram emot fortsatta samtal i den här debatten
            men även fortsatt dialog framöver.
          </seg>
        </u>
        <note xml:id="i-KD7rivLLXKLRnvxK3Tc4VD" type="speaker">
          Anf. 52 HANNA WESTERÉN (S):
        </note>
        <u xml:id="i-QF5dUn64EkDx6ceYA8QpS" next="i-HVWCSeR28Bz9gdwE8VtpyP" who="i-38jBhirK3Q2WpsVMafAn24">
          <seg xml:id="i-HaUNEZuyEEqBHkPnpwPtTR">
            Fru talman! Statsrådet talar här i dag om hela landet och vikten
            av att hålla ihop. Han sa även i samband med sitt tillträde att
            den regering som han ingår i ämnar föra en politik för hela landet.
          </seg>
        </u>
        <u xml:id="i-HVWCSeR28Bz9gdwE8VtpyP" prev="i-QF5dUn64EkDx6ceYA8QpS" next="i-CYR5JpofMBggqizkMepAV4" who="i-38jBhirK3Q2WpsVMafAn24">
          <seg xml:id="i-CEyDs6kw9zDEwNxfSioG4t">
            Jag tycker att vi har fått en viss vana vid att regeringen kanske
            säger en sak före valet och sedan gör en helt annan sak efter
            valet. Men jag måste ändå fråga: Ingår inte Gotland i hela landet?
            I ärlighetens namn, fru talman, är det ju så att inget av de förvisso
            bristfälliga bränslestöd som nu rullas ut av regeringen träffar
            de trafikanter som använder havet som sin landsväg.
          </seg>
        </u>
        <u xml:id="i-CYR5JpofMBggqizkMepAV4" prev="i-HVWCSeR28Bz9gdwE8VtpyP" next="i-R4ivsug9rnr5cueZnD4FUT" who="i-38jBhirK3Q2WpsVMafAn24">
          <seg xml:id="i-GFn1UFt32m3LUieLGpdhU9">
            Vi gotlänningar kan inte ta bilen till fastlandet. Våra företag
            kan inte flytta över transporterna till järnvägen. Färjetrafiken
            är vår livsnerv. Att hänvisa till att man tillför medel för att
            uppfylla ett redan ingånget avtal är djupt otillräckligt, fru
            talman, och svarar inte på frågan om hur Sverige ska kunna hålla
            ihop om skillnaderna mellan transportslagen blir så här stora.
            Bränslestöd ska utgå för att resa mellan till exempel Mullsjö
            och Mariestad men inte för att resa mellan Visby och Oskarshamn.
            Det ansvaret är regeringens.
          </seg>
        </u>
        <pb facs="http://data.riksdagen.se/fil/6DEC90A2-8571-4AD4-ACC1-0B96409176B1#page=41"/>
        <u xml:id="i-R4ivsug9rnr5cueZnD4FUT" prev="i-CYR5JpofMBggqizkMepAV4" next="i-HqMTHcU9PKK3Mz8UXLkgZB" who="i-38jBhirK3Q2WpsVMafAn24">
          <seg xml:id="i-FsNrwd8nHvNFXH28iov2nZ">
            Det finns faktiskt fler perspektiv att beakta som också har lyfts
            här tidigare, bland annat det totalförsvarspolitiska. Gotland
            är en del av Sverige och inte obetydligt, sett till vårt geografiska
            läge. Då tycker jag att det är anmärkningsvärt att inte ägna mer
            möda åt att säkra den viktiga infrastrukturen till och från Gotland.
            Det är att spela ett högt spel med konsekvenser som inte bara
            äventyrar Gotland utan hela landet.
          </seg>
        </u>
        <u xml:id="i-HqMTHcU9PKK3Mz8UXLkgZB" prev="i-R4ivsug9rnr5cueZnD4FUT" next="i-2hvepsGnJM7V7rLqDgpBW7" who="i-38jBhirK3Q2WpsVMafAn24">
          <seg xml:id="i-NhhrXjvewinH5k5EkX62Eo">
            Perspektivet hela landet ska givetvis också betonas i regionalpolitiskt
            hänseende. Ansvaret vilar tungt på varje regering att använda
            hela verktygslådan klokt för att hålla ihop vårt fantastiska land
            och främja sund konkurrens och rättvisa landsdelar emellan.
          </seg>
        </u>
        <u xml:id="i-2hvepsGnJM7V7rLqDgpBW7" prev="i-HqMTHcU9PKK3Mz8UXLkgZB" next="i-AyAG4Tw7Q3Z5jxQKCNLWJD" who="i-38jBhirK3Q2WpsVMafAn24">
          <seg xml:id="i-YGAsLP3fUWNY6EwDwWjeAB">
            Att säkra infrastrukturen och därmed främja försörjningsförmåga,
            jobb, konkurrenskraft och tillväxt är en klok väg att gå. Hur
            anser statsrådet att Gotlands totalförsvarspolitiska roll kan
            stärkas när infrastrukturen så tydligt äventyras? Hur ska hela
            landet kunna leva om en del av landet lämnas att härbärgera enorma
            kostnadsökningar för att kunna ta sig till och från den delen
            av landet och även för att driva näringsverksamhet på Sveriges
            största ö?
          </seg>
        </u>
        <u xml:id="i-AyAG4Tw7Q3Z5jxQKCNLWJD" prev="i-2hvepsGnJM7V7rLqDgpBW7" next="i-YZMHJqaqQ1PwNmMk41UwLc" who="i-38jBhirK3Q2WpsVMafAn24">
          <seg xml:id="i-CtjCg7zVE4FRUd4vGoA8nZ">
            Fru talman! Sverige har transportpolitiska mål som rör viktiga
            gemensamma nyttor i termer av funktionalitet, klimatavtryck och
            leverans. Prisökningarna i Gotlandstrafiken står rimligtvis i
            direkt strid med de transportpolitiska målen, och det måste få
            ett slut. Gotland kan inte gång på gång komma till statsmakten
            med mössan i hand och vädja om anständiga villkor för att få trafikera
            vår väg över havet. Jag skulle verkligen önska att Andreas Carlson
            vore beredd att vara med och samla det politiska Sverige för att
            se till att prisökningarna upphör nu.
          </seg>
        </u>
        <u xml:id="i-YZMHJqaqQ1PwNmMk41UwLc" prev="i-AyAG4Tw7Q3Z5jxQKCNLWJD" who="i-38jBhirK3Q2WpsVMafAn24">
          <seg xml:id="i-FFRsxDFa4T9RjHc5xBwtsV">
            Nästa upphandling måste bli mer träffsäker och säkra att Gotlands
            livsviktiga infrastruktur faktiskt skapar rättvisa villkor för
            Gotland både på lång och på kort sikt.
          </seg>
        </u>
        <note xml:id="i-15jUoDKFWbPAMveqcAiuQf" type="speaker">
          Anf. 53 JESPER SKALBERG KARLSSON (M):
        </note>
        <u xml:id="i-GAaDT1M5x2tVWacs7Qmerj" next="i-NQdbVcrXDQsMiAfmm3EgH3" who="i-5wVnuGs5cNm9JWZrGWeZfP">
          <seg xml:id="i-HT8npXUJRLat8pkqUdatW8">
            Fru talman! Det blir tydligt i debatten att många gör vad de
            kan för att komma ifrån situationen med höga biljettpriser i Gotlandstrafiken.
            Jag ska nämna några.
          </seg>
        </u>
        <u xml:id="i-NQdbVcrXDQsMiAfmm3EgH3" prev="i-GAaDT1M5x2tVWacs7Qmerj" next="i-PL1dwD56vG2m92H2oFR13r" who="i-5wVnuGs5cNm9JWZrGWeZfP">
          <seg xml:id="i-Xq6xNzr9h58B6tpt4TwTa5">
            Finansministern har presenterat 200 miljoner till Gotlandstrafiken
            under innevarande år. Näringsministern reser till ministermötena
            i Bryssel för att sänka priserna på gas på EU-nivå. Försvarsministern
            har presenterat ett vinterpaket till Ukraina för att vi ska få
            slut på det förskräckliga kriget, som också påverkar oss i Sverige
            ekonomiskt när priserna på LNG skjuter i höjden. Infrastrukturministern
            har träffat både en delegation från Region Gotland och även samtalat
            med representanter för Destination Gotland. Destination Gotland
            har i sin tur under året bytt bränsle från dyr LNG till ganska
            dyr men inte lika dyr gasoil som ett sätt att komma ned i bränslekostnader.
          </seg>
        </u>
        <u xml:id="i-PL1dwD56vG2m92H2oFR13r" prev="i-NQdbVcrXDQsMiAfmm3EgH3" next="i-JeA7uq5KdMDn9TbUXcpw3z" who="i-5wVnuGs5cNm9JWZrGWeZfP">
          <seg xml:id="i-XrmmE2DtxwBqccNXArw4UG">
            Med den här uppräkningen, fru talman, vill jag säga att ingen
            gillar situationen som råder med de höga bränslepriserna och därmed
            de höga biljettpriserna. Men det är välkommet att vi ser en bred
            samling i regeringen, i oppositionen och även bland dem som trafikerar
            linjen Gotlan d− Nynäshamn − Oskarshamn göra vad de kan för att
            resenärerna ska skyddas från de höga priserna, som hade kunnat
            vara ännu högre om inte alla gjorde vad de kunde.
          </seg>
        </u>
        <u xml:id="i-JeA7uq5KdMDn9TbUXcpw3z" prev="i-PL1dwD56vG2m92H2oFR13r" who="i-5wVnuGs5cNm9JWZrGWeZfP">
          <seg xml:id="i-YXPDvGMS3PinMggkWkhgrx">
            Slutligen vill jag säga till infrastruktur- och bostadsminister
            Andreas Carlson att min inbjudan till Gotland står fast. Den är
            ärligt menad. Det kommer alltid att finnas gott om gotlänningar,
            jag själv inkluderad, som vill prata med regeringen om Gotlands
            förutsättningar på ett sätt som genom dialog och samtal för oss
            framåt. I det sammanhanget måste man också säga att Gotland är
            lika fint på vintern och våren som det är på sommaren.
          </seg>
        </u>
        <pb facs="http://data.riksdagen.se/fil/6DEC90A2-8571-4AD4-ACC1-0B96409176B1#page=42"/>
        <note xml:id="i-47x6dKcrxNkgRR8whHNnhU" type="speaker">
          Anf. 54 Statsrådet ANDREAS CARLSON (KD):
        </note>
        <u xml:id="i-BNbNDDFa7jbf9mqNzSRtf3" next="i-WwnjjmXUefFRFVxcAWXrFq" who="i-V4PGuKUAKzYUXWKqj2bLeL">
          <seg xml:id="i-C52pk3VwFWiknBpNGFBLFc">
            Fru talman! Hur ska regeringen agera, är frågan som hänger kvar
            i Hanna Westeréns inlägg. Det stämmer att regeringen har tillskjutit
            medel. De kommer inte av sig själva, utan detta bygger på att
            de läggs in i budget och att man fattar beslut för att hedra det
            avtal som finns.
          </seg>
        </u>
        <u xml:id="i-WwnjjmXUefFRFVxcAWXrFq" prev="i-BNbNDDFa7jbf9mqNzSRtf3" next="i-MjUCKfxcvZDaLtMHDBgadh" who="i-V4PGuKUAKzYUXWKqj2bLeL">
          <seg xml:id="i-HdycGPFbEe1V9iUq2Kbpkx">
            Det går att göra politiska poänger. Jag förstår att det kan finnas
            ett värde i en politisk debatt att försöka ta fram de partipolitiska
            skillnaderna och dra fram den politiska retoriken. För att få
            saker att gå framåt är det snarare fråga om en konstruktiv dialog,
            som jag själv hade i går med representanter från hela det politiska
            fältet. Alla politiska partier var inte med vid mötet, utan det
            var regionstyrelsens presidium, regiondirektören och de jag har
            nämnt tidigare. Vi resonerade gemensamt om behov och möjliga vägar
            framåt. Detta är viktigare och har en betydligt bättre plats just
            nu i den här situationen, det vill säga utifrån den dialog som
            Jesper Skalberg Karlsson och jag har haft där prioriteringarna
            och behoven framkommer med mycket stor tydlighet. Ingen kan tveka
            om hans engagemang och intresse för att få fram en lösning.
          </seg>
        </u>
        <u xml:id="i-MjUCKfxcvZDaLtMHDBgadh" prev="i-WwnjjmXUefFRFVxcAWXrFq" next="i-63i5KJqzogEz5AzcFD1X36" who="i-V4PGuKUAKzYUXWKqj2bLeL">
          <seg xml:id="i-Y8Q5bZ24WsgfZiyVkQp4YY">
            Om man vill fortsätta att gå den politiska vägen kan man framhålla
            att Trafikverket undertecknade avtalet under den förra regeringen.
          </seg>
        </u>
        <u xml:id="i-63i5KJqzogEz5AzcFD1X36" prev="i-MjUCKfxcvZDaLtMHDBgadh" next="i-UnwwoWRvwmsJ9xE4bufi2Y" who="i-V4PGuKUAKzYUXWKqj2bLeL">
          <seg xml:id="i-8d5dYGtSWUb5iV3QRkvTB">
            Jag kommer inte att gå dit i dag. Vi måste ha en konstruktiv
            ton i detta. Det är därför jag har sagt, fru talman, att jag förutsätter
            att Trafikverket, som tecknar avtalet, i arbetet med kommande
            upphandling kommer att aktualisera pris- och bränslekostnader
            på ett nytt sätt för att kunna hantera en situation som den nuvarande
            som innebär att målen med avtalet upprätthålls.
          </seg>
        </u>
        <u xml:id="i-UnwwoWRvwmsJ9xE4bufi2Y" prev="i-63i5KJqzogEz5AzcFD1X36" next="i-FgDm1zemX3ya7gQgxzbZjV" who="i-V4PGuKUAKzYUXWKqj2bLeL">
          <seg xml:id="i-JMcWsstoa3d6X1iycbA68W">
            Om man hade velat polarisera och ha en partipolitisk debatt hade
            andra debattörer kunnat anmäla sig till kammardebatten och fråga
            vad den förra regeringen gjorde för att säkerställa att de intentionerna
            låg till grund för det förra avtalet. Men det är ingen som har
            gjort det. Det hedrar Jesper Skalberg Karlsson och många andra
            i debatten, och vi ska ha det som utgångspunkt för den fortsatta
            dialogen.
          </seg>
        </u>
        <u xml:id="i-FgDm1zemX3ya7gQgxzbZjV" prev="i-UnwwoWRvwmsJ9xE4bufi2Y" next="i-NKT2nkUwkzvUBjho2Lygzb" who="i-V4PGuKUAKzYUXWKqj2bLeL">
          <seg xml:id="i-YNr5vi1riXhbAcSQuiqK84">
            Det mycket tuffa ekonomiska läget drabbar alla i Sverige på olika
            sätt, drabbar gotlänningarna, och får en påverkan på företag och
            hushåll. Nuvarande situation är exceptionell när det gäller bränslepriser.
            Det är därför vi står här i dag och diskuterar frågan. Men hur
            ska vi ta oss vidare? Regeringen har i detta läge fattat dessa
            beslut för att hedra avtalet, men det finns en förväntan på att
            inför upphandling och arbete med nästa avtal också ta höjd för
            sådana situationer.
          </seg>
        </u>
        <u xml:id="i-NKT2nkUwkzvUBjho2Lygzb" prev="i-FgDm1zemX3ya7gQgxzbZjV" next="i-Min17uBaudgjLbFotRD2wy" who="i-V4PGuKUAKzYUXWKqj2bLeL">
          <seg xml:id="i-MoM3ZARs459nPnpdFse9Wc">
            Det är Trafikverket som äger avtalet. Det är tydligt. Det är
            också därför det är viktigt att regionen har en dialog med just
            Trafikverket.
          </seg>
        </u>
        <u xml:id="i-Min17uBaudgjLbFotRD2wy" prev="i-NKT2nkUwkzvUBjho2Lygzb" who="i-V4PGuKUAKzYUXWKqj2bLeL">
          <seg xml:id="i-WqY5a9P4s7jGe6Zi9tSL1n">
            Jag ser fram emot att besöka ön, och jag tackar för att Jesper
            Skalberg Karlsson upprepar inbjudan. Jag kan nog ge ett löfte
            att vi inte ska behöva vänta till sommaren innan vi ses på Gotland.
          </seg>
        </u>
        <pb facs="http://data.riksdagen.se/fil/6DEC90A2-8571-4AD4-ACC1-0B96409176B1#page=43"/>
        <note xml:id="i-BsKX6CiCHg5irYdDgcuc3N" type="speaker">
          Anf. 55 HANNA WESTERÉN (S):
        </note>
        <u xml:id="i-E8u6Cq8kF525za6oPm6Lnu" next="i-UQnmBcbHBydb1DqVghRsps" who="i-38jBhirK3Q2WpsVMafAn24">
          <seg xml:id="i-8KCBc2mCpsA4BBeYQ4vHo6">
            Fru talman! Om statsrådet låter sig nöja med att hänvisa till
            de medel som finns i avtalet, mitt i en kostnadskris, som inte
            kunde ha förutsetts när avtalet tecknades, låter statsrådet sig
            också nöja med att gotlänningarna ska finna sig i att priset för
            att trafikera vår landsväg på ett år stiger med närmare 50 procent.
            Ingen lindring är i sikte. Det är så jag uppfattar beskedet.
          </seg>
        </u>
        <u xml:id="i-UQnmBcbHBydb1DqVghRsps" prev="i-E8u6Cq8kF525za6oPm6Lnu" next="i-KGSbsyh5XM4bSXgq3LtNCu" who="i-38jBhirK3Q2WpsVMafAn24">
          <seg xml:id="i-Rk1Vc5eznDgHLaVxVSiTwp">
            Fru talman! Taket är inte nått. Fler prisökningar kan bli fallet.
            Jag förstår att det är statsrådets, och därmed regeringens, besked
            till gotlänningarna att ingen kompensation är att vänta. Då ska
            alltså gotlänningarna ensamma bära bördan av de ökande priserna.
            Jag tycker att det är orättfärdigt.
          </seg>
        </u>
        <u xml:id="i-KGSbsyh5XM4bSXgq3LtNCu" prev="i-UQnmBcbHBydb1DqVghRsps" next="i-NfftZtgZ4QVZS9CN2tLnk8" who="i-38jBhirK3Q2WpsVMafAn24">
          <seg xml:id="i-6otSM15hiAd3wWSSW1pBQ7">
            År 2027 träder ett nytt avtal i kraft, och jag vill än en gång
            efterfråga ambitionerna från statsrådet och regeringen. Jag saknar
            svaren om ambitionerna.
          </seg>
        </u>
        <u xml:id="i-NfftZtgZ4QVZS9CN2tLnk8" prev="i-KGSbsyh5XM4bSXgq3LtNCu" next="i-LfQ8u4Ph3EfUau8Xtd4Ay2" who="i-38jBhirK3Q2WpsVMafAn24">
          <seg xml:id="i-4x5H8RtZuv9dJSqZzTibtz">
            Jag vet att en gotländsk delegation har mött riksdagens trafikutskott
            och statsrådet själv i absolut närtid. De har varit tydliga med
            de gotländska ståndpunkterna och belyst de katastrofala konsekvenserna
            av prishöjningarna. Och jag finner det anmärkningsvärt att de
            ambitioner jag hittills har hört är så låga i stället för att
            berätta att politiken styr. Den kompensation som faller ut går
            till bolaget, inte till gotlänningarna.
          </seg>
        </u>
        <u xml:id="i-LfQ8u4Ph3EfUau8Xtd4Ay2" prev="i-NfftZtgZ4QVZS9CN2tLnk8" next="i-TsYURPXN1xWzhn2pbAWuL5" who="i-38jBhirK3Q2WpsVMafAn24">
          <seg xml:id="i-TLmgHiXcoSxqcYDEsP78c1">
            Jag har inte hört ett ord om prisnivån. Jag har inte hört ett
            ord om hur vi ska klara det här tillsammans. Jag hörde något om
            en regering för hela landet, men där ingår uppenbarligen inte
            Gotland. Det är tydligt men likväl skamligt.
          </seg>
        </u>
        <u xml:id="i-TsYURPXN1xWzhn2pbAWuL5" prev="i-LfQ8u4Ph3EfUau8Xtd4Ay2" who="i-38jBhirK3Q2WpsVMafAn24">
          <seg xml:id="i-B2LpRYrzRWt6yKDhNtmM6e">
            Från Gotlands sida är sista ordet inte sagt – det kan jag gå
            i god för. Gotland förtjänar otroligt mycket bättre än så.
          </seg>
        </u>
        <note xml:id="i-XRApp271Y5VnY41GFTx1Sa" type="speaker">
          Anf. 56 Statsrådet ANDREAS CARLSON (KD):
        </note>
        <note xml:id="i-LpyRYHUHPmCxAX5yRGAjBr">
          Fru talman! Tack, Hanna Westerén, för engagemanget!
        </note>
        <u xml:id="i-WYn54uMjkTama2z1CuzJK1" next="i-VJgxiXeS5U6pyAw8jBFw6g" who="i-V4PGuKUAKzYUXWKqj2bLeL">
          <seg xml:id="i-5G93wjrQEo3YfWwYdRRRrN">
            Jag har varit tydlig: att kunna ta sig till och från Gotland
            på rimliga villkor är av största betydelse. Linjetrafiken är både
            landsvägen och livsnerven för Gotland. Det handlar om möjligheten
            att ta sig till och från fastlandet. Det handlar om förutsättningar
            för de viktiga besöksflödena, och det handlar om varuförsörjning
            till och från fastlandet. Det handlar om totalförsvaret. Det handlar
            om självförsörjningsgraden. Det handlar om viktiga värden som
            regeringen förstås prioriterar.
          </seg>
        </u>
        <u xml:id="i-VJgxiXeS5U6pyAw8jBFw6g" prev="i-WYn54uMjkTama2z1CuzJK1" next="i-7Gysu5223ZV3NGMK2jnHK3" who="i-V4PGuKUAKzYUXWKqj2bLeL">
          <seg xml:id="i-PqkfEjyEAboMF1mwUQ11bB">
            Det handlar också, som Hanna Westerén varit inne på, om geografi.
            Men jag tycker att det blir nästan lite löjligt att stå i kammaren
            och avkrävas svar på om jag tycker att Gotland tillhör landet
            eller inte. Det är väl självklart. Men om det är så att Hanna
            Westerén behöver ett svar på den frågan kommer jag att svara på
            det.
          </seg>
        </u>
        <u xml:id="i-7Gysu5223ZV3NGMK2jnHK3" prev="i-VJgxiXeS5U6pyAw8jBFw6g" next="i-W6oSrC8XgCbZGAdvfEvyZ1" who="i-V4PGuKUAKzYUXWKqj2bLeL">
          <seg xml:id="i-DvKKnUhTii9cojRhHaCjtX">
            När vi säger att hela Sverige ska fungera innebär det inte att
            vi exkluderar Gotland. Om det underlättar för Hanna Westerén att
            förstå budskapet ska jag säga att hela Sverige, vilket innefattar
            Gotland, ska fungera.
          </seg>
        </u>
        <u xml:id="i-W6oSrC8XgCbZGAdvfEvyZ1" prev="i-7Gysu5223ZV3NGMK2jnHK3" next="i-5Aczf8Rcsba5barqKsqzA7" who="i-V4PGuKUAKzYUXWKqj2bLeL">
          <seg xml:id="i-HgzCt4cNTRwbz259ujWJ8i">
            Det är därför arbetet inför kommande avtalsperiod är så viktigt.
            Det är också därför det är viktigt med den konstruktiva anda som
            jag mötte när jag träffade delegationen i går och att det är den
            som är utgångspunkten snarare än att peka på olika initiativ historiskt
            sett. Då hade jag kunnat hålla den förra regeringen ansvarig,
            men det tänker jag inte göra.
          </seg>
        </u>
        <pb facs="http://data.riksdagen.se/fil/6DEC90A2-8571-4AD4-ACC1-0B96409176B1#page=44"/>
        <u xml:id="i-5Aczf8Rcsba5barqKsqzA7" prev="i-W6oSrC8XgCbZGAdvfEvyZ1" next="i-Mc5KjSvC8hF9ah8CC1ztBr" who="i-V4PGuKUAKzYUXWKqj2bLeL">
          <seg xml:id="i-Fmz2cYsWQv2Amr52KGjUvt">
            Nu har vi en exceptionell situation. Vi har en tuff vinter framför
            oss med ett ekonomiskt läge som slår brett över hela landet. Det
            inkluderar också Gotland. Jag har stor sympati för detta, för
            att det är en utmanande tid som vi är i och kommer att möta. Det
            är därför det är viktigt för regeringen att arbeta för att hela
            Sverige ska fungera.
          </seg>
        </u>
        <u xml:id="i-Mc5KjSvC8hF9ah8CC1ztBr" prev="i-5Aczf8Rcsba5barqKsqzA7" who="i-V4PGuKUAKzYUXWKqj2bLeL">
          <seg xml:id="i-23K7TdW5D1STLhwFaouGp2">
            Jag förutsätter att Trafikverket tar detta i beaktande i arbetet
            med det nya avtalet. Det arbetet är påbörjat.
          </seg>
        </u>
        <note xml:id="i-QWPYyTogkc9P31vhQrB5Zv">
          Interpellationsdebatten var härmed avslutad.
        </note>
      </div>
      <div type="commentSection" xml:id="i-23UNjWNcEtPfQXzqZVt8Ac">
        <pb facs="http://data.riksdagen.se/fil/6DEC90A2-8571-4AD4-ACC1-0B96409176B1#page=1"/>
        <note xml:id="i-4rLE27ZS2HM354tquptwup">
          § 11 Bordläggning
        </note>
        <note xml:id="i-XBzQkZXMmHKHefzec1ksqE">
          Följande dokument anmäldes och bordlades:
        </note>
        <note xml:id="i-AgGeY3p7VEpJ4EwrXL7bZ8">
          Motioner
        </note>
        <note xml:id="i-EEALvbniTacYkT3cCSEf7X">
          med anledning av skr. 2022/23:23 Riksrevisionens rapport om statens
          insatser mot invasiva främmande arter
        </note>
        <note xml:id="i-7WMGkkovGY9YvgSLThqDtj">
          2022/23:2298 av Martin Kinnunen m.fl. (SD)
        </note>
        <note xml:id="i-3k5DhmCHpPaH3B4hJn9VVz">
          2022/23:2299 av Stina Larsson (C)
        </note>
      </div>
      <div type="commentSection" xml:id="i-SEn4JKtn4eCJijPJXN4hCA">
        <pb facs="http://data.riksdagen.se/fil/6DEC90A2-8571-4AD4-ACC1-0B96409176B1#page=1"/>
        <note xml:id="i-GMZv9cwQUVWBe2uxZucAM7">
          § 12 Anmälan om interpellation
        </note>
        <note xml:id="i-7BSbzqmoaYYpwXQ3YQUMHA">
          Följande interpellation hade framställts:
        </note>
        <note xml:id="i-HYRKWUmRKXwn1FhkQyFDuF">
          den 8 december
        </note>
        <note xml:id="i-JHcZndfdMECTRwdKfpJv2S">
          2022/23:107 Våld och trakasserier i arbetslivet
        </note>
        <note xml:id="i-QVMjWvRZYxjyZZqVMZcYdw">
          av Johanna Haraldsson (S)
        </note>
        <note xml:id="i-GWsmLZfcmxjuWVH9gt1Jy6">
          till statsrådet Paulina Brandberg (L)
        </note>
      </div>
      <div type="commentSection" xml:id="i-7wtDhZWCywheRcuv6ex49H">
        <pb facs="http://data.riksdagen.se/fil/6DEC90A2-8571-4AD4-ACC1-0B96409176B1#page=1"/>
        <note xml:id="i-SDG7yyFuoT2thfv8QedmAu">
          § 13 Anmälan om frågor för skriftliga svar
        </note>
        <u xml:id="i-8jgJ4pdeua8DvDz76igWAE" next="i-5ootZ6kTZsLi2G2GhD21au" who="i-V4PGuKUAKzYUXWKqj2bLeL">
          <seg xml:id="i-2igTjfdyCw8c3b57uW7oq6">
            Följande frågor för skriftliga svar hade framställts:
          </seg>
        </u>
        <note xml:id="i-AKZmae9wvkb6UZMA9h6rrt">
          den 8 december
        </note>
        <note xml:id="i-MiLv2q4Vd9NupDRkM65tj2">
          2022/23:135 Producentansvar för textilier och småelektronik
        </note>
        <note xml:id="i-NvtjGbLBcELeiP4YXC2vLP">
          av Stina Larsson (C)
        </note>
        <note xml:id="i-CNtmNN3gwhF7a8Zuy6BrbU">
          till klimat- och miljöminister Romina Pourmokhtari (L)
        </note>
        <note xml:id="i-ZYe2ZaESG6Ki8sHpmybkn">
          2022/23:136 Nordiskt ministerråd för infrastruktur
        </note>
        <note xml:id="i-EKfBXVehgyaQD6Yeppc4ct">
          av Åsa Karlsson (S)
        </note>
        <note xml:id="i-QgQFVUjYFzAZvtWW5WW1VY">
          till statsrådet Andreas Carlson (KD)
        </note>
        <note xml:id="i-vMQ1pQTHDyYNTWbzvx4YM">
          2022/23:137 Norrbotniabanan
        </note>
        <note xml:id="i-CMNZ9dGL5x9pEbpJsU2mvT">
          av Åsa Karlsson (S)
        </note>
        <note xml:id="i-Sy856vtS68BsBX3Ccg1u3f">
          till statsrådet Andreas Carlson (KD)
        </note>
        <note xml:id="i-Du565ppYKrNNqsuAo7LX4o">
          2022/23:138 Reformerat regelverk för strandskydd
        </note>
        <note xml:id="i-3WXMFxvRcZvkQuwmKJ8L2C">
          av Stina Larsson (C)
        </note>
        <note xml:id="i-TLiVKCC8YYd7tKsUtF8sq9">
          till klimat- och miljöminister Romina Pourmokhtari (L)
        </note>
        <pb facs="http://data.riksdagen.se/fil/6DEC90A2-8571-4AD4-ACC1-0B96409176B1#page=45"/>
        <note xml:id="i-XbF8ZTEuhWtKajoxokbJLq">
          2022/23:139 Införande av frival för hanteringen av avfall
        </note>
        <note xml:id="i-ECQN9ucEmux2W1a3a5dwcj">
          av Stina Larsson (C)
        </note>
        <note xml:id="i-F5seBw6QBQgLs27x9hDkVC">
          till klimat- och miljöminister Romina Pourmokhtari (L)
        </note>
        <note xml:id="i-T9zp3CBRTiB5C9gtMMANLD">
          2022/23:140 Uppföljning av psykiatrisk vård
        </note>
        <note xml:id="i-N9JfpQUx7nsXakphfrTtWA">
          av Anna Vikström (S)
        </note>
        <note xml:id="i-DxXNgCkPGPf7BmNyfJfMrQ">
          till socialminister Jakob Forssmed (KD)
        </note>
        <note xml:id="i-MtPVitWWASJ9H7TJMYomk8">
          2022/23:141 Tillgången på läkare i primärvården
        </note>
        <note xml:id="i-JGLLGLv55tugGJREDTbN2v">
          av Anna Vikström (S)
        </note>
        <note xml:id="i-5uzhLfoLmTfdy1u78Wmcru">
          till statsrådet Acko Ankarberg Johansson (KD)
        </note>
        <note xml:id="i-6bqkKXLdvN1MVfe3HVHJ6R">
          2022/23:142 Elprisstödet
        </note>
        <note xml:id="i-VHWP1zaaU4g3owi6Y4rubS">
          av Eva Lindh (S)
        </note>
        <note xml:id="i-9WprFQ12w8gzYs8NwRnM4L">
          till energi- och näringsminister Ebba Busch (KD)
        </note>
        <note xml:id="i-5s9oMSEjsCDY8qkepyoTZa">
          2022/23:143 Svartboenden
        </note>
        <note xml:id="i-M4WwuVtxwT68HiJmf4r41d">
          av Serkan Köse (S)
        </note>
        <note xml:id="i-4nZh3rAAf1mm8WhJQGZiPE">
          till statsrådet Paulina Brandberg (L)
        </note>
        <note xml:id="i-DXBYHUKHUNW4rnJ14Nsb1D">
          2022/23:144 Regeringsförklaringen och friskolekoncerner
        </note>
        <note xml:id="i-9L5KkJxtdWLRt3LeWrZ7XK">
          av Linus Sköld (S)
        </note>
        <note xml:id="i-VDFJKiNG7GEv6RZM92yKAm">
          till statsminister Ulf Kristersson (M)
        </note>
        <u xml:id="i-5ootZ6kTZsLi2G2GhD21au" prev="i-8jgJ4pdeua8DvDz76igWAE" who="i-V4PGuKUAKzYUXWKqj2bLeL">
          <seg xml:id="i-PPfc7eMe3oL4bsQkKqqgJ2">
            2022/23:145 Academedias ordförande som regeringens utredare
          </seg>
        </u>
        <note xml:id="i-3VhG2iQEydho3kR382wMsb">
          av Åsa Westlund (S)
        </note>
        <note xml:id="i-LgdyAkcE2BsngURSzFsoxk">
          till statsrådet Erik Slottner (KD)
        </note>
        <note xml:id="i-YK92Eio4PadnAio9UENuDt">
          2022/23:146 Granbarkborre i skyddade områden
        </note>
        <note xml:id="i-287fJeDhdks2CxEN6nAnru">
          av Daniel Bäckström (C)
        </note>
        <note xml:id="i-2GqbBiHGghLt8bi3DQf45q">
          till landsbygdsminister Peter Kullgren (KD)
        </note>
        <note xml:id="i-qBaA67nP3ePe63ex9BNbH">
          2022/23:147 Retroaktiva ersättningar för elkostnader
        </note>
        <note xml:id="i-DoCJxg7r49aTqrnzb1cETT">
          av Elisabeth Thand Ringqvist (C)
        </note>
        <note xml:id="i-8rH1dhv4rnMRV7wtSjrym2">
          till energi- och näringsminister Ebba Busch (KD)
        </note>
      </div>
      <div type="commentSection" xml:id="i-Ejss9pZE7t1c6vUBSNvEdN">
        <pb facs="http://data.riksdagen.se/fil/6DEC90A2-8571-4AD4-ACC1-0B96409176B1#page=1"/>
        <note xml:id="i-GMu4LsstRF47zNbNRoDNNu">
          § 14 Kammaren åtskildes kl. 11 . 52 .
        </note>
        <note xml:id="i-LtmBwfFX3R2EBSyW4KU7XV">
          Sammanträdet leddes
        </note>
        <note xml:id="i-KpbTDesXCuTwbLpWRQVcKi">
          av andre vice talmannen från dess början till och med § 9 anf.
          41 (delvis) och
        </note>
        <note xml:id="i-8QyG75ygnCA2nBrxc4trR8">
          av tredje vice talmannen därefter till dess slut.
        </note>
        <note xml:id="i-FGfaLZHaCow3DbcEStsmRd">
          Vid protokollet
        </note>
        <note xml:id="i-6eFEMZowKjfHEZNNwcE2N4">
          THOMAS LARUE
        </note>
        <note xml:id="i-VL6vGHwJQyvtWhAABJPMa8">
          /Olof Pilo
        </note>
        <pb facs="http://data.riksdagen.se/fil/6DEC90A2-8571-4AD4-ACC1-0B96409176B1#page=46"/>
        <note xml:id="i-WNgbZyDi4mz66nNkR78u7u">
          Innehållsförteckning
        </note>
      </div>
      <div xml:id="i-DrEgZZFJiqg31SuMwLzbsz" type="commentSection" subtype="tableOfContents">
        <pb facs="http://data.riksdagen.se/fil/6DEC90A2-8571-4AD4-ACC1-0B96409176B1#page=1"/>
        <note xml:id="i-4RefcR2y8wDYCF57JAWGYf">
          § 1 Avsägelse
        </note>
        <note xml:id="i-guuNeEv1MxK5iF4YrqVgY">
          § 2 Anmälan om kompletteringsval
        </note>
        <note xml:id="i-MARQzNwHWWL9W2BF8nwMTQ">
          § 3 Anmälan om fördröjda svar på interpellationer
        </note>
        <note xml:id="i-NMbWtGEwhRsskcQz9N2aRp">
          § 4 Anmälan om granskningsrapport
        </note>
        <note xml:id="i-LWXWMdJk9XRxsgKuJHQh8">
          § 5 Svar på interpellation 2022/23:54 om folkbildningens framtid
        </note>
        <note xml:id="i-JvcZMyGoHx5NyXC5RGePg6">
          Anf. 1 Utbildningsminister MATS PERSSON (L)
        </note>
        <note xml:id="i-266YEhdebyD9PKJqfsNfUG">
          Anf. 2 LINUS SKÖLD (S)
        </note>
        <note xml:id="i-FS77HDieSbyrMaGW9MY1S7">
          Anf. 3 LAWEN REDAR (S)
        </note>
        <note xml:id="i-Mef6mhXNpsmv8yAaX1CAeW">
          Anf. 4 GUNILLA SVANTORP (S)
        </note>
        <note xml:id="i-KWgANckhmGhmcPUv49Gv3b">
          Anf. 5 ISAK FROM (S)
        </note>
        <note xml:id="i-3Do6VGddziLPMqQhyt3sr8">
          Anf. 6 Utbildningsminister MATS PERSSON (L)
        </note>
        <note xml:id="i-DewNuBqXNzJNvs1vQMP3cB">
          Anf. 7 LINUS SKÖLD (S)
        </note>
        <note xml:id="i-K2v5vU11CYHwGyjbnft1st">
          Anf. 8 LAWEN REDAR (S)
        </note>
        <note xml:id="i-NpPT4JGSVxHafxoRVKq8Hq">
          Anf. 9 GUNILLA SVANTORP (S)
        </note>
        <note xml:id="i-78QA3FVqw7ZFBXcJG8wZ9K">
          Anf. 10 ISAK FROM (S)
        </note>
        <note xml:id="i-3VkpASeXq1pTovZKYDBqof">
          Anf. 11 Utbildningsminister MATS PERSSON (L)
        </note>
        <note xml:id="i-CFfLzRbjGkRMPDth1TCoz1">
          Anf. 12 LINUS SKÖLD (S)
        </note>
        <note xml:id="i-PbAGfFJT942nNnhw8jHxws">
          Anf. 13 Utbildningsminister MATS PERSSON (L)
        </note>
        <note xml:id="i-3eKuxRo1v8kDvi6XanuGBL">
          § 6 Svar på interpellation 2022/23:38 om bostadsbyggandet
        </note>
        <note xml:id="i-San4DBoaeDDrZA9EaKBVgk">
          Anf. 14 Statsrådet ANDREAS CARLSON (KD)
        </note>
        <note xml:id="i-Gu4viRpTKPTfx12HJhzXiF">
          Anf. 15 MARKUS KALLIFATIDES (S)
        </note>
        <note xml:id="i-5MCgD9sXyhPGLRNqNu76zp">
          Anf. 16 Statsrådet ANDREAS CARLSON (KD)
        </note>
        <note xml:id="i-15dSQ9gr7TizHWKrhs3X9t">
          Anf. 17 MARKUS KALLIFATIDES (S)
        </note>
        <note xml:id="i-HA5snSK7xBHqwz8KR19bN9">
          Anf. 18 Statsrådet ANDREAS CARLSON (KD)
        </note>
        <note xml:id="i-4FMmggtszgBwuHNbbZxSaU">
          Anf. 19 MARKUS KALLIFATIDES (S)
        </note>
        <note xml:id="i-Q8Ytm9PyRW9fdvoAetqgZr">
          Anf. 20 Statsrådet ANDREAS CARLSON (KD)
        </note>
        <note xml:id="i-Ft75nXBzSwETa7MGRjwdDX">
          § 7 Svar på interpellation 2022/23:73 om åtgärder för fortsatt
          byggande
        </note>
        <note xml:id="i-KLFRAzahwsywZT2XzWEHMa">
          Anf. 21 Statsrådet ANDREAS CARLSON (KD)
        </note>
        <note xml:id="i-YSM5jncfdcvHYMgQvuMuN3">
          Anf. 22 DENIS BEGIC (S)
        </note>
        <note xml:id="i-3oiLQfnuFrKa2HqUbc58Ex">
          Anf. 23 ISAK FROM (S)
        </note>
        <note xml:id="i-UUSSCVPDLAYTuqpV7bW5a">
          Anf. 24 Statsrådet ANDREAS CARLSON (KD)
        </note>
        <note xml:id="i-QsBKLc55miE84pG6oQFsx">
          Anf. 25 DENIS BEGIC (S)
        </note>
        <note xml:id="i-YXcxD44EyCr96Z2UbeFVY3">
          Anf. 26 ISAK FROM (S)
        </note>
        <note xml:id="i-H4JPgymfzXWrGzwLnx8XYq">
          Anf. 27 Statsrådet ANDREAS CARLSON (KD)
        </note>
        <note xml:id="i-QyfsdXeV4Bw9TGSzRGkPD8">
          Anf. 28 DENIS BEGIC (S)
        </note>
        <note xml:id="i-VV5rXrfZrmfqqCKaz1b6hK">
          Anf. 29 Statsrådet ANDREAS CARLSON (KD)
        </note>
        <note xml:id="i-Jb1uSXBCKq9AtQdtjguHae">
          § 8 Svar på interpellation 2022/23:41 om nya stambanor i järnvägssystemet
        </note>
        <note xml:id="i-LGWxxWZwfKo1tCSUjvvYgn">
          Anf. 30 Statsrådet ANDREAS CARLSON (KD)
        </note>
        <note xml:id="i-HKBFcmH3Q6qdRvK48MLRFF">
          Anf. 31 GUNILLA SVANTORP (S)
        </note>
        <note xml:id="i-UbG4tAvK1p7cGrmuLud4Xm">
          Anf. 32 ADRIAN MAGNUSSON (S)
        </note>
        <note xml:id="i-QtkavH8U2umoo2QEqfoV6T">
          Anf. 33 Statsrådet ANDREAS CARLSON (KD)
        </note>
        <note xml:id="i-JA9AyXobY7piWwQ3x999nP">
          Anf. 34 GUNILLA SVANTORP (S)
        </note>
        <note xml:id="i-P8meibPY97Vo99sD9Xv58r">
          Anf. 35 ADRIAN MAGNUSSON (S)
        </note>
        <note xml:id="i-L2v5gj4f7of3q4rzgvmBMZ">
          Anf. 36 Statsrådet ANDREAS CARLSON (KD)
        </note>
        <note xml:id="i-V351U1CUxxTA6mXe2Q2pqg">
          Anf. 37 GUNILLA SVANTORP (S)
        </note>
        <note xml:id="i-SHwFJMbGmS8he5ELFqSZjR">
          Anf. 38 Statsrådet ANDREAS CARLSON (KD)
        </note>
        <note xml:id="i-XsaPbzdniwM6Q7ZkZU5f5g">
          § 9 Svar på interpellation 2022/23:52 om kapaciteten på Arlanda
          flygplats
        </note>
        <note xml:id="i-TWeYDha4pAAeYCmd93qcd3">
          Anf. 39 Statsrådet ANDREAS CARLSON (KD)
        </note>
        <note xml:id="i-CbsdquBBExGqkR63kLX5eD">
          Anf. 40 ISAK FROM (S)
        </note>
        <note xml:id="i-U9qwDKNaMyW5aAHFeQT8wv">
          Anf. 41 JESPER SKALBERG KARLSSON (M)
        </note>
        <note xml:id="i-ULq8wgCnY7dkHX8sEhKanM">
          Anf. 42 Statsrådet ANDREAS CARLSON (KD)
        </note>
        <note xml:id="i-KesE9aBf7QwrQzaDzAre7h">
          Anf. 43 ISAK FROM (S)
        </note>
        <note xml:id="i-3PygFz1sGHUpsW25M3B9sg">
          Anf. 44 JESPER SKALBERG KARLSSON (M)
        </note>
        <note xml:id="i-89ncnyUcMyEbWW374qQFjL">
          Anf. 45 Statsrådet ANDREAS CARLSON (KD)
        </note>
        <note xml:id="i-Fg557pEZB2S2zTFyG4XoPz">
          Anf. 46 ISAK FROM (S)
        </note>
        <note xml:id="i-KKbEhFFnctY7wefJFbsKzU">
          Anf. 47 Statsrådet ANDREAS CARLSON (KD)
        </note>
        <note xml:id="i-GJrSie9cSEHWYnhDMZsBoG">
          § 10 Svar på interpellation 2022/23:70 om prishöjningar på Gotlandstrafik
        </note>
        <note xml:id="i-PXBFEHi4U9aeQMk83mDtyn">
          Anf. 48 Statsrådet ANDREAS CARLSON (KD)
        </note>
        <note xml:id="i-RbfG2dBFcuw4YM4HFq9oQ9">
          Anf. 49 HANNA WESTERÉN (S)
        </note>
        <note xml:id="i-4iHyTMeXFEqiLuQzyyBMRh">
          Anf. 50 JESPER SKALBERG KARLSSON (M)
        </note>
        <note xml:id="i-UaM7vKnFdwPMGpwTaJqpp6">
          Anf. 51 Statsrådet ANDREAS CARLSON (KD)
        </note>
        <note xml:id="i-QyYPMD7ACNgER5zDhPe3RG">
          Anf. 52 HANNA WESTERÉN (S)
        </note>
        <note xml:id="i-RyJ784JJhJfyiyEgQGdHam">
          Anf. 53 JESPER SKALBERG KARLSSON (M)
        </note>
        <note xml:id="i-Dq3UpMrWCrYxonmADh2kZB">
          Anf. 54 Statsrådet ANDREAS CARLSON (KD)
        </note>
        <note xml:id="i-jkWrWgqfuzd27k9VKxPDi">
          Anf. 55 HANNA WESTERÉN (S)
        </note>
        <note xml:id="i-99vg1D1LxFdSoRj6D55JPp">
          Anf. 56 Statsrådet ANDREAS CARLSON (KD)
        </note>
        <note xml:id="i-3MNca7gox6yWanK6rXBx6x">
          § 11 Bordläggning
        </note>
        <note xml:id="i-PSyQU5gNFvDAEghDjdPZoB">
          § 12 Anmälan om interpellation
        </note>
        <note xml:id="i-TrEA5Z5ivqpqqpEg8EkvJW">
          § 13 Anmälan om frågor för skriftliga svar
        </note>
        <note xml:id="i-K1NSHeD7pbiDPKvpdkY1Dy">
          § 14 Kammaren åtskildes kl. 11.52.
        </note>
        <pb facs="http://data.riksdagen.se/fil/6DEC90A2-8571-4AD4-ACC1-0B96409176B1#page=47"/>
        <u xml:id="i-YKy1ghdxRQgrqC7nYMYt9A" who="i-V4PGuKUAKzYUXWKqj2bLeL">
          <seg xml:id="i-VP5j7vVCiaHmUcFiwGGf8n">
            Tryck: Elanders Sverige AB, Vällingby 2023
          </seg>
        </u>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
