<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>Swedish parliamentary record 202223, number 108</title>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <authority>National Library of Sweden and the WESTAC project</authority>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <title>Swedish parliamentary record 202223, number 108</title>
        </bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <encodingDesc>
      <editorialDecl>
        <correction>
          <p>Some programmatic corrections have been made to counter errors stemming from the OCR process.</p>
        </correction>
      </editorialDecl>
    </encodingDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <front>
      <div type="preface">
        <head>prot-202223--108</head>
        <docDate when="2023-05-12">2023-05-12</docDate>
      </div>
    </front>
    <body>
      <div type="commentSection" xml:id="i-5KZNG6saDKkrYTTcE6u6XW">
        <pb facs="https://data.riksdagen.se/fil/8A26DA2F-3794-4602-BC21-40BDBA752C48#page=1"/>
        <note xml:id="i-FF9owk9JvjVGWwxxYS9Udq">
          § 1 Justering av protokoll
        </note>
        <note xml:id="i-Tx6YrxtT6ErRVnZKPzruRC">
          Protokollet för den 21 april justerades.
        </note>
      </div>
      <div type="commentSection" xml:id="i-RqbKCJzmGfQGED7w5dUeTA">
        <pb facs="https://data.riksdagen.se/fil/8A26DA2F-3794-4602-BC21-40BDBA752C48#page=1"/>
        <note xml:id="i-STTDTsyDpAJctApyB8zs1N">
          § 2 Anmälan om återtagande av plats i riksdagen
        </note>
        <note xml:id="i-QHRKDXHjoCSuYy4wFAJEZM">
          Andre vice talmannen meddelade
        </note>
        <note xml:id="i-UoDTseF29mtnPhHihvjrrp">
          att Josef Fransson (SD) skulle återta sin plats i riksdagen från
          och med den 13 maj, varigenom uppdraget som ersättare skulle upphöra
          för Anette Rangdag (SD),
        </note>
        <note xml:id="i-Unezvt6eZs4fYPyURFFEdf">
          att Erik Ezelius (S) skulle återta sin plats i riksdagen från
          och med den 15 maj, varigenom uppdraget som ersättare skulle upphöra
          för Marcus Andersson (S) och
        </note>
        <note xml:id="i-GHTHi2XXLMZaciKfbFtqgk">
          att Tony Haddou skulle återta sin plats i riksdagen från och
          med den 15 maj, varigenom uppdraget som ersättare skulle upphöra
          för Frida Tånghag (V).
        </note>
      </div>
      <div type="commentSection" xml:id="i-7fDmNgGrqBNPbQEcVMAf3j">
        <pb facs="https://data.riksdagen.se/fil/8A26DA2F-3794-4602-BC21-40BDBA752C48#page=1"/>
        <note xml:id="i-46VDWLbT5zCFwWL2P7p2Ly">
          § 3 Avsägelse
        </note>
        <note xml:id="i-4da8z9N5Z5DFwxg8X5W5gf">
          Andre vice talmannen meddelade att Sven-Olof Sällström (SD) avsagt
          sig uppdraget som suppleant i Utrikesnämnden.
        </note>
        <note xml:id="i-S6HD4cZFH1T5yEDUM5NRLn">
          Kammaren biföll denna avsägelse.
        </note>
      </div>
      <div type="commentSection" xml:id="i-GqzcSeUnu5x91Rpj12aHAJ">
        <pb facs="https://data.riksdagen.se/fil/8A26DA2F-3794-4602-BC21-40BDBA752C48#page=1"/>
        <note xml:id="i-8bq8pXgCi3X8psf6k51gbg">
          § 4 Anmälan om kompletteringsval
        </note>
        <note xml:id="i-HkTUuzKGHXyuAsmFswSevD">
          Andre vice talmannen meddelade att Sverigedemokraternas partigrupp
          anmält Linda Lindberg som suppleant i Utrikesnämnden.
        </note>
        <note xml:id="i-8uxwCoCnCBo1NrhmRnna9f">
          Andre vice talmannen förklarade vald till
        </note>
        <note xml:id="i-UKg7VBpB2RESN6LQP18eNx">
          suppleant i Utrikesnämnden
        </note>
        <note xml:id="i-FD45YjZSrMXADDDnm3YsGW">
          Linda Lindberg (SD)
        </note>
      </div>
      <div type="commentSection" xml:id="i-Nvyj9CvZ7nzTaeATCYPc1U">
        <pb facs="https://data.riksdagen.se/fil/8A26DA2F-3794-4602-BC21-40BDBA752C48#page=1"/>
        <note xml:id="i-LDP1NS8E1xgyYG9rNbcxVR">
          § 5 Anmälan om subisidaritetsprövning
        </note>
        <pb facs="https://data.riksdagen.se/fil/8A26DA2F-3794-4602-BC21-40BDBA752C48#page=2"/>
        <note xml:id="i-MPwYv9bVWKse4b5iuzJ6LQ">
          Andre vice talmannen anmälde att utdrag ur prot. 2022/23:33 för
          torsdagen den 4 maj i ärende om subsidiaritetsprövning av EU-förslag
          hade kommit in från näringsutskottet.
        </note>
      </div>
      <div type="debateSection" xml:id="i-VTX4R1jbtg2juKF4Dc9Qxv">
        <pb facs="https://data.riksdagen.se/fil/8A26DA2F-3794-4602-BC21-40BDBA752C48#page=1"/>
        <note xml:id="i-Gcs8QCtZAxoxLwCq9yz6W3">
          § 6 Svar på interpellation 2022/23:309 om kompetensutmaningen
          på arbetsmarknaden
        </note>
        <note xml:id="i-RX7W48FsMmC2xBbXuiLmbw" type="speaker">
          Anf. 1 Arbetsmarknads- och integrationsminister JOHAN PEHRSON
          (L):
        </note>
        <u xml:id="i-RJBjEzzekQ2zyBfgedXXv1" next="i-MR7Yh8fiMAwYiGmjxYFGcP" who="i-PyYxwdbw2KYpXyCWKWHmmT">
          <seg xml:id="i-DELtnsxdbWLufz8ZEZZYju">
            Fru talman! Serkan Köse har frågat mig om jag tänker vidta några
            åtgärder för en nationell kraftsamling kring kompetensutmaningen,
            om jag avser att ta initiativ till någon typ av kriskommission
            och om jag avser att ta initiativ för att skapa incitament för
            att få fler att styra flyttlasset norröver.
          </seg>
        </u>
        <u xml:id="i-MR7Yh8fiMAwYiGmjxYFGcP" prev="i-RJBjEzzekQ2zyBfgedXXv1" next="i-MHGRF5zKmFtHa8Gn3fHHaE" who="i-PyYxwdbw2KYpXyCWKWHmmT">
          <seg xml:id="i-SVzsK54UZz5DpSgfJ2Mmng">
            Serkan Köse har tidigare ställt frågor till mig kopplade till
            kompetensförsörjning och matchning. Han kommer därför förmodligen
            att känna igen en del av vad jag redovisar i följande svar.
          </seg>
        </u>
        <u xml:id="i-MHGRF5zKmFtHa8Gn3fHHaE" prev="i-MR7Yh8fiMAwYiGmjxYFGcP" next="i-XiK37tqxtHrX5tpYWj8Y4r" who="i-PyYxwdbw2KYpXyCWKWHmmT">
          <seg xml:id="i-RXCBwC56iychcJ9hMH2iy6">
            Kompetensförsörjning är en helt central utmaning på arbetsmarknaden.
            Grunden för att tackla detta är en tydligare arbetslinje som gör
            det mer lönsamt att arbeta, att utbilda sig till ett yrke där
            det råder brist och att flytta dit där jobben finns.
          </seg>
        </u>
        <u xml:id="i-XiK37tqxtHrX5tpYWj8Y4r" prev="i-MHGRF5zKmFtHa8Gn3fHHaE" next="i-MEsVoLS2dhcEY6J8mhcPfj" who="i-PyYxwdbw2KYpXyCWKWHmmT">
          <seg xml:id="i-7m8YqrcPtvH5PCzy4HvGoT">
            Sedan regeringen tillträdde har Arbetsförmedlingen fått flera
            uppdrag kopplade till kompetensförsörjningen. Bland annat ska
            myndigheten utveckla sitt arbete med arbetsmarknadspolitiska insatser
            och arbetsgivarkontakter, vidta åtgärder för att förbättra den
            geografiska och yrkesmässiga rörligheten bland arbetssökande samt
            utveckla sitt arbete med kompetensförsörjning vid stora företagsetableringar
            och företagsexpansioner.
          </seg>
        </u>
        <u xml:id="i-MEsVoLS2dhcEY6J8mhcPfj" prev="i-XiK37tqxtHrX5tpYWj8Y4r" next="i-QQi5mSyM5gQNQ39d1Rz8tj" who="i-PyYxwdbw2KYpXyCWKWHmmT">
          <seg xml:id="i-3rBVC6mokw8DyY2Rs8Ywt7">
            Regeringen satsar också flera miljarder de kommande åren på omställningspaketet,
            som ger arbetstagare möjlighet att omskola sig och höja sin kompetens
            mitt i karriären. Långsiktigt kan det både stärka individens ställning
            på arbetsmarknaden och möta arbetsgivares behov av kompetens.
          </seg>
        </u>
        <u xml:id="i-QQi5mSyM5gQNQ39d1Rz8tj" prev="i-MEsVoLS2dhcEY6J8mhcPfj" next="i-Q7tv1ziNcbUsrZrQuWcVLD" who="i-PyYxwdbw2KYpXyCWKWHmmT">
          <seg xml:id="i-8YZkfX3YSw1ZjRCqrQnXEs">
            Omställningen i norra Sverige är speciell genom sin omfattning
            och höga hastighet. Arbetsförmedlingen har, vid sidan om det generella
            arbete som myndigheten bedriver, inrättat ett särskilt kansli
            för omvandling och matchning i norr, med kontor i såväl Skellefteå
            som Luleå. Kansliet arbetar med både privata och offentliga arbetsgivare
            för att i så stor utsträckning som möjligt motverka kompetensbristen.
          </seg>
        </u>
        <u xml:id="i-Q7tv1ziNcbUsrZrQuWcVLD" prev="i-QQi5mSyM5gQNQ39d1Rz8tj" next="i-JjyeMzgML5fP9Jd1PpWbdF" who="i-PyYxwdbw2KYpXyCWKWHmmT">
          <seg xml:id="i-2VmCfQtDfwxMjMdkrG7Vhw">
            Regeringen har sedan tidigare tillsatt en samordnare för näringslivets
            hållbara omställning och samhällsomvandlingen i Norrbottens och
            Västerbottens län. Samordnarens uppdrag har nu förlängts. I januari
            2023 aviserade regeringen vidare att en samlad strategi för norra
            Sverige kommer att tas fram. Strategin kommer att vara långsiktig
            och främja den gröna nyindustrialiseringen och bland annat beröra
            energi, gruvor, kompetensförsörjning, samhällsservice samt bostäder
            och infrastruktur.
          </seg>
        </u>
        <u xml:id="i-JjyeMzgML5fP9Jd1PpWbdF" prev="i-Q7tv1ziNcbUsrZrQuWcVLD" who="i-PyYxwdbw2KYpXyCWKWHmmT">
          <seg xml:id="i-9ARW2ij7JFGY7fezh3YiEt">
            Som framgår tar regeringen kompetensutmaningen på stort allvar.
            Det görs inte minst i perspektiv av vad som sker just i norra
            Sverige. Jag kommer noga att följa utvecklingen framåt och är
            beredd att vid behov vidta ytterligare åtgärder.
          </seg>
        </u>
        <pb facs="https://data.riksdagen.se/fil/8A26DA2F-3794-4602-BC21-40BDBA752C48#page=3"/>
        <note xml:id="i-VPLmt1f2cdpPwqTs1sZDo4" type="speaker">
          Anf. 2 SERKAN KÖSE (S):
        </note>
        <note xml:id="i-97QBnm3YG132yzUoUhYHPb">
          Fru talman! Tack, Johan Pehrson, för svaret!
        </note>
        <u xml:id="i-ViayRMRH3CCDXzKwb518Zp" next="i-8mH2AVrPwZGnEwnqje8boU" who="i-M2rNBQVSaqrQcUZQkmkCCX">
          <seg xml:id="i-JKAasCkgEWRy4zoSGWPVJx">
            En starkare kompetensförsörjning är avgörande för att öka sysselsättningen
            och minska arbetslösheten. Trots att arbetslösheten är på väg
            nedåt enligt de nya siffrorna från Arbetsförmedlingen, vilket
            är glädjande, kan vi inte bortse från den viktiga fråga som vi
            diskuterar i dag, fru talman.
          </seg>
        </u>
        <u xml:id="i-8mH2AVrPwZGnEwnqje8boU" prev="i-ViayRMRH3CCDXzKwb518Zp" next="i-Y11agfJrEJCQdm2tsCvasM" who="i-M2rNBQVSaqrQcUZQkmkCCX">
          <seg xml:id="i-REXy5kKjfpNu72kdaXArZb">
            Vi har i dag över 220 000 lediga jobb. Det är en ökning från
            föregående år, då siffran låg på 207 000. Dessa siffror tydliggör
            att behovet av arbetskraft fortfarande är enormt och att obalansen
            mellan tillgång och efterfrågan på arbetsmarknaden fortsätter
            att vara enorm. Det är en enorm utmaning för Sverige, särskilt
            i norra Sverige där arbetsgivare desperat behöver arbetskraft.
          </seg>
        </u>
        <u xml:id="i-Y11agfJrEJCQdm2tsCvasM" prev="i-8mH2AVrPwZGnEwnqje8boU" next="i-VeuS6zQdg6ioSgZhtmx7mS" who="i-M2rNBQVSaqrQcUZQkmkCCX">
          <seg xml:id="i-LBSgPFmE4QhEQg6AzmB5tk">
            En rapport från fackförbundet Unionen presenterades nyligen.
            Där visar man på att sex av tio arbetsgivare i Norrbotten och
            Västerbotten inom fem år kommer att påverkas av den stora industriella
            expansionen i regionen. Av de arbetsgivare som redan påverkas
            upplever nio av tio att expansionen har gjort det svårare för
            dem att behålla anställda, enligt Unionens rapport Kompetens avgörande
            för den gröna industriomställningen i norr .
          </seg>
        </u>
        <u xml:id="i-VeuS6zQdg6ioSgZhtmx7mS" prev="i-Y11agfJrEJCQdm2tsCvasM" next="i-W1U1U4Laq8mV6BGJd4i8WS" who="i-M2rNBQVSaqrQcUZQkmkCCX">
          <seg xml:id="i-L8dNChseTj2Uvox7MNJTgP">
            Teknikföretagen betonar att situationen är allvarlig och att
            lösningen på kompetensbristen måste vara en prioritet för regeringen.
            Många kommuner brottas nu med behovet och gör allt för att öka
            sin attraktivitet och få fler att flytta över.
          </seg>
        </u>
        <u xml:id="i-W1U1U4Laq8mV6BGJd4i8WS" prev="i-VeuS6zQdg6ioSgZhtmx7mS" next="i-DUyYL3YHDrs3P78qmJhyDx" who="i-M2rNBQVSaqrQcUZQkmkCCX">
          <seg xml:id="i-MKebCz9pVTSzwuBew6CWhc">
            Fru talman! För att Sverige ska klara av klimatomställningen
            och tillgodose kompetensbehoven i de stora industriella etableringarna,
            särskilt i norra Sverige, krävs det en politisk beslutsamhet och
            en handlingskraft som jag känner att regeringen saknar och inte
            riktigt får fram i svaret från statsrådet.
          </seg>
        </u>
        <u xml:id="i-DUyYL3YHDrs3P78qmJhyDx" prev="i-W1U1U4Laq8mV6BGJd4i8WS" next="i-RaNkPTLZriRHSnR2sqLz89" who="i-M2rNBQVSaqrQcUZQkmkCCX">
          <seg xml:id="i-HCg3oVRPHTMDehidTQaT84">
            Statsrådet Johan Pehrson måste inse allvaret, agera och samla
            kommuner, näringslivet, fackliga organisationer och andra aktörer
            för att ta ett helhetsgrepp för att möta utmaningen. Det är väldigt
            viktigt för Sverige, inte minst för sysselsättningen, som jag
            tidigare nämnde, men också för att få ned arbetslösheten.
          </seg>
        </u>
        <u xml:id="i-RaNkPTLZriRHSnR2sqLz89" prev="i-DUyYL3YHDrs3P78qmJhyDx" next="i-B7Lh31amMgyNrX3HMJevoY" who="i-M2rNBQVSaqrQcUZQkmkCCX">
          <seg xml:id="i-EYCBaNmfCW69Ks9D6LurWx">
            Jag upplever snarare att statsrådet förenklar den allvarliga
            kompetensbristen på den svenska arbetsmarknaden genom att konstatera
            att arbetslösa har det för bra eller att det är fett att vara
            arbetslös.
          </seg>
        </u>
        <u xml:id="i-B7Lh31amMgyNrX3HMJevoY" prev="i-RaNkPTLZriRHSnR2sqLz89" next="i-HPVMmQmwH5Qz7VQXsHYqXg" who="i-M2rNBQVSaqrQcUZQkmkCCX">
          <seg xml:id="i-RjCKtA5QnsvKooXrUNeDYF">
            Bristen på lokförare har diskuterats liksom andra yrkesgrupper
            som kockar, busschaufförer, maskinförare och undersköterskor.
            Det löser vi inte genom att minska resurserna till vuxenutbildningen
            eller den aktiva jobbpolitiken.
          </seg>
        </u>
        <u xml:id="i-HPVMmQmwH5Qz7VQXsHYqXg" prev="i-B7Lh31amMgyNrX3HMJevoY" next="i-4ioDhq62Bq4TJeUUHKP3Cd" who="i-M2rNBQVSaqrQcUZQkmkCCX">
          <seg xml:id="i-THqfGKePESkyJcebjuxUZ2">
            För att möta kompetensbristen anser jag att det behövs en politisk
            handlingskraft och en kraftsamling från regeringens sida för att
            vi ska utbilda fler inom bristyrkena.
          </seg>
        </u>
        <u xml:id="i-4ioDhq62Bq4TJeUUHKP3Cd" prev="i-HPVMmQmwH5Qz7VQXsHYqXg" next="i-FqLxHwjktUqnt4sC1BcMyP" who="i-M2rNBQVSaqrQcUZQkmkCCX">
          <seg xml:id="i-MTRqdpkPXjqBAVggBQsGpB">
            Jag kan konstatera att Johan Pehrson nu har haft rollen som arbetsmarknadsminister
            och ansvarig för arbetsmarknadspolitiken i drygt ett halvår. Provanställningstiden
            har gått ut. Nu är det dags för regeringen att börja leverera,
            ta ledartröjan och visa på att den har lösningar på den stora
            utmaning som vi i dag har på svensk arbetsmarknad.
          </seg>
        </u>
        <u xml:id="i-FqLxHwjktUqnt4sC1BcMyP" prev="i-4ioDhq62Bq4TJeUUHKP3Cd" next="i-HfHn8FU2N9wLBHmLK5X8dg" who="i-M2rNBQVSaqrQcUZQkmkCCX">
          <seg xml:id="i-9ctHY2Hidab9NywsnAZ6Lq">
            Det handlar om att staten åter tar ledartröjan och stöder regioner
            och kommuner i kompetensförsörjningsfrågan. Det är en utmaning
            för varje kommun och region att lösa det själv. Kompetensförsörjning
            kräver en samordnad insats.
          </seg>
        </u>
        <pb facs="https://data.riksdagen.se/fil/8A26DA2F-3794-4602-BC21-40BDBA752C48#page=4"/>
        <u xml:id="i-HfHn8FU2N9wLBHmLK5X8dg" prev="i-FqLxHwjktUqnt4sC1BcMyP" who="i-M2rNBQVSaqrQcUZQkmkCCX">
          <seg xml:id="i-U8Sv7Ghn1VELH2J7UsX1mH">
            Med anledning av detta ställde jag frågor till arbetsmarknads-
            och integrationsminister Johan Pehrson om konkreta åtgärder för
            en nationell samordning av kompetensutmaningen. Exempel på sådana
            åtgärder kan som jag nämnde vara inrättande av en kriskommission
            eller att statsrådet tar initiativ till att få fler att flytta
            norrut. Jag kan hänvisa till projektet i Malmö där man skulle
            locka fler till norr. Där blev resultatet att ingen flyttade.
          </seg>
        </u>
        <note xml:id="i-6tYbAY1EVrzvWJR8zWBFEc" type="speaker">
          Anf. 3 SOFIA AMLOH (S):
        </note>
        <u xml:id="i-BedwzkNCcJtZHavuZqkrhA" next="i-5VNWxoFzoSZahLc38Yw7GC" who="i-LWXeJPQ2MpxrTu8AJ6h5JK">
          <seg xml:id="i-FNjDiGFJEyD45Pv2EYE2cC">
            Fru talman! Tack, statsrådet, för svaret!
          </seg>
        </u>
        <u xml:id="i-5VNWxoFzoSZahLc38Yw7GC" prev="i-BedwzkNCcJtZHavuZqkrhA" next="i-C7hbvFrScSVG8M5nwmXoVC" who="i-LWXeJPQ2MpxrTu8AJ6h5JK">
          <seg xml:id="i-HkqQPQiAtYSJGvx6QUjvfF">
            Även om statsrådet tycker att vi kan upprepa oss och fortsätta
            att hålla i vissa frågor bygger det i grunden på att vi ser ett
            stort behov. Jag kan känna att vi har en viss oro.
          </seg>
        </u>
        <u xml:id="i-C7hbvFrScSVG8M5nwmXoVC" prev="i-5VNWxoFzoSZahLc38Yw7GC" next="i-3Vgjd517hrzdvr7wCjsvNB" who="i-LWXeJPQ2MpxrTu8AJ6h5JK">
          <seg xml:id="i-93oXijm83SBgZYtu5K2Ckj">
            När det kommer till kompetensförsörjningsfrågorna ser vi hur
            matchningen verkligen inte fungerar. Vi ser det glapp som finns.
            Statsrådet säger att vi ska se vad som händer och att han följer
            frågan. Jag skulle vilja se en handlingskraft här.
          </seg>
        </u>
        <u xml:id="i-3Vgjd517hrzdvr7wCjsvNB" prev="i-C7hbvFrScSVG8M5nwmXoVC" next="i-5TRatSJD6k9JRTM8a7W62u" who="i-LWXeJPQ2MpxrTu8AJ6h5JK">
          <seg xml:id="i-6RMiP2DQZMkLBYtbhro7mc">
            Jag tycker ändå att det finns ett gott initiativ från regeringen
            med den samlade strategi som man lanserade i januari. Det är bra.
            Det är bra med långsiktighet, för det tror jag att den här frågan
            verkligen kräver. Det är stora projekt som ligger över många år
            i tid. Det betyder också att de har varit igång en tid. Det här
            är etableringar som inte uppstod i går. Det är någonting vi har
            sett och som vi vill ha.
          </seg>
        </u>
        <u xml:id="i-5TRatSJD6k9JRTM8a7W62u" prev="i-3Vgjd517hrzdvr7wCjsvNB" next="i-Hc4vJBFUzxhop4fqeCXXB9" who="i-LWXeJPQ2MpxrTu8AJ6h5JK">
          <seg xml:id="i-WjASjupD4qobbSqJnQ4HTh">
            Jag har några frågor kring den långsiktiga strategin. Hur långt
            sträcker den sig? Vad pratar vi om – fem, tio, femton eller tjugo
            år fram i tiden? Vad mer ska den innehålla? Jag tycker att det
            kan presenteras mer här i dag när vi pratar om det. Jag tänker
            också på antalet bostäder, fru talman. Vilken målsättning finns?
            Kommer strategin att presenteras i något mer samlat grepp?
          </seg>
        </u>
        <u xml:id="i-Hc4vJBFUzxhop4fqeCXXB9" prev="i-5TRatSJD6k9JRTM8a7W62u" next="i-XwhfPcUDzwG7wqL2hWa3ih" who="i-LWXeJPQ2MpxrTu8AJ6h5JK">
          <seg xml:id="i-CFFyhS97T89iZXwAU9jPSM">
            En invändning jag kan ha mot den långsiktiga strategin är att
            den är riktad bara till norra Sverige. Varför? Jag tycker att
            strategin med kraftsamling från nationell plan borde vara för
            hela Sverige när det kommer till att matcha och kompetensförsörja.
            Denna omställning görs ju i hela Sverige. Även om vi har nya stålbolag
            som etablerar sig i norra Sverige finns det också projekt i andra
            delar av landet. Vi ska bygga en ny stambana, järnväg, söder om
            Stockholm. Den kommer också att kräva otroligt mycket resurser.
            Jag ser framför mig att strategin ska vara nationell och ha ett
            helhetsgrepp.
          </seg>
        </u>
        <u xml:id="i-XwhfPcUDzwG7wqL2hWa3ih" prev="i-Hc4vJBFUzxhop4fqeCXXB9" next="i-XLe5QyRN4dBmVSHzc2hu6u" who="i-LWXeJPQ2MpxrTu8AJ6h5JK">
          <seg xml:id="i-BM3T45ko5n7SUswDvWLi9r">
            Till en långsiktig strategi tycker jag att det också behöver
            komma något som ligger närmare i tiden, alltså något som är mer
            kortsiktigt. Vad görs nu ? Vad kan vi förvänta oss på kortare
            sikt? Det skapar någonstans en legitimitet för det långsiktiga
            arbetet att sätta riktningen och målet för att det om 20 år ska
            vara exempelvis 100 000 fler bostäder, eller vad det nu kan vara
            – nu spekulerar jag. Men kortsiktigt behöver vi ha något annat
            att förvänta oss. Vad kan vi se under det närmaste året eller
            de närmaste åren?
          </seg>
        </u>
        <u xml:id="i-XLe5QyRN4dBmVSHzc2hu6u" prev="i-XwhfPcUDzwG7wqL2hWa3ih" who="i-LWXeJPQ2MpxrTu8AJ6h5JK">
          <seg xml:id="i-2UcJRc7HgtVhE5KmebmdAz">
            Om vi missar det här kommer jobben inte att finnas här, och omställningen
            kommer inte att ske i den omfattning som behövs. De här jobben
            och den här kompetensen kommer inte att vara kvar i Sverige. Vi
            vill se en nationell kraftsamling, tack!
          </seg>
        </u>
        <pb facs="https://data.riksdagen.se/fil/8A26DA2F-3794-4602-BC21-40BDBA752C48#page=5"/>
        <note xml:id="i-ShnMSLegqwXbCySgW9as7q" type="speaker">
          Anf. 4 Arbetsmarknads- och integrationsminister JOHAN PEHRSON
          (L):
        </note>
        <u xml:id="i-7wx7zuQe8UBjSgUF644ZMA" next="i-LX3uGLSfiUXLryPUNewYWm" who="i-PyYxwdbw2KYpXyCWKWHmmT">
          <seg xml:id="i-TxeubHFp9UkJmkGUySGKkN">
            Fru talman! Först vill jag verkligen tacka Serkan Köse och Sofia
            Amloh för att ni har ett så starkt engagemang i frågan. Det finns
            så många politiker i alla möjliga olika partier som har ett så
            konstigt engagemang i så konstiga frågor. Men ni är engagerade
            i det viktigaste som finns: att vuxna, friska människor ska gå
            till ett arbete.
          </seg>
        </u>
        <u xml:id="i-LX3uGLSfiUXLryPUNewYWm" prev="i-7wx7zuQe8UBjSgUF644ZMA" next="i-FgaskV3v7dFUzE2DAygjRr" who="i-PyYxwdbw2KYpXyCWKWHmmT">
          <seg xml:id="i-MfNY7xsVNKZijfR6FkMpb5">
            För detta är ansvaret delat. Det är delat på så sätt att politik
            ska skapa goda förutsättningar genom allt från förskolor till
            toppforskning i det reguljära utbildningssystemet. För alla som
            kan ha fallit emellan på vägen ska det finnas chans till komvux,
            yrkesvux och yrkeshögskola. Det ska finnas möjligheter till arbetsmarknadsutbildningar.
            Det ska finnas möjligheter till subventionerade anställningar
            för att få en hjälp in och en upprampning till ett reguljärt jobb
            i framtiden. För det är så viktigt att man är självförsörjande.
            Det är så viktigt för friheten för individen, och det är så viktigt
            för att man ska kunna vara med och bidra som samhällsbyggare.
          </seg>
        </u>
        <u xml:id="i-FgaskV3v7dFUzE2DAygjRr" prev="i-LX3uGLSfiUXLryPUNewYWm" next="i-L9scZW1AmEzVCCeE4P3LRW" who="i-PyYxwdbw2KYpXyCWKWHmmT">
          <seg xml:id="i-MxD2RGT9uEaEyS47fTYHst">
            Om vi ska klara framtidens behov av sjukvård och fler äldreboenden
            och om vi ska klara de extremt högt ställda klimatmålen måste
            vuxna, friska människor jobba. Det är ett delat ansvar.
          </seg>
        </u>
        <u xml:id="i-L9scZW1AmEzVCCeE4P3LRW" prev="i-FgaskV3v7dFUzE2DAygjRr" next="i-YLo9HEVPuGmU1nc3u4KdFR" who="i-PyYxwdbw2KYpXyCWKWHmmT">
          <seg xml:id="i-Kov3q5T2pkBssZorjZakF5">
            Från regeringens sida tror vi mycket på möjligheter och krav.
            Vi tror att vi måste vara tydliga med arbetslinjen, med utbildningslinjen
            och inte minst med språklinjen, för vi vet att de 400 000 människor
            som i dag är arbetslösa ofta har språkliga tillkortakommanden.
            Man har inte lärt sig svenska tillräckligt bra.
          </seg>
        </u>
        <u xml:id="i-YLo9HEVPuGmU1nc3u4KdFR" prev="i-L9scZW1AmEzVCCeE4P3LRW" next="i-Qmb6Ju5Fc1wVQCMtaAhDtR" who="i-PyYxwdbw2KYpXyCWKWHmmT">
          <seg xml:id="i-QCBLfRZacPDTttwGJzyKkK">
            Jag vill bara säga tack till ledamöterna för engagemanget. Jag
            kommer dock att tjata och återkomma med denna ingång, för det
            är ett delat ansvar. Vuxna, friska människor har ett personligt
            ansvar för att försörja sig – när det finns jobb. För det är ju
            även den frågan, som ni också pekar på. När det finns 200 000
            lediga jobb är det något som har gått fel i matchningen. Det har
            blivit en så kallad missmatchning.
          </seg>
        </u>
        <u xml:id="i-Qmb6Ju5Fc1wVQCMtaAhDtR" prev="i-YLo9HEVPuGmU1nc3u4KdFR" next="i-N1seKW2qGeKNs1BHovCWXF" who="i-PyYxwdbw2KYpXyCWKWHmmT">
          <seg xml:id="i-YEEzFQthXyn3UXpZj1VtYz">
            Jag kan internationellt sett konstatera att när vi samlas under
            det svenska ordförandeskapet med Europas arbetsmarknadsministrar
            är de imponerade. De är imponerade av parternas starka ansvar
            för en modell som oftast skapar arbetsfred, som löser konflikter
            och som höjer reallöner över tid – något som nu har fått sig en
            rejäl smäll i den lågkonjunktur- och höginflationsekonomi som
            Sverige har sedan något år tillbaka.
          </seg>
        </u>
        <u xml:id="i-N1seKW2qGeKNs1BHovCWXF" prev="i-Qmb6Ju5Fc1wVQCMtaAhDtR" next="i-PMWz9C1VTzSShbicpiAgJc" who="i-PyYxwdbw2KYpXyCWKWHmmT">
          <seg xml:id="i-SsP2rucjggU8VPy9B11GJ">
            Jag kan också konstatera att det finns en väldigt positiv syn
            på Sverige. Sedan regeringen tillträdde upplevs det tydligen som
            att vi kommer att hantera både energifrågor, utbildningsfrågor
            och trygghetsfrågor. Det är därför vi ser att man nu, förutom
            tidigare investeringar som har gjorts, investerar stort i Ludvika
            och i Karlskrona. Räknemaskinerna på de här företagen kan ju ha
            fel, men jag tror att de kan ha rätt. Man tror på Sverige, och
            man tror att vi kan lösa de utmaningar som finns så att det är
            väl värt att investera i Sverige. Här finns duktiga och hårt arbetande
            människor.
          </seg>
        </u>
        <u xml:id="i-PMWz9C1VTzSShbicpiAgJc" prev="i-N1seKW2qGeKNs1BHovCWXF" who="i-PyYxwdbw2KYpXyCWKWHmmT">
          <seg xml:id="i-PtNDXVmBBp9qbc9qjwjpLi">
            Vi gör på kort sikt olika satsningar. WHO bestämde alldeles nyligen
            att pandemin nu är officiellt avslutad som pandemi. Här i riksdagen
            är den sedan länge avslutad – praktiskt. Man ser väldigt tydligt
            att vi kan återgå till att satsa på till exempel vuxenutbildning,
            yrkesvux och yrkeshögskolor. Det har vi med oss i vårändringsbudgeten
            för att rusta för eventuellt sämre tider eller för att detta ska
            användas av de personer som i dag inte använder det. Vi har program
            för att förändra sfi och för att förändra etableringen så att
            fler människor först och främst ska lära sig svenska för att få
            förutsättningar att sedan komma i jobb. Det är vägen.
          </seg>
        </u>
        <pb facs="https://data.riksdagen.se/fil/8A26DA2F-3794-4602-BC21-40BDBA752C48#page=6"/>
        <note xml:id="i-FSSLLXYSgFHMGK9Zhooavu" type="speaker">
          Anf. 5 SERKAN KÖSE (S):
        </note>
        <u xml:id="i-T7zjShxd7xF3svLZo7Pe3f" next="i-QLxAkAN4n51P9hAw66Rg7A" who="i-M2rNBQVSaqrQcUZQkmkCCX">
          <seg xml:id="i-TXrVBCz3HtC2kCiDZYoL7y">
            Fru talman! Tack, Johan Pehrson, för svaret och för att vi får
            möjlighet att diskutera denna viktiga fråga!
          </seg>
        </u>
        <u xml:id="i-QLxAkAN4n51P9hAw66Rg7A" prev="i-T7zjShxd7xF3svLZo7Pe3f" next="i-XGTzGhSEzyizPPTXHtgfNC" who="i-M2rNBQVSaqrQcUZQkmkCCX">
          <seg xml:id="i-5vUUNzNe1j188Zz1RNWdZ3">
            Jag delar statsrådets uppfattning helt och hållet: Alla som kan
            jobba ska jobba. Det är vår tydliga ingång i diskussionen. Vi
            är överens om problembeskrivningen – att vi har väldigt många
            arbetslösa och stor efterfrågan på arbetskraft. Men det vi inte
            är riktigt överens om är metoderna, vägvalen och prioriteringarna.
          </seg>
        </u>
        <u xml:id="i-XGTzGhSEzyizPPTXHtgfNC" prev="i-QLxAkAN4n51P9hAw66Rg7A" next="i-KnBQbUpPCPuDkyFNStpJaQ" who="i-M2rNBQVSaqrQcUZQkmkCCX">
          <seg xml:id="i-DvNRTfAB3KHCTpUEzZQmSh">
            Låt oss titta på budgeten. Statsrådet har flera gånger nämnt
            utbildningslinjen och att det är viktigt att satsa på utbildning,
            och vi delar helt och hållet denna uppfattning. Det är klart att
            vi ska se till att människor rustas och får utbildning för de
            lediga jobb som i dag finns på arbetsmarknaden.
          </seg>
        </u>
        <u xml:id="i-KnBQbUpPCPuDkyFNStpJaQ" prev="i-XGTzGhSEzyizPPTXHtgfNC" next="i-KivDBdBguTqA5YPoeeafDU" who="i-M2rNBQVSaqrQcUZQkmkCCX">
          <seg xml:id="i-RP9JY2UJBeV565DHDSyx8r">
            Statsrådet hänvisar till exempel till omställningspaketet. Vi
            kan konstatera att CSN flera gånger om har larmat om att man inte
            riktigt hinner med att handlägga och betala ut omställningsstödet
            till mer än hälften av de berörda. Det finns ett stort intresse
            för att studera med omställningsstudiestödet i höst, vilket är
            väldigt bra. Men CSN har i dag 13 000 beslut kvar att fatta som
            gäller vårterminens ansökningar. Därför har man krävt ett tillskott
            på 50 miljoner kronor från regeringen. Även från fackligt håll
            har man krävt mer resurser för att man ska kunna hantera det höga
            ansökningstrycket. Men i budgeten har regeringen kommit med noll
            pengar. Statsrådet får gärna kommentera hur man ska göra för att
            CSN ska kunna hantera dessa 13 000 ansökningar som är kvar.
          </seg>
        </u>
        <u xml:id="i-KivDBdBguTqA5YPoeeafDU" prev="i-KnBQbUpPCPuDkyFNStpJaQ" next="i-6UscC2FKenPzEGZy7kpuzq" who="i-M2rNBQVSaqrQcUZQkmkCCX">
          <seg xml:id="i-33mQotCAbiNEvcPNvj8pFB">
            Det andra som statsrådet har nämnt är vuxenutbildningen. Men
            där har ju statsrådet och regeringen dragit bort pengarna. Med
            de pengar som man tillförde i vårbudgeten är det fortfarande ett
            minus från det man tog bort. Man minskade anslaget med 1,2 miljarder,
            och sedan lade man tillbaka drygt 700 miljoner. Detta visar att
            det är en ojämn och otillräcklig finansiering vad gäller vuxenutbildningen.
          </seg>
        </u>
        <u xml:id="i-6UscC2FKenPzEGZy7kpuzq" prev="i-KivDBdBguTqA5YPoeeafDU" next="i-414jW5idTGUgS1CGEqScK8" who="i-M2rNBQVSaqrQcUZQkmkCCX">
          <seg xml:id="i-5UojWwQ6KrKmSWUF7EKRce">
            Vi kan se på exemplet med Arbetsförmedlingen, som statsrådet
            också tog upp i interpellationssvaret. Arbetsförmedlingen har
            fått uppdraget kring kompetensförsörjning; det stämmer. Men samtidigt
            larmar Arbetsförmedlingen om att man inte kommer att kunna klara
            av det för att man inte har tillräckligt med resurser.
          </seg>
        </u>
        <u xml:id="i-414jW5idTGUgS1CGEqScK8" prev="i-6UscC2FKenPzEGZy7kpuzq" next="i-3Xe2P6gKUDgi49Bj5SAehs" who="i-M2rNBQVSaqrQcUZQkmkCCX">
          <seg xml:id="i-CF8fAeXWhfGLUm9iuNsi9">
            Nu har i och för sig regeringen skjutit till 50 miljoner kronor,
            men det är i praktiken en minskning också där. Ni tar ju pengar
            från programanslaget och lägger på förvaltningsanslaget. Vi har
            också hört generaldirektören säga att man inte kommer att kunna
            använda de här pengarna. Man är fortfarande på minus. Ovanpå detta
            finns det också ett minskat anslag kvar för nästa år, 400 miljoner,
            och Arbetsförmedlingen ska fortsätta anpassa sig till de minskade
            förvaltningsanslagen de kommande åren.
          </seg>
        </u>
        <u xml:id="i-3Xe2P6gKUDgi49Bj5SAehs" prev="i-414jW5idTGUgS1CGEqScK8" next="i-N7KGNkcBup6LZLdYuwTNn8" who="i-M2rNBQVSaqrQcUZQkmkCCX">
          <seg xml:id="i-HywgMkNpEv9UEj73ZuSvFS">
            Arbetsförmedlingen har också skickat sitt budgetunderlag till
            regeringen och äskat mer pengar och resurser för att klara av
            att jobba med kompetensförsörjningen och långtidsarbetslösheten,
            samtidigt som man har blivit av med väldigt många anställda som
            en effekt av budgeten 2019. Det har alltså fortsatt.
          </seg>
        </u>
        <pb facs="https://data.riksdagen.se/fil/8A26DA2F-3794-4602-BC21-40BDBA752C48#page=7"/>
        <u xml:id="i-N7KGNkcBup6LZLdYuwTNn8" prev="i-3Xe2P6gKUDgi49Bj5SAehs" next="i-Co1xVraV3NrkQucB3ZNHnt" who="i-M2rNBQVSaqrQcUZQkmkCCX">
          <seg xml:id="i-DsuFJLYb8R9eBLa3ZDC9r4">
            Jag har även förstått att uppdraget för regeringens samordnare
            för näringslivet Peter Larsson, som den socialdemokratiska regeringen
            tillsatte, avslutas i slutet av juni. Då är frågan: Vad kommer
            att hända därefter? Då kommer vi återigen tillbaka till diskussionen
            om långsiktighet. Företagen, näringslivet, de fackliga organisationerna,
            kommunerna och staten måste tillsammans sätta sig ned för att
            hantera den stora kompetensutmaning vi i dag har på svensk arbetsmarknad.
          </seg>
        </u>
        <u xml:id="i-Co1xVraV3NrkQucB3ZNHnt" prev="i-N7KGNkcBup6LZLdYuwTNn8" next="i-Y6t1CWkhu3vRDJZEuVn1fF" who="i-M2rNBQVSaqrQcUZQkmkCCX">
          <seg xml:id="i-A6uM4gc4AShBYAP29iazZN">
            Kopplat till detta behövs också en bostadspolitik om människor
            ska kunna ta jobben. Om man ska få människor från Malmö att flytta
            till norra Sverige måste det för det första finnas jobb som de
            kan ta och för det andra finnas en bostadspolitik. Därför blir
            det väldigt intressant hur regeringen tänker hantera den frågan,
            inte minst när man tar bort investeringsstödet till att bygga
            nytt.
          </seg>
        </u>
        <u xml:id="i-Y6t1CWkhu3vRDJZEuVn1fF" prev="i-Co1xVraV3NrkQucB3ZNHnt" who="i-M2rNBQVSaqrQcUZQkmkCCX">
          <seg xml:id="i-LhtLaZsJkpEfapDhYJrHi5">
            Det finns alltså väldigt många problem i detta som jag gärna
            skulle vilja att statsrådet kommenterade.
          </seg>
        </u>
        <note xml:id="i-BYUjGiMcw14BVpVbWnXYkY" type="speaker">
          Anf. 6 SOFIA AMLOH (S):
        </note>
        <u xml:id="i-VtSVSuXXcaGLyd4XHPFRyp" next="i-YabiuRDqg1dt3Hm1ngDpDy" who="i-LWXeJPQ2MpxrTu8AJ6h5JK">
          <seg xml:id="i-TFuXkTyWDFCv67jmbbA6x4">
            Fru talman! Jag håller med om det statsrådet säger i sitt senaste
            inlägg om det delade ansvaret. Både staten och den enskilda individen
            behöver ta ett ansvar för att man ska komma ut på arbetsmarknaden.
            Det ska vara krav men också förutsättningar. Jag vill betona det,
            för ibland pratar den här regeringen väldigt mycket om kraven.
            Kan vi inte också bara nämna vilka förutsättningar vi ska borra
            djupare i för att man ska få möjligheten?
          </seg>
        </u>
        <u xml:id="i-YabiuRDqg1dt3Hm1ngDpDy" prev="i-VtSVSuXXcaGLyd4XHPFRyp" next="i-XBuyrw86M8ncfCiNRKSiaT" who="i-LWXeJPQ2MpxrTu8AJ6h5JK">
          <seg xml:id="i-5KSzZi4invna9H4Hst3BP5">
            Ska man så länge man ställer krav kunna vara lite nöjd, gå därifrån
            och säga att nu har vi gjort vårt i det delade ansvaret? Nej,
            jag tycker inte det. Man kan inte vara nöjd förrän man har fått
            människor i arbete, och då måste man också skapa förutsättningar.
            Fungerar inte de förutsättningarna måste vi hitta förutsättningar
            som gör det.
          </seg>
        </u>
        <u xml:id="i-XBuyrw86M8ncfCiNRKSiaT" prev="i-YabiuRDqg1dt3Hm1ngDpDy" next="i-YBo4pqJymivfcTcWJhR9or" who="i-LWXeJPQ2MpxrTu8AJ6h5JK">
          <seg xml:id="i-5Cnb3ptsmNL6q8pfwRCbA2">
            Fortfarande kvarstår mina frågor, fru talman. Den långsiktiga
            strategin – ett bra initiativ, som jag sa förut – omfattar bara
            norra Sverige. Jag tycker att det borde vara en nationell kraftsamling.
            Tycker statsrådet att den kan sträcka sig så långt?
          </seg>
        </u>
        <u xml:id="i-YBo4pqJymivfcTcWJhR9or" prev="i-XBuyrw86M8ncfCiNRKSiaT" next="i-2kkLKBPvTEPF7b23Atrxbx" who="i-LWXeJPQ2MpxrTu8AJ6h5JK">
          <seg xml:id="i-TKQPW8H51iqRCYL2qcAfso">
            I interpellationssvaret säger statsrådet att han är beredd att
            vid behov vidta ytterligare åtgärder. Varför vänta? Varför inte
            vidta dem? Vilka är dessa åtgärder som man kanske håller på för
            att vidta vid rätt tillfälle?
          </seg>
        </u>
        <u xml:id="i-2kkLKBPvTEPF7b23Atrxbx" prev="i-YBo4pqJymivfcTcWJhR9or" who="i-LWXeJPQ2MpxrTu8AJ6h5JK">
          <seg xml:id="i-K24xP7AKyAsQuDc6qYNh2d">
            Som sagt kvarstår mina frågor. Vad gör man kortsiktigt? Vad gör
            man långsiktigt? Vilka målsättningar finns det? Varför omfattas
            inte hela Sverige?
          </seg>
        </u>
        <note xml:id="i-Dqy8hiGZ4PwGDAUzjEzwRD" type="speaker">
          Anf. 7 Arbetsmarknads- och integrationsminister JOHAN PEHRSON
          (L):
        </note>
        <u xml:id="i-S1SDF5n8ohDEp6JLEso4Ez" next="i-9NkCNWLN2dsrPnXSkPn3Mf" who="i-PyYxwdbw2KYpXyCWKWHmmT">
          <seg xml:id="i-gUHcspgw4WvTQQNExQBM9">
            Fru talman! Lite krasst – eller egentligen inte – satsar regeringen
            89 miljarder kronor på att människor ska få en andra chans, på
            att få arbetsmarknaden att fungera och på att hjälpa och stödja
            de inte minst unga personer som av olika skäl kanske lämnat i
            värsta fall grundskolan eller annars gymnasiet. Det är den samlade
            satsningen på arbetsmarknadspolitik, inkluderande a-kassan. Det
            är väldigt mycket pengar.
          </seg>
        </u>
        <u xml:id="i-9NkCNWLN2dsrPnXSkPn3Mf" prev="i-S1SDF5n8ohDEp6JLEso4Ez" next="i-UH5UA94kbjoMyxNFg8fXRV" who="i-PyYxwdbw2KYpXyCWKWHmmT">
          <seg xml:id="i-A5qAZZf1yoXxY69AvrrLPc">
            En del lägger vi på Arbetsförmedlingen, som har sina verktyg.
            Där jobbar mer än 10 000 duktiga medarbetare som kämpar på och
            försöker hjälpa människor som står långt från arbetsmarknaden.
            Den tidigare regeringen hade ett samarbete med Liberalerna och
            Centerpartiet där vi skapade nya aktörer som fick jobba med Arbetsförmedlingen.
            Alla tyckte inte om det, men jag kan konstatera att i detta tuffa
            läge, mitt i kniptången mellan lågkonjunktur och hög inflation,
            minskar arbetslösheten – just nu, medan vi står här och pratar.
          </seg>
        </u>
        <pb facs="https://data.riksdagen.se/fil/8A26DA2F-3794-4602-BC21-40BDBA752C48#page=8"/>
        <u xml:id="i-UH5UA94kbjoMyxNFg8fXRV" prev="i-9NkCNWLN2dsrPnXSkPn3Mf" next="i-TpXou5fTaftUwfGHQth6q" who="i-PyYxwdbw2KYpXyCWKWHmmT">
          <seg xml:id="i-NPXXis2vkRvYzUgdCqQeLX">
            Jag är beredd att se på hur omvärlden ser ut, med de krigshot
            och den globalisering som finns, så att jag och vi är rustade
            för sämre tider och kan agera.
          </seg>
        </u>
        <u xml:id="i-TpXou5fTaftUwfGHQth6q" prev="i-UH5UA94kbjoMyxNFg8fXRV" next="i-Who8KND8JxNrboN2Vd8ogA" who="i-PyYxwdbw2KYpXyCWKWHmmT">
          <seg xml:id="i-6oeaHuCNwaPCpzjqcE3KYp">
            Vilka åtgärder är det man saknar från oppositionen? Är det ännu
            fler subventionerade anställningar? Är det ännu fler utbildningsplatser
            som kanske inte fylls? Lokförare nämndes här förut. Alla platser
            i lokförarutbildningen fylldes inte förra året. Nu storsatsar
            vi på att ta in lokförare, som är viktiga för att människor ska
            kunna leva och pendla inom arbetsmarknadsregioner, komma till
            jobbet, komma till skolan, komma till gamla mamma – jätteviktigt!
          </seg>
        </u>
        <u xml:id="i-Who8KND8JxNrboN2Vd8ogA" prev="i-TpXou5fTaftUwfGHQth6q" next="i-ELPiqz5MMeGrNhvAy7HgnY" who="i-PyYxwdbw2KYpXyCWKWHmmT">
          <seg xml:id="i-UhnnvE9pHB8hXKJVUVpSCs">
            Vi ser att Arbetsförmedlingen har en stark verktygslåda. Vi ser
            hur nystartsjobben ofta fungerar väl, om än inte problemfritt.
            Det finns nämligen, hör och häpna, människor som utnyttjar systemet,
            människor som skor sig på andra, människor som inte följer reglerna
            som är avsedda för att stödja, skydda och hjälpa. Där måste vi
            också sätta in kontroller för att få mer effektivitet.
          </seg>
        </u>
        <u xml:id="i-ELPiqz5MMeGrNhvAy7HgnY" prev="i-Who8KND8JxNrboN2Vd8ogA" next="i-6RAmWLt8n6axFky9naSYM7" who="i-PyYxwdbw2KYpXyCWKWHmmT">
          <seg xml:id="i-X1m4gbZUR4SuzqdDY47dHE">
            Jag vill återkomma till diskussionen om de 89 miljarderna. Det
            är pengar som vi tar in i skatt av hårt arbetande människor i
            Sverige och som sedan alltid riksdagen, ofta efter förslag från
            regeringen, slutgiltigt bestämmer hur vi ska använda. Vi måste
            använda dem med stor varsamhet och väldig tydlighet i vad vi erbjuder.
            Vi erbjuder goda chanser, men det kommer också att krävas ett
            ganska hårt arbete av individen med att söka jobb, ta reguljära
            utbildningar där det behövs, kanske ta en arbetsmarknadsutbildning
            eller rusta sig för en arbetsmarknadsutbildning. Det är nämligen
            det vanligaste jag hör när jag pratar med arbetsförmedlare runt
            om i Sverige: Vi har massor som vi kan erbjuda, men det går inte
            eftersom svenskkunskaperna är lite för svaga.
          </seg>
        </u>
        <u xml:id="i-6RAmWLt8n6axFky9naSYM7" prev="i-ELPiqz5MMeGrNhvAy7HgnY" who="i-PyYxwdbw2KYpXyCWKWHmmT">
          <seg xml:id="i-LVoggcRfkbiQuRE6WiC3Kw">
            Sedan finns det såklart en vilja att kunna lösa alla problem
            politiskt. Det är därför man hör allt från att det ska vara särskilda
            statliga elupphandlingar till att staten ska bedriva arbetsmarknadsutbildning
            och i stort sett bära människor till utbildningen. Människor har
            dock ett personligt ansvar. Andra oppositionspartier kommer med
            att det ska vara statliga banker, statliga biltillverkare och
            statligt allting för att lösa de här problemen.
          </seg>
        </u>
        <note xml:id="i-X2hnpy6SL1q3k9WrX16Wcs" type="speaker">
          Anf. 8 SERKAN KÖSE (S):
        </note>
        <u xml:id="i-3XCFxRbSyTyHxR8K9JzooA" next="i-X6yBZvmQ3s3F8ugQaRCsv1" who="i-M2rNBQVSaqrQcUZQkmkCCX">
          <seg xml:id="i-X7jtDtGc29QaM8whga2HJD">
            Fru talman! Det är fantastiskt att statsrådet ägnade fyra minuter
            åt att inte svara på frågorna utan prata om allt annat.
          </seg>
        </u>
        <u xml:id="i-X6yBZvmQ3s3F8ugQaRCsv1" prev="i-3XCFxRbSyTyHxR8K9JzooA" next="i-aVW3pG3C7smgAGTbeipoW" who="i-M2rNBQVSaqrQcUZQkmkCCX">
          <seg xml:id="i-8rA2SKroMoJdvcb12hLgMv">
            Vi har pratat om resurser till Arbetsförmedlingen, nystartsjobben
            och 80 nya miljarder i budgeten. Samtidigt kan vi konstatera att
            regeringen drar ned på resurserna till Arbetsförmedlingen. Arbetsförmedlingen
            ville ha 9 miljarder; i regeringens budget finns 7,8 miljarder.
            Det saknas 1,2 miljarder. Sedan skjuter man till 50 miljoner som
            man tar från programanslaget och lägger på förvaltningsanslaget.
            Det blir inte riktigt en seriös diskussion.
          </seg>
        </u>
        <pb facs="https://data.riksdagen.se/fil/8A26DA2F-3794-4602-BC21-40BDBA752C48#page=9"/>
        <u xml:id="i-aVW3pG3C7smgAGTbeipoW" prev="i-X6yBZvmQ3s3F8ugQaRCsv1" next="i-BRPSetT2bXA1KYuZEAz98b" who="i-M2rNBQVSaqrQcUZQkmkCCX">
          <seg xml:id="i-5wVypfgifWuKPohPs3EtzU">
            Vi står inför en jätteutmaning i kompetensförsörjningsfrågan,
            och det är den jag vill komma tillbaka till. Det behövs en samordnad
            nationell kompetensförsörjningspolitik, ett nationellt ansvar.
            Regeringen behöver sätta sig ned tillsammans med alla de berörda
            aktörer som jag nämnde tidigare – fackliga organisationer, branschorganisationer,
            regioner, kommuner och så vidare – och se hur man kan lösa detta.
            Det är en jätteutmaning för Sverige. Vi har 200 000 lediga jobb.
            Vi pratar om norra Sverige – en gigantisk utmaning men också en
            enorm tillgång för vårt land med hela den gröna omställningen.
            För det krävs en bostadspolitik, för det krävs en arbetsmarknadspolitik
            och för det krävs en utbildningspolitik – allt detta samlat.
          </seg>
        </u>
        <u xml:id="i-BRPSetT2bXA1KYuZEAz98b" prev="i-aVW3pG3C7smgAGTbeipoW" next="i-9yqJttFpPE2ZtzFLg1uaRL" who="i-M2rNBQVSaqrQcUZQkmkCCX">
          <seg xml:id="i-AhQw6qbKao1GJ4wRyNFxVE">
            Man kan titta på hur de gör i de andra nordiska länderna. Hur
            gör de i Norge? Hur gör de i Danmark? Kan vi lära oss någonting
            av våra grannländer?
          </seg>
        </u>
        <u xml:id="i-9yqJttFpPE2ZtzFLg1uaRL" prev="i-BRPSetT2bXA1KYuZEAz98b" next="i-Dp8khgA3kZSwAAsk8HUsNk" who="i-M2rNBQVSaqrQcUZQkmkCCX">
          <seg xml:id="i-HrDRrbEt6oqVipgxiGW38N">
            I till exempel Norge samarbetar regeringen med näringsliv, fackföreningar,
            utbildningsinstitutioner och så vidare. I Danmark tittar arbetsmarknadens
            parter, utbildningsinstitutioner och relevanta aktörer på vad
            man ska göra för att hantera kompetensförsörjningen. Det är en
            viktig fråga.
          </seg>
        </u>
        <u xml:id="i-Dp8khgA3kZSwAAsk8HUsNk" prev="i-9yqJttFpPE2ZtzFLg1uaRL" who="i-M2rNBQVSaqrQcUZQkmkCCX">
          <seg xml:id="i-N3xLpYV4ktjC8Ddw4NyEF7">
            Det är en enormt viktig fråga för Sverige. Den är enormt viktig
            för att fortsätta få ned arbetslösheten och öka sysselsättningen.
            Då behövs en nationell kraftsamling. Det är det vi vill diskutera,
            Johan Pehrson. Statsrådet har ansvaret för att samla alla berörda
            och viktiga aktörer, för att vi ska få fler att flytta norrut.
          </seg>
        </u>
        <note xml:id="i-9MzCikHTaCpLhEjWNMUeeX" type="speaker">
          Anf. 9 Arbetsmarknads- och integrationsminister JOHAN PEHRSON
          (L):
        </note>
        <u xml:id="i-NiwJ92WkwEB1urhxbNphce" next="i-SpD2u45VurtGuJ9We2cRQz" who="i-PyYxwdbw2KYpXyCWKWHmmT">
          <seg xml:id="i-ACn3evyFGLL6cu4f4Ek1Te">
            Fru talman! Vi ska ta Serkan Köses frågor så här på slutet, så
            att det blir ordentligt. Sofia Amloh får återkomma. Det är oklart
            vilken fråga det här gäller, men det är klart att vi ska satsa
            på hela Sverige. Det gör vi. Vi satsar 89 miljarder. Det är bra.
            Jag noterar att Socialdemokraterna, när de är i opposition, har
            ännu mer pengar.
          </seg>
        </u>
        <u xml:id="i-SpD2u45VurtGuJ9We2cRQz" prev="i-NiwJ92WkwEB1urhxbNphce" next="i-DEwpVK8QxaCGmWP6VjbrT1" who="i-PyYxwdbw2KYpXyCWKWHmmT">
          <seg xml:id="i-PJWEP72eDYHnyqKNrgyRv6">
            Första frågan är: Tänker ministern vidta några konkreta åtgärder
            för en nationell kraftsamling om kompetensutmaningen?
          </seg>
        </u>
        <u xml:id="i-DEwpVK8QxaCGmWP6VjbrT1" prev="i-SpD2u45VurtGuJ9We2cRQz" next="i-C9tiuubydxWdgFqZ28R9FS" who="i-PyYxwdbw2KYpXyCWKWHmmT">
          <seg xml:id="i-6wG2jWpstQabAXw7qv5nF4">
            Vi gör stora förändringar för att öka integrationen och få människor
            i utanförskap till innanförskap. Vi gör stora saker för att förstärka
            kvaliteten på Arbetsförmedlingens insatser. Vi ska inte förslösa
            medborgarnas pengar. Varenda krona på Arbetsförmedlingen är medborgarnas
            pengar. Det är ingen annans pengar. Det är inte Serkan Köses pengar.
            Det är inte mina pengar. Det är medborgarnas pengar.
          </seg>
        </u>
        <u xml:id="i-C9tiuubydxWdgFqZ28R9FS" prev="i-DEwpVK8QxaCGmWP6VjbrT1" next="i-SngmqCmSaWuhJwFMMVCugd" who="i-PyYxwdbw2KYpXyCWKWHmmT">
          <seg xml:id="i-5KuKufnvTBWn1qGUD5VAYB">
            Vi gör stora saker för en nationell kraftsamling. Lägg därtill
            det reguljära utbildningssystemet.
          </seg>
        </u>
        <u xml:id="i-SngmqCmSaWuhJwFMMVCugd" prev="i-C9tiuubydxWdgFqZ28R9FS" next="i-9gnMxv3dJTHQ1Skk5TJwxY" who="i-PyYxwdbw2KYpXyCWKWHmmT">
          <seg xml:id="i-E9PqpUPT1ApSJi9PnMHH6m">
            Det görs alltså saker. Men det måste ske med kvalitet. Att bara
            ösa på pengar har prövats under några år. Då uppstod den enorma
            missmatchningen i stället för matchningen.
          </seg>
        </u>
        <u xml:id="i-9gnMxv3dJTHQ1Skk5TJwxY" prev="i-SngmqCmSaWuhJwFMMVCugd" next="i-QF5jnUXLDnoB8auarfcwrL" who="i-PyYxwdbw2KYpXyCWKWHmmT">
          <seg xml:id="i-Fph5eJUWwrNsSVf9hzEQ8c">
            Den andra frågan lyder: Avser ministern att ta initiativ till
            någon typ av kriskommission?
          </seg>
        </u>
        <u xml:id="i-QF5jnUXLDnoB8auarfcwrL" prev="i-9gnMxv3dJTHQ1Skk5TJwxY" next="i-6ByYXG1rTvpQ7b2LvjTcZM" who="i-PyYxwdbw2KYpXyCWKWHmmT">
          <seg xml:id="i-NQEsABrXtdah1s76sSiPN2">
            Det är jag verkligen beredd att göra – när vi har en kris. Tills
            vidare tänker jag fokusera på att använda människors personliga
            ansvar och ett starkt offentligt åtagande för vidareutbildning
            och reguljär utbildning för att få människor att ta det ansvaret.
          </seg>
        </u>
        <u xml:id="i-6ByYXG1rTvpQ7b2LvjTcZM" prev="i-QF5jnUXLDnoB8auarfcwrL" next="i-XUG66biorhnykh5vgHiw7i" who="i-PyYxwdbw2KYpXyCWKWHmmT">
          <seg xml:id="i-By7d3NP2jMukBz7XuQ9iQJ">
            Ytterst handlar det också om en bidragsreform.
          </seg>
        </u>
        <pb facs="https://data.riksdagen.se/fil/8A26DA2F-3794-4602-BC21-40BDBA752C48#page=10"/>
        <u xml:id="i-XUG66biorhnykh5vgHiw7i" prev="i-6ByYXG1rTvpQ7b2LvjTcZM" next="i-6Emu6rRL6xNRc4TGuoun9x" who="i-PyYxwdbw2KYpXyCWKWHmmT">
          <seg xml:id="i-8eesjZZLBnMjRuEwWx8Ljz">
            Ännu en fråga är: Avser statsrådet att ta några initiativ för
            att skapa drivkrafter för att få fler att styra flyttlasset norröver?
          </seg>
        </u>
        <u xml:id="i-6Emu6rRL6xNRc4TGuoun9x" prev="i-XUG66biorhnykh5vgHiw7i" next="i-LddHxAwBWwoe4ekmUnT4p8" who="i-PyYxwdbw2KYpXyCWKWHmmT">
          <seg xml:id="i-Jdj8zFVkwa1MixMafJKQgb">
            De finns, men de behöver förstärkas. A-kassan är till för när
            det inte finns några jobb. A-kassan är inte till för när det finns
            200 000 lediga jobb. Då måste man driva på.
          </seg>
        </u>
        <u xml:id="i-LddHxAwBWwoe4ekmUnT4p8" prev="i-6Emu6rRL6xNRc4TGuoun9x" who="i-PyYxwdbw2KYpXyCWKWHmmT">
          <seg xml:id="i-RmJWKUrx7ELcNNmzTafhBf">
            Om vi ska betala för skolan, för bland annat de ungdomar som
            sitter på åhörarläktaren och lyssnar, och för fler äldreboenden
            måste vuxna, friska människor jobba. Det är vad det handlar om.
            Då handlar det om kvalitet i arbetsmarknadsutbildningen.
          </seg>
        </u>
        <note xml:id="i-DfZfVc32MPK35v4K1bgkty">
          Interpellationsdebatten var härmed avslutad.
        </note>
      </div>
      <div type="debateSection" xml:id="i-RQGbKsMJB9WdJanYpjzqXj">
        <pb facs="https://data.riksdagen.se/fil/8A26DA2F-3794-4602-BC21-40BDBA752C48#page=1"/>
        <note xml:id="i-3HxQZm9QD2UqDnLy5DAw8u">
          § 7 Svar på interpellation 2022/23:307 om föräldraförsäkringens
          framtida utformning
        </note>
        <note xml:id="i-N3i7SJQXJhEAkAaEXDj7QP" type="speaker">
          Anf. 10 Statsrådet ANNA TENJE (M):
        </note>
        <u xml:id="i-SvPitad76JvkTpnbsHkVFu" next="i-T3afWSN3gbFKLPL3yB2Jfh" who="i-U4pHk2tFdyZvzTiVobxoV7">
          <seg xml:id="i-HHxySLvFqB3mhoKFB2qLNQ">
            Fru talman! Sanne Lennström har frågat mig om jag och regeringen
            avser att göra om föräldraförsäkringen så att den kan flyttas
            över till andra personer, till exempel en barnflicka.
          </seg>
        </u>
        <u xml:id="i-T3afWSN3gbFKLPL3yB2Jfh" prev="i-SvPitad76JvkTpnbsHkVFu" next="i-G57wuqz4TEJ1taTqMweuP7" who="i-U4pHk2tFdyZvzTiVobxoV7">
          <seg xml:id="i-FqrAPFVwBQqSyrTyGiabT5">
            Fru talman! Mycket har hänt i Sverige sedan föräldraförsäkringen
            infördes 1974. Synen på föräldraskap har utvecklats, och det är
            ändamålsenligt att lagstiftningen går i takt med den. Enligt nuvarande
            ordning kan föräldrar avstå föräldrapenningdagar till den andra
            föräldern eller till den som enligt socialförsäkringsbalken likställs
            med förälder. Ett sådant avstående kan till exempel göras till
            en förälders make som stadigvarande sammanbor med föräldern eller
            till en sambo, men inte till någon annan närstående som föräldern
            inte bor tillsammans med.
          </seg>
        </u>
        <u xml:id="i-G57wuqz4TEJ1taTqMweuP7" prev="i-T3afWSN3gbFKLPL3yB2Jfh" next="i-Mtd5NckS39z2MvbY29cCTV" who="i-U4pHk2tFdyZvzTiVobxoV7">
          <seg xml:id="i-X2H3AjFXMJteH7hXyPMe9o">
            Rätten till tillfällig föräldrapenning när ett barn är sjukt
            eller smittat är däremot möjlig att överlåta till en bredare krets,
            nämligen till personer som är försäkrade för arbetsbaserade förmåner
            och som väljer att avstå från arbete för att vårda barnet i stället
            för föräldern. Det kan handla om en mor ‑ eller farförälder men
            också en annan person som står barnet nära och som föräldern har
            stort förtroende för.
          </seg>
        </u>
        <u xml:id="i-Mtd5NckS39z2MvbY29cCTV" prev="i-G57wuqz4TEJ1taTqMweuP7" next="i-8vr6NVkjuvia6PUbxnRmG2" who="i-U4pHk2tFdyZvzTiVobxoV7">
          <seg xml:id="i-NXrJ86maKM6KzYLK7fhpiH">
            Regeringen anser att föräldrar bör få fler verktyg och större
            möjligheter att använda föräldrapenningen flexibelt. Ett exempel
            för att stärka valfriheten är att utöka föräldrars möjligheter
            att överlåta föräldrapenningen till fler personer än vad som för
            närvarande är fallet.
          </seg>
        </u>
        <note xml:id="i-L4geJkEvuGvf5jWKm55gMb">
          Ett förslag om att utvidga möjligheterna att överlåta föräldrapenning
          har lämnats i betänkandet Jämställt föräldraskap och goda uppväxtvillkor
          för barn – en ny modell för föräldraförsäkringen , en SOU från
          2017. Betänkandet har remissbehandlats och bereds nu vidare i
          Regeringskansliet.
        </note>
        <u xml:id="i-8vr6NVkjuvia6PUbxnRmG2" prev="i-Mtd5NckS39z2MvbY29cCTV" who="i-U4pHk2tFdyZvzTiVobxoV7">
          <seg xml:id="i-XhRt4otuRZgf9n8vNtAdTQ">
            I detta arbete är mitt ingångsvärde att eventuella förändringar
            ska bidra till att underlätta för familjer, med stor respekt för
            att de ser olika ut och har olika behov. Det handlar om att skapa
            förutsättningar för att avlasta i vardagen och få livspusslet
            att gå ihop, exempelvis genom möjligheten till tillfällig föräldrapenning
            vid ett barns sjukdom.
          </seg>
        </u>
        <pb facs="https://data.riksdagen.se/fil/8A26DA2F-3794-4602-BC21-40BDBA752C48#page=11"/>
        <note xml:id="i-A1xgYFXTnkUQ5eiQyfba4B" type="speaker">
          Anf. 11 SANNE LENNSTRÖM (S):
        </note>
        <u xml:id="i-Poszys4JHL2BWs8fANvcKn" next="i-CQhswRA9d5CLE59Xp4L2of" who="i-L2KZeDLeFCtLbNDDsEJssq">
          <seg xml:id="i-b6vPHZ7YmUFNt6FebCT3f">
            Fru talman! Tack för svaret, statsrådet!
          </seg>
        </u>
        <u xml:id="i-CQhswRA9d5CLE59Xp4L2of" prev="i-Poszys4JHL2BWs8fANvcKn" next="i-LL9iueqnxbPTmtQHBRuSMm" who="i-L2KZeDLeFCtLbNDDsEJssq">
          <seg xml:id="i-7MGR7vX7wbEKgNmJUvehT7">
            I Sverige är vi stolta över den föräldraförsäkring vi har. Och
            många länder är intresserade av att studera hur vi har utformat
            den. Jag har till exempel nyligen blivit intervjuad av sydkoreansk
            tv. De var väldigt intresserade av hur vi har utformat vår föräldraförsäkring,
            eftersom de anser att vi har lyckats lösa livspusslet för människor.
            Till exempel behöver kvinnor inte välja mellan att jobba eller
            skaffa barn. Det har visat sig att vi kan göra både och, menade
            man.
          </seg>
        </u>
        <u xml:id="i-LL9iueqnxbPTmtQHBRuSMm" prev="i-CQhswRA9d5CLE59Xp4L2of" next="i-9TSjSeetRAdKUhK2fvc179" who="i-L2KZeDLeFCtLbNDDsEJssq">
          <seg xml:id="i-Ev8u1nAgPFmxapeLvgWhpc">
            Vi har dock en bit kvar att gå innan vi har exempelvis ett jämställt
            uttag mellan mammor och pappor i vår svenska föräldraförsäkring.
          </seg>
        </u>
        <u xml:id="i-9TSjSeetRAdKUhK2fvc179" prev="i-LL9iueqnxbPTmtQHBRuSMm" next="i-XKcXTHw6rTJYxaShQvmxkY" who="i-L2KZeDLeFCtLbNDDsEJssq">
          <seg xml:id="i-RD1cgQC9WQD7CJ7BuLxmzk">
            Jag har undrat en del över vilka planer Tidölagspartierna har
            i kikaren när de har sagt att föräldraförsäkringen måste bli mer
            flexibel. Svaret kom nyligen när statsrådet deltog i en intervju
            i tidningen Mama och där sa att man ska kunna ge dagar ur föräldraförsäkringen
            till en bekant.
          </seg>
        </u>
        <u xml:id="i-XKcXTHw6rTJYxaShQvmxkY" prev="i-9TSjSeetRAdKUhK2fvc179" next="i-3GZDM8Zegpyex6TxPYXk1s" who="i-L2KZeDLeFCtLbNDDsEJssq">
          <seg xml:id="i-3Q6M1wAihruZTg1s5bQwRp">
            Vår före detta socialdemokratiska regering ansåg det fullt rimligt
            att exempelvis bonusföräldrar som bor tillsammans med barnet ska
            kunna ta del av föräldraförsäkringen. Det ska också vara möjligt
            att livspussla exempelvis genom att mormor eller farfar kan vara
            hemma med ett sjukt barnbarn.
          </seg>
        </u>
        <u xml:id="i-3GZDM8Zegpyex6TxPYXk1s" prev="i-XKcXTHw6rTJYxaShQvmxkY" next="i-K9g1QtVutrEczYkCAhMk1z" who="i-L2KZeDLeFCtLbNDDsEJssq">
          <seg xml:id="i-56kQfVrd9B6Sk8Dx7GqCwy">
            Men vad öppnar det upp för att en bekant ska kunna ta ut dagar
            ur föräldraförsäkringen, undrar jag. Jag själv och flera med mig,
            såsom TCO och företrädare för LO, undrar om vi behöver befara
            en utveckling där regeringen vill införa en form av nannysystem
            i Sverige, ett system där föräldrapenningen blir en voucher som
            man kan ge till någon som kan använda de dagar som man har fått
            för att vara tillsammans med sitt barn.
          </seg>
        </u>
        <u xml:id="i-K9g1QtVutrEczYkCAhMk1z" prev="i-3GZDM8Zegpyex6TxPYXk1s" next="i-2kWJPwPfSCUGtPC1PEr9bo" who="i-L2KZeDLeFCtLbNDDsEJssq">
          <seg xml:id="i-589ZbnZmy7N3E8R1Mer9tw">
            Under förra veckans debatt om familjeekonomisk politik ställde
            jag den frågan till den moderata ledamoten Högström, som också
            sitter här i salen. Hon ville då inte definiera ordet bekant.
            Vi hade diskussioner om mormor och farmor. Alla har väl olika
            relationer med sin mormor och sin farmor, men jag hade en väldigt
            nära relation med min mormor och min farmor och räknar därför
            inte riktigt dem till kretsen bekanta. I denna debatt skulle jag
            ändå vilja uppehålla mig vid diskussionen om ordet bekant.
          </seg>
        </u>
        <u xml:id="i-2kWJPwPfSCUGtPC1PEr9bo" prev="i-K9g1QtVutrEczYkCAhMk1z" next="i-CZGJTW9VZY4VnvMio9h4Lo" who="i-L2KZeDLeFCtLbNDDsEJssq">
          <seg xml:id="i-YN2CSM5mBBoT6KpcZV1gsd">
            Vad jag kan se nämns det inte heller någonting i utredningen
            som statsrådet nämner om att en bekant skulle komma i fråga angående
            överlåtelse av dagar. Däremot kan vi med början på sidan 551 i
            betänkandet Jämställt föräldraskap och goda uppväxtvillkor för
            barn – en ny modell för föräldraförsäkringen läsa att ”det får
            anses som självklart att vårdnadshavaren kommer att välja en person
            som i någon mening är närstående”, alltså nära anhörig.
          </seg>
        </u>
        <u xml:id="i-CZGJTW9VZY4VnvMio9h4Lo" prev="i-2kWJPwPfSCUGtPC1PEr9bo" next="i-GcGUVMmmymakptm1d9i7oA" who="i-L2KZeDLeFCtLbNDDsEJssq">
          <seg xml:id="i-TypmXf4ktiHCKR6CqTNRjW">
            I ministerns första anförande fick jag inget ja-eller-nej-svar
            på min fråga om vouchersystem.
          </seg>
        </u>
        <u xml:id="i-GcGUVMmmymakptm1d9i7oA" prev="i-CZGJTW9VZY4VnvMio9h4Lo" who="i-L2KZeDLeFCtLbNDDsEJssq">
          <seg xml:id="i-2qrchi3dEyqHoypYrEgNqB">
            Jag är medveten om att min kollega Åsa Eriksson nyligen ställde
            samma fråga till statsrådet vid riksdagens frågestund. Kommer
            regeringen att införa ett vouchersystem för föräldraförsäkringen?
            Det är den fråga som jag, ledamoten Åsa Eriksson och antagligen
            även TCO med flera skulle vilja få svar på här i dag.
          </seg>
        </u>
        <note xml:id="i-LfmywfESEVhmAZZjp5fb9z">
          Är regeringens avsikt att göra föräldraförsäkringen till ett
          vouchersystem? Ja eller nej?
        </note>
        <pb facs="https://data.riksdagen.se/fil/8A26DA2F-3794-4602-BC21-40BDBA752C48#page=12"/>
        <note xml:id="i-WWDbAZUpA2cqozsjT9BWir" type="speaker">
          Anf. 12 SOFIA AMLOH (S):
        </note>
        <u xml:id="i-PnCoScC1Dg5Tj6oxL3mM51" next="i-2rQRDpcdU1283HWBuaSTye" who="i-LWXeJPQ2MpxrTu8AJ6h5JK">
          <seg xml:id="i-8tCo3tTEJBwvUwL2SoKM1k">
            Fru talman! Tack, statsrådet, för svaret! Jag vill även tacka
            min riksdagskollega som har tagit initiativ till interpellationen.
            Jag tycker att det här är en jätteviktig debatt, och vi får säkert
            anledning att återkomma till detta flera gånger under mandatperioden.
          </seg>
        </u>
        <u xml:id="i-2rQRDpcdU1283HWBuaSTye" prev="i-PnCoScC1Dg5Tj6oxL3mM51" next="i-DRCr1wtvZUgy9vWHvWJbAZ" who="i-LWXeJPQ2MpxrTu8AJ6h5JK">
          <seg xml:id="i-2H5ZngFDyu1ueGvmxVtgDc">
            Jag vill börja med frågan om varför vi har det välfärdssystem
            vi har. Varför har vi just föräldraförsäkringen? Statsrådet nämnde
            i sitt svar när den tillkom. Den utformades för att både män och
            kvinnor ska kunna vara i arbetslivet hela livet – genom familjebildande
            och inte och under tiden man befinner sig i ett familjeliv och
            inte. Oavsett hur människor levde skulle vi ha ett system i Sverige
            som fungerade för män och kvinnor. På den tiden var kvinnorna
            hemma med barnen, men nu skulle de också kunna vara i arbetslivet.
          </seg>
        </u>
        <u xml:id="i-DRCr1wtvZUgy9vWHvWJbAZ" prev="i-2rQRDpcdU1283HWBuaSTye" next="i-YJj49BXtmKY7tbntWdoF9A" who="i-LWXeJPQ2MpxrTu8AJ6h5JK">
          <seg xml:id="i-A3iMbLVRZY9oRfH5am6XCr">
            Det handlar delvis om rättvisa och jämställdhet. Kvinnor ska
            ha samma möjlighet till ekonomisk frihet som män. Det handlar
            också om att vara ett produktivt, modernt land där alla ska kunna
            jobba. Det ska inte bara vara männen som bidrar till produktiviteten.
            Allt detta har föräldraförsäkringen bidragit till.
          </seg>
        </u>
        <u xml:id="i-YJj49BXtmKY7tbntWdoF9A" prev="i-DRCr1wtvZUgy9vWHvWJbAZ" next="i-KHn7FL4ZuS6p4S857kkxif" who="i-LWXeJPQ2MpxrTu8AJ6h5JK">
          <seg xml:id="i-VvuKTsbvggvwvcQEEsVmHB">
            Min kollega lyfte fram en koreansk tv-intervju, och själv har
            jag bott i Singapore. Där kunde jag inte gå någonstans utan att
            man pratade om Sveriges välfärdssystem och föräldraförsäkring.
            I många andra länder – vi behöver inte gå så långt bort som till
            Asien, utan det räcker att vi håller oss i Europa – kan man se
            hur det här påverkar arbetssituationen, hur många människor som
            arbetar, sysselsättningen och produktiviteten.
          </seg>
        </u>
        <u xml:id="i-KHn7FL4ZuS6p4S857kkxif" prev="i-YJj49BXtmKY7tbntWdoF9A" next="i-92ofLTDn5ifsJPZeGp7qFg" who="i-LWXeJPQ2MpxrTu8AJ6h5JK">
          <seg xml:id="i-XyPWEHp9kxvCy7tax596pj">
            Det bekymrar mig att regeringen börjar öppna för att någon annan
            ska vara hemma med barnen. Det är en sak när det kommer till sjukdom
            eller liknande, men när man har fått barn och ska vara hemma med
            dem är det för att barn har rätt till sina föräldrar. Det är inte
            via föräldraförsäkringen vi ska börja med att möjliggöra både
            familjeliv och yrkesliv. Ett exempel kan vara att över 40 procent
            av anmälningarna om könsdiskriminering i arbetslivet som inkom
            till Diskrimineringsombudsmannen förra året handlade om graviditet
            och föräldraskap.
          </seg>
        </u>
        <u xml:id="i-92ofLTDn5ifsJPZeGp7qFg" prev="i-KHn7FL4ZuS6p4S857kkxif" who="i-LWXeJPQ2MpxrTu8AJ6h5JK">
          <seg xml:id="i-NGqz6RWevRVTcMFwGQgUCr">
            Vi behöver skapa ett inkluderande samhälle som är tillåtande
            och tolerant och skapar rätt förutsättningar. Det handlar inte
            om att lösa ett livspussel genom att ge bort tiden med sina barn
            till någon annan, för det är högst oklart vem ”någon annan” är.
          </seg>
        </u>
        <note xml:id="i-8qmdvcLj6s6sdV7wySKYVb" type="speaker">
          Anf. 13 Statsrådet ANNA TENJE (M):
        </note>
        <u xml:id="i-Sci6X8ZVC9AHb82w5M8FTr" next="i-sEugzwJCbJs51mXC6mo3T" who="i-U4pHk2tFdyZvzTiVobxoV7">
          <seg xml:id="i-JYW7DGkpdRDNT1st2gHU1x">
            Fru talman! Jag vill börja med det som båda riksdagsledamöterna
            var inne på, nämligen det stora intresset för svensk föräldraförsäkring.
            Premiärministern i Sydkorea var här förra veckan, och då hade
            mitt departement och min statssekreterare en lång dragning tillsammans
            med en lång rad experter för att hjälpa Sydkorea att få bukt med
            sin svåra demografiska utmaning.
          </seg>
        </u>
        <u xml:id="i-sEugzwJCbJs51mXC6mo3T" prev="i-Sci6X8ZVC9AHb82w5M8FTr" next="i-89iveptg8Jn8enyjiLkCY5" who="i-U4pHk2tFdyZvzTiVobxoV7">
          <seg xml:id="i-EAh9n9vg3UMzAa8Wa6JuTP">
            Det är en tuff situation när man vill att fler barn ska födas
            i landet trots avsaknad av föräldraförsäkring. Kvinnor kan inte
            alls kombinera föräldraskap och fortsatt karriär, och då väljer
            de att göra karriär i stället för att skaffa barn – därav den
            svåra situationen i Sydkorea. Det är nog där det är värst, men
            man ser det också i Japan.
          </seg>
        </u>
        <pb facs="https://data.riksdagen.se/fil/8A26DA2F-3794-4602-BC21-40BDBA752C48#page=13"/>
        <u xml:id="i-89iveptg8Jn8enyjiLkCY5" prev="i-sEugzwJCbJs51mXC6mo3T" next="i-J51WuXM1sE1WHrwZoFdzz3" who="i-U4pHk2tFdyZvzTiVobxoV7">
          <seg xml:id="i-4SebZ6txpJSAfJiV3bd33t">
            Jag avslutade förra veckan ett informellt Epscomöte under svenskt
            ordförandeskap med mina ministerkollegor med en otroligt tydlig
            diskussion. Vi har en demografisk utveckling med allt fler äldre.
            Allt färre ska nu försörja allt fler. Föräldraförsäkringen är
            en nyckel till att det ska funka att ha ett arbete och samtidigt
            få livspusslet att gå ihop och vara en närvarande förälder. Föräldraförsäkringen
            är i mångt och mycket nyckeln till detta, och det talar jag gärna
            mer om med mina ministerkollegor runt om i EU men framför allt
            i andra delar av världen.
          </seg>
        </u>
        <u xml:id="i-J51WuXM1sE1WHrwZoFdzz3" prev="i-89iveptg8Jn8enyjiLkCY5" next="i-JHNEAWGNFa24MkRE3RjxCG" who="i-U4pHk2tFdyZvzTiVobxoV7">
          <seg xml:id="i-S4P2wKupumycfpwwsxRhnJ">
            Fru talman! Jag nämnde i mitt inledningsanförande att detta är
            ett förslag som kommer från en SOU från 2017. Det var en SOU som
            den dåvarande regeringen fick i sitt knä. Det var då Socialdemokraterna
            styrde. Jag kan bara konstatera att riksdagsledamoten Sanne Lennström
            nu säger att hon är för att öka flexibiliteten och möjligheterna
            för de föräldrar som skulle bli särskilt berörda, såsom bonusfamiljer,
            regnbågsfamiljer och ensamstående kvinnor. Det gläder mig.
          </seg>
        </u>
        <u xml:id="i-JHNEAWGNFa24MkRE3RjxCG" prev="i-J51WuXM1sE1WHrwZoFdzz3" next="i-J5je6TaY93byFqp7dXeUQQ" who="i-U4pHk2tFdyZvzTiVobxoV7">
          <seg xml:id="i-W5Jx2UgSwU1guxQpLDAtAN">
            Socialdemokraterna hade förstås chans att göra något åt detta
            under sin regeringsperiod, men valde uppenbarligen att inte gå
            vidare med förslagen. De bereds nu i Regeringskansliet under min
            ledning, och jag tror att de olika förslagen i SOU-rapporten skulle
            kunna vara väldigt värdefulla att gå vidare med. Det handlar om
            de grupper som i dag har särskilda utmaningar när det gäller att
            förena arbetsliv och familjeliv, i synnerhet ensamstående föräldrar,
            men också om företagande. Det kan även handla om familjekonstellationer
            där det finns mer än en vårdnadshavare som delar föräldraskapet
            för ett barn. Men det finns som sagt inga förslag. Det här bereds
            just nu i Regeringskansliet.
          </seg>
        </u>
        <u xml:id="i-J5je6TaY93byFqp7dXeUQQ" prev="i-JHNEAWGNFa24MkRE3RjxCG" who="i-U4pHk2tFdyZvzTiVobxoV7">
          <seg xml:id="i-D7Rwgxgb4xdMMRyceM16RJ">
            Alla eventuella förändringar som regeringen kan komma med syftar
            självklart till att underlätta för familjer och att göra en redan
            generös föräldraförsäkring ännu lite bättre så att den kommer
            mer i samklang med den verklighet vi befinner oss i och de moderna
            familjekonstellationer som finns i dag. Fler ska kunna bidra genom
            att ha ett arbete att gå till och kunna kombinera det med ett
            familjeliv utan några stora begränsningar.
          </seg>
        </u>
        <note xml:id="i-7yNuRcLvzUuRzyAhUJCzFe">
          (Applåder)
        </note>
        <note xml:id="i-7Fj5yFSmWk7DNpBvmK9C3Z" type="speaker">
          Anf. 14 SANNE LENNSTRÖM (S):
        </note>
        <u xml:id="i-HgrkuZQ5Vz53ChJkhD5Kda" next="i-6CDmGX5dEavrPSZvf6vxn6" who="i-L2KZeDLeFCtLbNDDsEJssq">
          <seg xml:id="i-AJhb3Fq8XzVhDmKqR4HuQn">
            Fru talman! Tack, statsrådet, för svaret! Jag är också tacksam
            för att statsrådet återigen nämnde utredningen SOU 2017:101 Jämställt
            föräldraskap och goda uppväxtvillkor för barn – en ny modell för
            föräldraförsäkringen , för på sidan 554 i denna utredning kan
            man läsa att de dagar som kan överlåtas till en annan försäkrad
            ingår i den pott av dagar som inte är reserverade för vårdnadshavaren.
          </seg>
        </u>
        <u xml:id="i-6CDmGX5dEavrPSZvf6vxn6" prev="i-HgrkuZQ5Vz53ChJkhD5Kda" next="i-C19cH9bjjqPw3aF9C3Kho9" who="i-L2KZeDLeFCtLbNDDsEJssq">
          <seg xml:id="i-KKaVYB1Cu27g3sYG864DMB">
            Detta betänkande lade grunden till att vi reserverade en tredje
            månad i föräldraförsäkringen, och det var för att få ett mer jämställt
            uttag. Tanken var att det jämställda uttaget, precis som tidigare
            reserverade månader, skulle ge barnet mer tid med båda sina föräldrar
            via föräldraförsäkringen men också skapa jämställda löner och
            i slutändan mer jämställda pensioner.
          </seg>
        </u>
        <u xml:id="i-C19cH9bjjqPw3aF9C3Kho9" prev="i-6CDmGX5dEavrPSZvf6vxn6" next="i-PMgCavHAu7ztBshWDuNM8d" who="i-L2KZeDLeFCtLbNDDsEJssq">
          <seg xml:id="i-RZs31PB4eQ9tA6tUtdn4nL">
            Utredningen som regeringen nu lutar sig mot hade alltså tre reserverade
            månader i bagaget i kombination med en möjlighet att överlåta
            dagar. Men i regeringsunderlaget ingår två Tidöpartier, Kristdemokraterna
            och Sverigedemokraterna, som så sent som i förra veckan i den
            familjeekonomiska debatten deklarerade att man fortfarande står
            bakom att ta bort alla reserverade månader för vardera förälder.
          </seg>
        </u>
        <pb facs="https://data.riksdagen.se/fil/8A26DA2F-3794-4602-BC21-40BDBA752C48#page=14"/>
        <u xml:id="i-PMgCavHAu7ztBshWDuNM8d" prev="i-C19cH9bjjqPw3aF9C3Kho9" next="i-7vrxiCF4W5qUQqpicom3gy" who="i-L2KZeDLeFCtLbNDDsEJssq">
          <seg xml:id="i-SjgeAASYqCtRx5YoGQGtw8">
            Det skulle enligt både forskarna och arbetsmarknadens parter
            vara förödande för kvinnors löner och dessutom gå emot ett redan
            implementerat EU-direktiv, nämligen work-life-balance-direktivet.
            Det skulle man i så fall behöva riva upp. Jag hade ett replikskifte
            med en kristdemokrat som inte verkade tycka att det var något
            stort problem att riva upp detta direktiv. Det ser jag som djupt
            problematiskt. Om regeringen inför möjligheten att ge bort dagar
            ur föräldraförsäkringen skulle man i princip kunna ge bort alla
            dagar till en bekant eller en nanny.
          </seg>
        </u>
        <u xml:id="i-7vrxiCF4W5qUQqpicom3gy" prev="i-PMgCavHAu7ztBshWDuNM8d" next="i-5116sX6o3wvZsQwcdwib2t" who="i-L2KZeDLeFCtLbNDDsEJssq">
          <seg xml:id="i-U5i9fHTqF43YGwnYu5EgxP">
            Jag har nu beskrivit inte bara en utan två anledningar till att
            man kan befara att ett nannysystem införs i Sverige i form av
            ett vouchersystem. Vad är statsrådets ambition om regeringen nu
            inte vill ha detta? Jag upplever fortfarande inte att jag riktigt
            har fått svar på det. Man kan tala om livspussel hur mycket man
            vill.
          </seg>
        </u>
        <u xml:id="i-5116sX6o3wvZsQwcdwib2t" prev="i-7vrxiCF4W5qUQqpicom3gy" next="i-EF17xRzsN7FR76bxkdKLsd" who="i-L2KZeDLeFCtLbNDDsEJssq">
          <seg xml:id="i-VcUX4RrAyvAe2aHAAK2wG8">
            Statsrådet duckade effektivt ordet ”bekanta”. Men det är just
            det ordet vi vill diskutera i dag. Vad öppnar det för? Vill man
            att föräldraförsäkringen ska bli ett vouchersystem där man kan
            ge bort en massa dagar, eller vill man vidta konkreta åtgärder
            så att det inte blir så? Vad har regeringen för ambition?
          </seg>
        </u>
        <u xml:id="i-EF17xRzsN7FR76bxkdKLsd" prev="i-5116sX6o3wvZsQwcdwib2t" who="i-L2KZeDLeFCtLbNDDsEJssq">
          <seg xml:id="i-78cB3X3PRCEeUbL1FvN3L3">
            Jag är visserligen oppositionspolitiker och förstår att regeringen
            kan ducka för mina frågor, men som jag nämnde tidigare finns det
            andra som vill ha svar, till exempel TCO och LO. Därför frågar
            jag återigen: Hur tänker regeringen och statsrådet se till att
            den svenska föräldraförsäkringen inte blir ett vouchersystem?
            Nämn gärna konkreta åtgärder, exempelvis hur många dagar man ska
            kunna överlåta! Sådana frågor vill jag gärna ha svar på.
          </seg>
        </u>
        <note xml:id="i-8GPUsihLHohPBuCe6PehbJ" type="speaker">
          Anf. 15 SOFIA AMLOH (S):
        </note>
        <u xml:id="i-P1rGyqPEGRitPRGE4e2Y6R" next="i-6aSWgsZvmjEYBrSormEH3J" who="i-LWXeJPQ2MpxrTu8AJ6h5JK">
          <seg xml:id="i-XqgYrwzMv4piEtNb9WHMFH">
            Fru talman! Statsrådet nämner i sitt senaste inlägg många viktiga
            delar som vi håller med om, till exempel beskrivningen av ett
            system som över tid behöver skruvas i och anpassas. Vi behöver
            skapa bättre förutsättningar utifrån hur samhället utvecklas och
            hur livet ter sig för många människor. Jag delar den bilden. Detta
            är ju en av anledningarna till att den förra regeringen tog initiativ
            till utredningen.
          </seg>
        </u>
        <u xml:id="i-6aSWgsZvmjEYBrSormEH3J" prev="i-P1rGyqPEGRitPRGE4e2Y6R" next="i-ACkWQHw2ggj8bqdBirY7rR" who="i-LWXeJPQ2MpxrTu8AJ6h5JK">
          <seg xml:id="i-4t2eUabXW69s3kj8jGXedp">
            Jag vill återkomma till det här med att möjliggöra föräldraskapet.
            Man ska ha tiden till sitt föräldraskap och veta att man är trygg
            på arbetsmarknaden. Barns rätt till sina föräldrar är något vi
            vill kombinera med det. Vi vill framför allt skapa den tryggheten
            i en tid då det talas mycket om föräldrars ansvar, föräldraskapet
            och att det är föräldrarna som behöver uppfostra sina barn. Det
            behövs mer av ett närvarande föräldraskap. Samtidigt måste föräldrar
            kunna veta att de inte riskerar att bli av med jobbet, något som
            uppenbarligen förekommer, eller diskrimineras på olika sätt. Man
            måste även i fortsättningen ha denna trygga möjlighet.
          </seg>
        </u>
        <u xml:id="i-ACkWQHw2ggj8bqdBirY7rR" prev="i-6aSWgsZvmjEYBrSormEH3J" who="i-LWXeJPQ2MpxrTu8AJ6h5JK">
          <seg xml:id="i-4Kc2yTQf69g5WYeukYBnpB">
            Statsrådet säger att detta är ett förslag som ännu inte lagts
            fram. Vi tycker ändå att det är rätt att skapa möjlighet för att
            debattera det hela vägen fram, och vi tror att även regeringen
            och statsrådet tycker att det är bra att oppositionen gör det.
            Men jag är ändå bekymrad. Varför vill man outsourca ett föräldraskap?
            Vilket samhälle får vi då?
          </seg>
        </u>
        <pb facs="https://data.riksdagen.se/fil/8A26DA2F-3794-4602-BC21-40BDBA752C48#page=15"/>
        <note xml:id="i-NFFQBuMqg87BLyLjMeWS7L" type="speaker">
          Anf. 16 Statsrådet ANNA TENJE (M):
        </note>
        <u xml:id="i-KoEu5kEJ5kJCydbrdM7cas" next="i-TYzFtFGe5jxFHDKFEnwxAi" who="i-U4pHk2tFdyZvzTiVobxoV7">
          <seg xml:id="i-2XCoG5ATdKu11VBATFTkvu">
            Fru talman! Jag tycker ändå att det är lite märkligt att oppositionen
            reagerar så kraftigt på att regeringen överväger att förenkla
            för framför allt ensamstående föräldrar, särskilt mot bakgrund
            av att vi inte har presenterat något förslag. Jag välkomnar alla
            dagar i veckan en debatt i denna kammare. Det gäller särskilt
            frågor om att förenkla föräldraförsäkringen eller att göra det
            möjligt för fler kvinnor att lättare kunna delta i arbetslivet
            så att de tillsammans med sin partner, en annan familjekonstellation
            eller en närstående kan planera sina möjligheter att göra det.
          </seg>
        </u>
        <u xml:id="i-TYzFtFGe5jxFHDKFEnwxAi" prev="i-KoEu5kEJ5kJCydbrdM7cas" next="i-E8x8rvCFoixPJVPLELNY9z" who="i-U4pHk2tFdyZvzTiVobxoV7">
          <seg xml:id="i-RZbWkVeB2bj983infQr5nA">
            Jag återkommer jättegärna när vi har ett förslag att diskutera.
            Just nu handlar det inte om något faktiskt förslag från regeringen.
            Det här härstammar ändå från en gammal utredning som Socialdemokraterna
            till viss del valde att gå vidare med. De valde dock inte att
            gå vidare med att förenkla och skapa bättre möjligheter för ensamstående
            kvinnor, företagare eller regnbågs- och bonusfamiljer.
          </seg>
        </u>
        <u xml:id="i-E8x8rvCFoixPJVPLELNY9z" prev="i-TYzFtFGe5jxFHDKFEnwxAi" next="i-C7n1nrvna7rRmD7THxH7ZZ" who="i-U4pHk2tFdyZvzTiVobxoV7">
          <seg xml:id="i-QiGHLRVfDVMe3Dor1N4sn4">
            Utredningen pekar särskilt på att ensamstående föräldrar skulle
            gynnas av förslaget. Det är oftast kvinnor som skulle gynnas av
            utvidgade möjligheter till överlåtelse, vilket jag har sagt flera
            gånger. Den förälder som saknar en partner eller familj är kanske
            helt beroende av en nära vän som hjälper till att ta hand om barnet.
            Jag skulle jättegärna vilja titta på om vi kan införa en sådan
            möjlighet.
          </seg>
        </u>
        <u xml:id="i-C7n1nrvna7rRmD7THxH7ZZ" prev="i-E8x8rvCFoixPJVPLELNY9z" next="i-SGc31DEu3N1dgXqEZ3h3HA" who="i-U4pHk2tFdyZvzTiVobxoV7">
          <seg xml:id="i-NwFiiZ5DdX441PCCC4rqWM">
            I beredningsprocessen och det fortsatta arbetet får man självklart
            debattera och vrida och vända på frågorna, något som riksdagsledamöterna
            var inne på. Vi måste såklart ta eventuella risker med förslagen
            i beaktande. Det måste vi göra med alla förslag i transfereringssystemen.
            Vi har blivit smärtsamt medvetna om att det är viktigt att ständigt
            arbeta mot fusk och missbruk. Något sådant kommer regeringen inte
            att tolerera vare sig på detta eller något annat område. Vi har
            varit väldigt tydliga med det, och vi kommer dessutom att utvidga
            arbetet framöver.
          </seg>
        </u>
        <u xml:id="i-SGc31DEu3N1dgXqEZ3h3HA" prev="i-C7n1nrvna7rRmD7THxH7ZZ" who="i-U4pHk2tFdyZvzTiVobxoV7">
          <seg xml:id="i-M8WuumDswtgDCw3mocmntQ">
            Vi får ta denna del i beaktande i den fortsatta beredningsprocessen.
            Jag välkomnar som sagt alla diskussioner och debatter på området,
            men till syvende och sist finns det ännu inget förslag att debattera.
            Dagens debatt utgår från en tidningsartikel. Men jag välkomnar
            även den alla dagar i veckan, eftersom jag tycker att ämnet är
            viktigt.
          </seg>
        </u>
        <note xml:id="i-Y1DrN3r4huUgdCkLcY25os" type="speaker">
          Anf. 17 SANNE LENNSTRÖM (S):
        </note>
        <u xml:id="i-W2CUx4SD29DX7VEgign4UT" next="i-Bv1gGarmtSGMePMG6PD5ck" who="i-L2KZeDLeFCtLbNDDsEJssq">
          <seg xml:id="i-JHg9npjLgPLAnRb9xbdmQz">
            Fru talman! Jag tackar statsrådet för svaret.
          </seg>
        </u>
        <u xml:id="i-Bv1gGarmtSGMePMG6PD5ck" prev="i-W2CUx4SD29DX7VEgign4UT" next="i-SgNHPzxLSsv3v3eioDjA8" who="i-L2KZeDLeFCtLbNDDsEJssq">
          <seg xml:id="i-LuN1SfzAoGWdQiQL8xnQxp">
            Visst vill även vi socialdemokrater förenkla livspusslet. Vi
            vill att så många som möjligt ska kunna använda den fantastiska
            svenska föräldraförsäkringen, som det har talats så gott om här
            i dag och som så många är imponerade av. Därför är vi villiga
            att samtala med regeringen, vilket vi gör exempelvis just nu när
            vi har denna interpellationsdebatt. Vi är villiga att tala om
            tak, golv och dubbeldagar, ja allt möjligt, men det blir ingen
            debatt när vi inte får något svar på våra frågor till statsrådet.
          </seg>
        </u>
        <u xml:id="i-SgNHPzxLSsv3v3eioDjA8" prev="i-Bv1gGarmtSGMePMG6PD5ck" next="i-HFpxZcV3vm9PNZiYuuMNGw" who="i-L2KZeDLeFCtLbNDDsEJssq">
          <seg xml:id="i-4Ku3GWTQZDVb3PBhtz4jV5">
            Jag blir dock väldigt glad när statsrådet säger sig vilja se
            över riskerna med förslagen. Det välkomnar jag verkligen. I utredningen
            står det nämligen en liten passus om risken för att det kan bli
            någon form av vouchersystem. Det uttrycks inte exakt på detta
            sätt, men det finns i kapitlet som rör överlåtelse av dagar.
          </seg>
        </u>
        <pb facs="https://data.riksdagen.se/fil/8A26DA2F-3794-4602-BC21-40BDBA752C48#page=16"/>
        <u xml:id="i-HFpxZcV3vm9PNZiYuuMNGw" prev="i-SgNHPzxLSsv3v3eioDjA8" who="i-L2KZeDLeFCtLbNDDsEJssq">
          <seg xml:id="i-65op7ViGwAkGBR3fFndoUy">
            Jag är väldigt tacksam för debatten och ser fram emot fortsatta
            samtal om utformningen av den svenska föräldraförsäkringen så
            att den blir så bra som möjligt. Vi måste utforma den så att så
            många som möjligt kan använda den men också så att uttaget från
            föräldraförsäkringen blir så jämställt som möjligt för både barns
            skull och kvinnors löners skull.
          </seg>
        </u>
        <note xml:id="i-PFuTvLrYi1KfNCmzeSd9eK">
          (Applåder)
        </note>
        <note xml:id="i-QhzJWjZtMMckVHAkPeSZd5" type="speaker">
          Anf. 18 Statsrådet ANNA TENJE (M):
        </note>
        <u xml:id="i-5vCybfHQhJWdxUZyiXqYdQ" next="i-8kVDKqFitjLZBXymMwPoPu" who="i-U4pHk2tFdyZvzTiVobxoV7">
          <seg xml:id="i-NqEfkQ1bB5j6whoJ99ozyc">
            Fru talman! Jag vill tacka både interpellanten och den andra
            riksdagsledamoten som deltog så jättemycket för debatten.
          </seg>
        </u>
        <u xml:id="i-8kVDKqFitjLZBXymMwPoPu" prev="i-5vCybfHQhJWdxUZyiXqYdQ" next="i-7XkGxj2MkVoP4Mi3EjaUBG" who="i-U4pHk2tFdyZvzTiVobxoV7">
          <seg xml:id="i-JC6j4xupaFT49GwU2VSEy7">
            Jag vill vara väldigt tydlig. Tanken är inte , som det låter
            på ledamoten, att kommersialisera föräldraförsäkringen. Det är
            ganska enkelt. Vi vill öka flexibiliteten för att underlätta för
            barnfamiljer. Den förra socialdemokratiska regeringen utredde
            frågan, och vi tittar nu vidare på utredningens förslag och gör
            slag i saken. Vi tänker gå vidare med förslagen, inte bara i en
            utredning utan de facto skapa ökade möjligheter till större flexibilitet
            för barnfamiljer. Märkligare än så är det inte.
          </seg>
        </u>
        <u xml:id="i-7XkGxj2MkVoP4Mi3EjaUBG" prev="i-8kVDKqFitjLZBXymMwPoPu" next="i-URx57y1g3DS3M3emWiK6VE" who="i-U4pHk2tFdyZvzTiVobxoV7">
          <seg xml:id="i-KMpSTLE5MX6fRqk9ZKRaf">
            Det man bör ta med sig från dagens debatt är att familjer i Sverige
            ser väldigt olika ut och har olika behov. En hög grad av flexibilitet
            i föräldraförsäkringen, fru talman, ger möjligheter för föräldrar
            att göra val som passar den enskilda familjens behov. I dag finns
            det begränsningar i vem som kan använda föräldrapenningen, vilket
            kan medföra svårigheter för vissa individer att vara involverade
            i vården av barnet och kunna kombinera familjeliv med det viktiga
            arbetslivet, som vi talat mycket om här i dag.
          </seg>
        </u>
        <u xml:id="i-URx57y1g3DS3M3emWiK6VE" prev="i-7XkGxj2MkVoP4Mi3EjaUBG" next="i-Qs8LBHdCbqz3SiKUN2i9sD" who="i-U4pHk2tFdyZvzTiVobxoV7">
          <seg xml:id="i-7zj4cPAUgwmccdDBQSVD1c">
            Det är mot denna bakgrund regeringen vill titta närmare på förslagen.
            Regeringen vill också lägga fram konkreta förslag för att öka
            flexibiliteten i föräldrapenningen. Detta får jag återkomma till.
          </seg>
        </u>
        <u xml:id="i-Qs8LBHdCbqz3SiKUN2i9sD" prev="i-URx57y1g3DS3M3emWiK6VE" who="i-U4pHk2tFdyZvzTiVobxoV7">
          <seg xml:id="i-FahHSmzjX31Y4SAw2wmT7B">
            I morgon, när jag går längst fram i Moderaternas tåg i Pridefestivalen
            i Växjö, kommer jag att vara oerhört stolt över att jag nu är
            med och tar fram förslag för att öka mångfalden och flexibiliteten
            för just dessa familjer, som kanske inte ser likadana ut som familjer
            gjorde 1974. Jag tycker att de ska ha större möjligheter att delta
            i arbetsliv och föräldraskap med samma villkor som andra familjer
            har.
          </seg>
        </u>
        <note xml:id="i-6b72d3oGftxojFKcEC9atL">
          (Applåder)
        </note>
        <note xml:id="i-7BK2ALRygZofQUMDdoV7v9">
          Interpellationsdebatten var härmed avslutad.
        </note>
      </div>
      <div type="debateSection" xml:id="i-71PbExu8mWSxi7LfpCTsFc">
        <pb facs="https://data.riksdagen.se/fil/8A26DA2F-3794-4602-BC21-40BDBA752C48#page=1"/>
        <note xml:id="i-AV2CRJ5VHeqiFFaKxaLEtv">
          § 8 Svar på interpellation 2022/23:324 om en kommission för svensk
          bostads- och fastighetsmarknad
        </note>
        <note xml:id="i-TJNtdZyAd3A3MAaQNjMxLd" type="speaker">
          Anf. 19 Statsrådet ANDREAS CARLSON (KD):
        </note>
        <u xml:id="i-Tcrf1NpzeH2M753tt1Vx6f" next="i-6zyidecdx8WbVQDJt6E5ZE" who="i-V4PGuKUAKzYUXWKqj2bLeL">
          <seg xml:id="i-KH4J36zoZtw3K4Q5dWFwrr">
            Fru talman! Alireza Akhondi har frågat mig om jag är beredd att
            agera, exempelvis genom att tillsätta en parlamentarisk utredning,
            för att ta tag i alla delar som behöver styras upp för att få
            bukt med strukturproblemen på bostads- och fastighetsmarknaden.
            Alireza Akhondi har även frågat mig om jag är beredd att inom
            mitt ansvarsområde också titta på skattemässiga effekter, då just
            skatternas utformning påverkar både rörlighet och tillkomst av
            nya bostadsytor.
          </seg>
        </u>
        <u xml:id="i-6zyidecdx8WbVQDJt6E5ZE" prev="i-Tcrf1NpzeH2M753tt1Vx6f" next="i-43kvXqqRT9TfB3yF6yyyS5" who="i-V4PGuKUAKzYUXWKqj2bLeL">
          <seg xml:id="i-TS2j52DDKES1NbDYPMcQt7">
            Som Alireza Akhondi skriver i sin interpellation måste vi mycket
            riktigt få bukt med strukturproblemen på bostadsmarknaden. Regeringen
            ser däremot inget behov av att tillsätta en parlamentarisk utredning.
            Samarbetspartierna som utgör regeringsunderlaget har majoritet
            i Sveriges riksdag, och min uppfattning är dessutom att det i
            huvudsak råder enighet kring vilka strukturella hinder som präglar
            den svenska bygg- och bostadsmarknaden.
          </seg>
        </u>
        <pb facs="https://data.riksdagen.se/fil/8A26DA2F-3794-4602-BC21-40BDBA752C48#page=17"/>
        <u xml:id="i-43kvXqqRT9TfB3yF6yyyS5" prev="i-6zyidecdx8WbVQDJt6E5ZE" next="i-2tV45KGESEzbEucvx9nXfL" who="i-V4PGuKUAKzYUXWKqj2bLeL">
          <seg xml:id="i-UWDaYKnkR8iVX9ZVKW2s4N">
            Regeringen arbetar redan med att ta tag i strukturproblemen på
            bostadsmarknaden. Reformer ska tas fram för att öka tillgången
            till byggbar mark, reglerna för att bygga ska förenklas betydligt
            och kommuner uppmanas och stimuleras att höja sin planberedskap,
            särskilt vad gäller småhus. Sådana strukturella reformer har regeringen
            aviserat i budgetpropositionen för 2023 så att svensk bygg- och
            bostadsmarknad står bättre rustad när konjunkturen så småningom
            vänder upp.
          </seg>
        </u>
        <u xml:id="i-2tV45KGESEzbEucvx9nXfL" prev="i-43kvXqqRT9TfB3yF6yyyS5" next="i-9jUTELYHyvaTdCmGFzW5qq" who="i-V4PGuKUAKzYUXWKqj2bLeL">
          <seg xml:id="i-LQvZPvrDThcY6r6WbF5c6s">
            Hela den svenska ekonomin har ända sedan finanskrisen 2008 haft
            en svag produktivitetsutveckling. Det är utmärkande för hela näringslivet,
            inte minst byggsektorn. Om den här utvecklingen fortsätter kommer
            det att påverka de svenska reallönerna och vår konkurrenskraft
            negativt. För att vända trenden är det därför viktigt att vi genomför
            reformer som ökar den svenska produktiviteten. Vi behöver undersöka
            vilka strukturella problem som finns och hur vi kan komma till
            rätta med dem.
          </seg>
        </u>
        <u xml:id="i-9jUTELYHyvaTdCmGFzW5qq" prev="i-2tV45KGESEzbEucvx9nXfL" next="i-XrNbobXfNswRDedpoMYV1L" who="i-V4PGuKUAKzYUXWKqj2bLeL">
          <seg xml:id="i-3vcBLxm2UUJSS8trfjTUZR">
            Regeringen beslutade därför den 20 april att tillsätta en kommission
            som ska kartlägga hinder och möjligheter för att återigen stärka
            produktiviteten i hela ekonomin, näringslivet såväl som offentlig
            sektor. Kommissionen kan inom ramen för sitt uppdrag lämna alla
            typer av förslag, bland annat sådana som påverkar såväl statens
            inkomster som dess utgifter. En väl fungerande och flexibel bostadsmarknad
            är en förutsättning för en väl fungerande arbetsmarknad genom
            att människor enkelt ska kunna flytta för att ta ett nytt jobb
            eller påbörja studier. Produktivitetskommissionen ska därför bland
            annat analysera behovet av reformer på bostadsmarknaden för att
            höja produktivitetstillväxten i näringslivet.
          </seg>
        </u>
        <u xml:id="i-XrNbobXfNswRDedpoMYV1L" prev="i-9jUTELYHyvaTdCmGFzW5qq" who="i-V4PGuKUAKzYUXWKqj2bLeL">
          <seg xml:id="i-Ughk4NKGmkDWX5zW1equNK">
            När det gäller åtgärder inom skatteområdet av betydelse för bostadsmarknaden
            remitterades den 28 april en promemoria med förslag om höjt schablonavdrag
            vid uthyrning av privatbostadsfastigheter, privatbostäder och
            hyreslägenheter. Privatpersoners upplåtelse av den egna bostaden
            utgör ett betydelsefullt komplement till den ordinarie bostadsmarknaden.
            Det är därför viktigt med en väl fungerande marknad för privatuthyrning.
            Ett höjt schablonavdrag vid upplåtelse av den egna bostaden utgör
            ett ekonomiskt incitament som kan leda till att fler privatpersoner
            väljer att hyra ut hela eller delar av bostaden. Detta möjliggör
            ett effektivt utnyttjande av bostadsbeståndet.
          </seg>
        </u>
        <note xml:id="i-A2BgZg8FU6xsPhSUSijmcN" type="speaker">
          Anf. 20 ALIREZA AKHONDI (C):
        </note>
        <u xml:id="i-XNXBnF4U6jHeehAR6T2TdA" next="i-86fr87sqgQUntv8wmdzeuf" who="i-HMEQZGcMqKo8y9F6jxfnev">
          <seg xml:id="i-CEs8N1j9qvxP14yajwZch3">
            Fru talman! Jag tackar statsrådet för svaret. Men som vanligt
            när vi har interpellationsdebatter – det är inte första gången
            – blir det ganska mycket icke-svar från statsrådets sida. Nu har
            regeringen suttit i nästan sju månader, och trots att man upplyser
            oss här i kammaren om att man har majoritet lyser förslagen med
            sin frånvaro.
          </seg>
        </u>
        <u xml:id="i-86fr87sqgQUntv8wmdzeuf" prev="i-XNXBnF4U6jHeehAR6T2TdA" next="i-LXftEe2sfeK1jBpVTJELWv" who="i-HMEQZGcMqKo8y9F6jxfnev">
          <seg xml:id="i-djqkpFfxSgbMH4iJezaj7">
            Jag har påmint statsrådet om att det gjorts över 60 offentliga
            utredningar rörande bostadsmarknaden sedan 2006. I princip varenda
            millimeter av svensk bostadsmarknad är färdigutredd. För er som
            lyssnar och inte vet vad detta innebär kan jag säga att det när
            beredningskravet uppfyllts faktiskt går ganska snabbt att återkomma
            till riksdagen med förslag på de strukturförändringar som man
            säger sig vilja genomföra.
          </seg>
        </u>
        <pb facs="https://data.riksdagen.se/fil/8A26DA2F-3794-4602-BC21-40BDBA752C48#page=18"/>
        <u xml:id="i-LXftEe2sfeK1jBpVTJELWv" prev="i-86fr87sqgQUntv8wmdzeuf" next="i-ndL1K4TGsydwLDpVs4KT3" who="i-HMEQZGcMqKo8y9F6jxfnev">
          <seg xml:id="i-Qz2aHaP3HaGRuSfgA157rW">
            Det är lite olyckligt att statsrådet i debatten fokuserar på
            den generella produktivitetsutvecklingen. För några dagar sedan
            såg vi vad många av oss tror är början på det som komma skall
            på fastighetsmarknaden. Då pratar jag särskilt om SBB. Vi har
            faktiskt med berått mod, för att använda ett sådant uttryck, lyckats
            bygga in en systeminstabilitet som kommer att kunna påverka inte
            bara den svenska bostadsmarknaden utan hela den svenska ekonomin.
            Under denna händelseutveckling pratar statsrådet om reallöner
            och annat som egentligen är icke-frågor i sammanhanget.
          </seg>
        </u>
        <u xml:id="i-ndL1K4TGsydwLDpVs4KT3" prev="i-LXftEe2sfeK1jBpVTJELWv" next="i-TopHgtEXUVJTd57iNFR6Vg" who="i-HMEQZGcMqKo8y9F6jxfnev">
          <seg xml:id="i-YfUfzfhGnKyPa61zaiM4x">
            Det finns ungefär 300 000 planlagda tomter i Sverige i dag. De
            finns förvisso kanske inte på alla de ställen som man vill bygga
            på, men byggbar mark är inte det som är problematiskt här och
            nu. Det som är problematiskt är att det kommer att sina framåt
            sommaren i byggbolagens orderböcker. Efter det kommer vi att se
            en ganska stor konkursvåg, men också en varselvåg.
          </seg>
        </u>
        <u xml:id="i-TopHgtEXUVJTd57iNFR6Vg" prev="i-ndL1K4TGsydwLDpVs4KT3" next="i-FUGd28J7FTCqWHmw998Eif" who="i-HMEQZGcMqKo8y9F6jxfnev">
          <seg xml:id="i-PvbSneT7ujofGV9jSSt4Wp">
            När jag var på ett seminarium, en nätverksträff, med Attefall,
            en gammal partikollega till statsrådet, var signalen från byggsektorn
            glasklar: Regeringen måste göra någonting. Men när jag tittar
            på propositionslistan undrar jag: Var är förslagen, statsrådet?
            Det händer ju ingenting.
          </seg>
        </u>
        <u xml:id="i-FUGd28J7FTCqWHmw998Eif" prev="i-TopHgtEXUVJTd57iNFR6Vg" who="i-HMEQZGcMqKo8y9F6jxfnev">
          <seg xml:id="i-2m5ezXgN4W5nDcyDcUFhiQ">
            När vi pratar om strukturförändringar pratar vi inte om smärre
            schablonavdragsökningar som ska göra att människor får några kronor
            mer när de hyr ut sina bostäder, utan vi pratar om inlåsningseffekter
            och människors möjligheter att finansiera sin bostad. Lösningen
            är inte att ni spränger det skepp som är illa ute för att sedan
            bygga ett Sverigehus, vad det nu innebär.
          </seg>
        </u>
        <note xml:id="i-Pn7P9As14XtqtYHh6iurmX" type="speaker">
          Anf. 21 Statsrådet ANDREAS CARLSON (KD):
        </note>
        <u xml:id="i-KGJVueTeZGES141omdpCcA" next="i-AJXY48cGDtH5WAFCBEzyyB" who="i-V4PGuKUAKzYUXWKqj2bLeL">
          <seg xml:id="i-GpR5VS3K2hmyPC8PZtGuQt">
            Fru talman! Det var inte ett icke-svar som jag gav till ledamoten.
            Ledamoten ställde två frågor i sin interpellation. I den första
            frågan är två frågor inbakade. Jag kan upprepa: ”Är statsrådet
            beredd att agera” – svaret är ja – ”exempelvis genom att tillsätta
            en parlamentarisk utredning” – svaret är nej. Alireza Akhondi
            beskriver också mycket väl varför. Det finns många färdigutredda
            förslag. Det finns beredningsunderlag. Som jag sa i mitt interpellationssvar
            finns det också i huvudsak en samsyn.
          </seg>
        </u>
        <u xml:id="i-AJXY48cGDtH5WAFCBEzyyB" prev="i-KGJVueTeZGES141omdpCcA" next="i-M3HjScV5cnqTgSLqRpdftk" who="i-V4PGuKUAKzYUXWKqj2bLeL">
          <seg xml:id="i-3UUakQQzUnkUbGhDDR8eKU">
            Nu handlar det om att arbeta i högt tempo. Det finns ett eftersatt
            reformbehov, inte minst eftersom det var svängdörrar till bostadsministerposten
            under den förra regeringen, som Centerpartiet gav stöd till. Det
            är klart att vi hade varit i ett bättre läge om man hade fortsatt
            i den takt som rådde när Kristdemokraterna hade bostadsministerposten
            förra gången. Nu återupptar vi arbetet, och vi har rivstartat
            det. Vi ser inte behov av en parlamentarisk utredning eftersom
            vi har majoritet i riksdagen för de förslag som kommer att komma.
          </seg>
        </u>
        <u xml:id="i-M3HjScV5cnqTgSLqRpdftk" prev="i-AJXY48cGDtH5WAFCBEzyyB" next="i-MrE2Y3smhSS8CjwnUrMWgz" who="i-V4PGuKUAKzYUXWKqj2bLeL">
          <seg xml:id="i-4aGCSuWqkbv45KR1x5UfWA">
            ”Är statsrådet beredd att inom sitt ansvarsområde också titta
            på skattemässiga effekter” var den sista frågan i interpellationen.
            Svaret är ja. Jag nämnde Produktivitetskommissionen. Dessutom
            beslutade regeringen den 13 april att ge en kommitté i uppdrag
            att analysera hur låntagarbaserade makrotillsynsåtgärder, såsom
            bolånetak och amorteringskrav, har fungerat hittills och hur de
            kan utformas på ett ändamålsenligt sätt. Det här är på gång. Jag
            kan också informera ledamoten om att jag om 50 minuter kommer
            att hålla en pressträff där jag presenterar ytterligare ett steg
            i den riktningen.
          </seg>
        </u>
        <pb facs="https://data.riksdagen.se/fil/8A26DA2F-3794-4602-BC21-40BDBA752C48#page=19"/>
        <u xml:id="i-MrE2Y3smhSS8CjwnUrMWgz" prev="i-M3HjScV5cnqTgSLqRpdftk" who="i-V4PGuKUAKzYUXWKqj2bLeL">
          <seg xml:id="i-N2gX9ZJeQeABFiLL8EjtZ5">
            Vi jobbar på i högt tempo. Det kommer att komma reformer; vi
            har aviserat på vilka områden. Det handlar om att ta tag i de
            strukturella hinder som finns för en fungerande bygg- och bostadsmarknad.
            Där uppfattar jag att det i huvudsak finns samsyn.
          </seg>
        </u>
        <note xml:id="i-KfNieBF64Xz4qwdyJKr523" type="speaker">
          Anf. 22 ALIREZA AKHONDI (C):
        </note>
        <u xml:id="i-3WS62rigyuGXtYQDLkoUHb" next="i-CZNnGqGsVZx36jaNrGsmrm" who="i-HMEQZGcMqKo8y9F6jxfnev">
          <seg xml:id="i-42RXfyuFNpqoikJ4S7Huhj">
            Fru talman! Regering och riksdag styr samhällsutvecklingen med
            två huvudsakliga verktyg. Det ena är lagförslag, och det andra
            är skatter.
          </seg>
        </u>
        <u xml:id="i-CZNnGqGsVZx36jaNrGsmrm" prev="i-3WS62rigyuGXtYQDLkoUHb" next="i-J3XbBkfnXoqnN9piDZggrj" who="i-HMEQZGcMqKo8y9F6jxfnev">
          <seg xml:id="i-4wckby5iYPUgqaYfZgmrqG">
            Under de sju månader som den här regeringen suttit har förslag
            som styr utvecklingen från regeringens sida lyst med sin frånvaro.
            Varken i budgeten eller i lagförslagen har vi kunnat vara med
            och påverka utvecklingen i denna kammare.
          </seg>
        </u>
        <u xml:id="i-J3XbBkfnXoqnN9piDZggrj" prev="i-CZNnGqGsVZx36jaNrGsmrm" next="i-LX1MYAiawVLQjGisNpbgwR" who="i-HMEQZGcMqKo8y9F6jxfnev">
          <seg xml:id="i-XcduTVbfAWuqTGNTBXSXuf">
            Statsrådet säger att man jobbar i högt tempo. Jag hade förstått
            det, givet processerna i Regeringskansliet, om det inte hade funnits
            färdigutredda förslag. Nu gör det ju det, och det gör att man
            kan förvänta sig att se resultatet av det hårda arbete som regeringen
            säger sig göra här i kammaren så att vi får lagförslag att ta
            ställning till.
          </seg>
        </u>
        <u xml:id="i-LX1MYAiawVLQjGisNpbgwR" prev="i-J3XbBkfnXoqnN9piDZggrj" next="i-3Y75bUMmxRu4TFgjg2bb1X" who="i-HMEQZGcMqKo8y9F6jxfnev">
          <seg xml:id="i-2x5k59osfCgE3HMfDBxueM">
            När jag lyfter fram behovet av en parlamentarisk utredning vet
            statsrådet mycket väl att det finns frågor. Byggmarknaden eller
            fastighetssektorn mår bra av långsiktighet så att man vet vilka
            förutsättningarna är. Men det är ju så långa processer, och det
            räcker inte att bara hävda att man har majoritet när vi behöver
            adressera frågor som fri hyressättning i nyproduktion.
          </seg>
        </u>
        <u xml:id="i-3Y75bUMmxRu4TFgjg2bb1X" prev="i-LX1MYAiawVLQjGisNpbgwR" next="i-VC5QkxhjYCe6rUoTLeeNFu" who="i-HMEQZGcMqKo8y9F6jxfnev">
          <seg xml:id="i-5EPTNBMfTWFidLsxj12fS4">
            Vi vet ju att skattesystemets utformning – då tänker jag på fastighetsskatt,
            ränteavdrag och reavinstskatt, alltså på helheten – påverkar rörligheten
            på svensk bostadsmarknad. Den typen av frågeställningar kan man
            inte ta med ett par mandats övervikt i kammaren, utan de här frågorna
            förtjänar faktiskt parlamentarisk lejonmajoritet så att vi vet
            att besluten håller över tid.
          </seg>
        </u>
        <u xml:id="i-VC5QkxhjYCe6rUoTLeeNFu" prev="i-3Y75bUMmxRu4TFgjg2bb1X" next="i-WvDqTMUkeXJVABd9Dj8PhU" who="i-HMEQZGcMqKo8y9F6jxfnev">
          <seg xml:id="i-2m43KGvK2PuHkyLTugfvZX">
            Vi vill ju inte ha en situation som den där man med ett penndrag
            stryker regeringens åtaganden kring stambanorna och sätter kommunerna
            på pottan så som den nya regeringen har gjort – inte heller när
            det gäller investeringsstödet, som jag förvisso inte är särskilt
            förtjust i. Men med ett penndrag blåser man fastighetsbolag på
            16 miljarder kronor, så här jobbar man inte långsiktigt eller
            hållbart. Byggprocesser är långa. De tar åtta nio år, och då kan
            man inte ha de här tvära kasten. Det säger inte jag, utan det
            säger fastighetssektorn.
          </seg>
        </u>
        <u xml:id="i-WvDqTMUkeXJVABd9Dj8PhU" prev="i-VC5QkxhjYCe6rUoTLeeNFu" next="i-Bnqr6fkZ4F7kSTq6CgGCBA" who="i-HMEQZGcMqKo8y9F6jxfnev">
          <seg xml:id="i-9nQyQN1ftjL7wZPLvG66Jc">
            Statsrådet adresserar inte heller den systeminstabilitet som
            Riksbanken har varit med och byggt upp genom att köpa upp massor
            av fastighetsobligationer. Nu när de ska omsättas pratar vi 20
            ‑ , 30 ‑ , 40-procentiga ökningar i kostnader för fastighetsbolagen.
          </seg>
        </u>
        <u xml:id="i-Bnqr6fkZ4F7kSTq6CgGCBA" prev="i-WvDqTMUkeXJVABd9Dj8PhU" who="i-HMEQZGcMqKo8y9F6jxfnev">
          <seg xml:id="i-PC99VDucEnWkXLmp4n1nbi">
            Hur många fastighetsbolag är statsrådet beredd att offra med
            alla risker som det här innebär för ökad arbetslöshet och en krasch
            i svensk ekonomi innan statsrådet är villig att agera kraftfullt
            och på riktigt? Jag vet att du jobbar hårt, Andreas, eller jag
            vet att statsrådet jobbar hårt. Men vi behöver verkligen få bukt
            med de här frågorna en gång för alla.
          </seg>
        </u>
        <note xml:id="i-RSHfbfmy821SiuSttLz4Rr" type="speaker">
          Anf. 23 Statsrådet ANDREAS CARLSON (KD):
        </note>
        <u xml:id="i-EKfJihoDea3nU1ihXdo8bE" next="i-FCF3cpuvJXbGa93i3Vdrb6" who="i-V4PGuKUAKzYUXWKqj2bLeL">
          <seg xml:id="i-HLU6PtNxciK5oq5XP5vJ4j">
            Fru talman! I det senare är vi överens – vi kommer att behöva
            få bukt med de här problemen. Det är därför vi lägger fokus på
            att arbeta med de strukturella hinder som finns på bostadsmarknaden.
          </seg>
        </u>
        <pb facs="https://data.riksdagen.se/fil/8A26DA2F-3794-4602-BC21-40BDBA752C48#page=20"/>
        <u xml:id="i-FCF3cpuvJXbGa93i3Vdrb6" prev="i-EKfJihoDea3nU1ihXdo8bE" next="i-MwZkGNRRFeYfYmqo28LBfc" who="i-V4PGuKUAKzYUXWKqj2bLeL">
          <seg xml:id="i-Yrz55jxmmdGMbsj8iLZyF">
            Jag är väldigt glad för Alireza Akhondis tillit och tilltro till
            regeringens möjligheter att genomföra fler reformer på ett halvår
            än den förra regeringen kunde göra på åtta år. Riktigt så enkelt
            är det inte, men vi jobbar på. Jag förstår att ledamoten bekräftar
            att vi jobbar hårt med tanke på vad han säger, och jag ser fram
            emot att återkomma i högt tempo. Redan om 45 minuter kommer jag
            att ta ett steg och presentera en nyhet som jag tror kommer att
            glädja många, inte minst dem som har svårt att komma in på bostadsmarknaden
            i dag.
          </seg>
        </u>
        <u xml:id="i-MwZkGNRRFeYfYmqo28LBfc" prev="i-FCF3cpuvJXbGa93i3Vdrb6" next="i-UCWpjc72spFD7FVjs9NFPo" who="i-V4PGuKUAKzYUXWKqj2bLeL">
          <seg xml:id="i-5qctoDzGbMirrdokYTyEQU">
            Frågan är vad en parlamentarisk utredning i det här läget skulle
            göra för att öka tempot i det som vi i princip redan är överens
            om, som Alireza Akhondi har beskrivit. Jag för gärna mycket dialog
            med Centerpartiet och andra partier i Sveriges riksdag. Jag träffar
            också väldigt många i branschen av de byggherrar och husproducenter
            som har det tufft just nu och hör med dem vilka åtgärder de ser
            behövs för att dämpa effekterna här och nu men framför allt bygga
            bort de strukturella hinder som finns för att få en bättre fungerande
            bostadsmarknad.
          </seg>
        </u>
        <u xml:id="i-UCWpjc72spFD7FVjs9NFPo" prev="i-MwZkGNRRFeYfYmqo28LBfc" who="i-V4PGuKUAKzYUXWKqj2bLeL">
          <seg xml:id="i-WypUbiBZAQsdnsdq21GQsX">
            Att jag svarar nej på frågan om att tillsätta en parlamentarisk
            utredning handlar alltså inte om att jag är emot dialog. Det är
            tvärtom, och det vet Alireza Akhondi. Däremot måste vi hålla högt
            tempo och genomföra de förändringar som krävs. Jag ser gärna ett
            så stort stöd som möjligt för detta i Sveriges riksdag, och jag
            för gärna en god dialog för att vi ska uppnå det. Men vi har majoritet.
            Vi kan lägga fram förslag och utgå från dem när vi fattar kloka
            beslut för att få en bättre fungerande bygg- och bostadsmarknad,
            och det kommer vi att göra.
          </seg>
        </u>
        <note xml:id="i-PSAEhua4YDrRooje8e3RDx" type="speaker">
          Anf. 24 ALIREZA AKHONDI (C):
        </note>
        <u xml:id="i-E6RMcxz2mApytui1LqbGtj" next="i-BX2M2pdmegdhSuGX2LX1XU" who="i-HMEQZGcMqKo8y9F6jxfnev">
          <seg xml:id="i-8KbuSqkU2Sk646h2mgKKkP">
            Fru talman! Syftet med en parlamentarisk utredning är att man
            ska få möjlighet att ändra sina positioner under ordnade former.
          </seg>
        </u>
        <u xml:id="i-BX2M2pdmegdhSuGX2LX1XU" prev="i-E6RMcxz2mApytui1LqbGtj" next="i-3SZDP3X9MNc3QjMzKSBnSm" who="i-HMEQZGcMqKo8y9F6jxfnev">
          <seg xml:id="i-UVq8X4eW6JpCnXd19c2pjc">
            För att förändra svensk bostadsmarknad behöver man också göra
            väldigt många saker samtidigt, och lägger vi fram förslag vart
            och ett för sig vet ju statsrådet att det lätt blir låsningar.
            Men tar man detta som en helhet där man ger och tar har man också
            förutsättningar att kompromissa.
          </seg>
        </u>
        <u xml:id="i-3SZDP3X9MNc3QjMzKSBnSm" prev="i-BX2M2pdmegdhSuGX2LX1XU" next="i-JMpSoNMyjhroK3NHwSTmMY" who="i-HMEQZGcMqKo8y9F6jxfnev">
          <seg xml:id="i-Xj66cciMbZ6PvaSz5B8KsD">
            När jag pratar med aktörerna på svensk fastighets- och bostadsmarknad
            hör jag att det finns en genuin vilja att vara konstruktiv och
            lösa de långsiktiga strukturella frågorna. Men dem löser man inte
            genom att lägga fram förslag på riksdagens bord – vilket jag inte
            har sett ännu – om att göra kosmetiska förändringar av något som
            behöver byggas upp från grunden.
          </seg>
        </u>
        <u xml:id="i-JMpSoNMyjhroK3NHwSTmMY" prev="i-3SZDP3X9MNc3QjMzKSBnSm" next="i-APEcv3gMJp5hQhtUtggiLN" who="i-HMEQZGcMqKo8y9F6jxfnev">
          <seg xml:id="i-75XCTAGG5dgARhMpRTWW4E">
            Det är därför jag tror att det är ett strategiskt klokt vägval
            att ta det här som en helhet där alla är med och kompromissar.
            Vi pratar fri hyressättning i nyproduktion och kanske reformering
            av hyressättningsmodellen. Vi pratar om skattesystemens utformning.
            Det är många olika delar som behöver adresseras – regelförenklingar
            och så vidare.
          </seg>
        </u>
        <u xml:id="i-APEcv3gMJp5hQhtUtggiLN" prev="i-JMpSoNMyjhroK3NHwSTmMY" who="i-HMEQZGcMqKo8y9F6jxfnev">
          <seg xml:id="i-YLA4Pw5Njms4HMnf83c96c">
            Det är det som är charmen med att vi i denna kammare tillsätter
            parlamentariska utredningar. Vi ser till att hitta en helhet som
            de flesta kan leva med. Det är mitt tips till statsrådet.
          </seg>
        </u>
        <note xml:id="i-CEugsR2xJbNsLrUY2x79eq" type="speaker">
          Anf. 25 Statsrådet ANDREAS CARLSON (KD):
        </note>
        <u xml:id="i-3nEFSq5s3M1UfKuazr64pD" next="i-CZ1zs6VDSfyLEdXUBVN55A" who="i-V4PGuKUAKzYUXWKqj2bLeL">
          <seg xml:id="i-9WhHSjzwPjxQogdCr6CwRv">
            Fru talman! Jag betvivlar inte Alireza Akhondis ambitioner eller
            intentionerna bakom förslaget. Men det som behövs nu är inte kompromissande
            – nu krävs ett genomförande. Det är därför regeringen arbetar
            i högt tempo, i konstruktiv anda, och lyssnar in förslag till
            åtgärder.
          </seg>
        </u>
        <pb facs="https://data.riksdagen.se/fil/8A26DA2F-3794-4602-BC21-40BDBA752C48#page=21"/>
        <u xml:id="i-CZ1zs6VDSfyLEdXUBVN55A" prev="i-3nEFSq5s3M1UfKuazr64pD" next="i-6wXRZjWXwhP4Gzq47mKvbB" who="i-V4PGuKUAKzYUXWKqj2bLeL">
          <seg xml:id="i-5Mqsrpw9WNoyJLFKnjNUXX">
            Men vi har också lagt fram de områden där reformer ska tas fram
            under mandatperioden. Det gjorde vi redan i vår första budget
            bara veckor efter att vi tillträtt, vilket har gjort att vi kan
            jobba i högt tempo och kommer att återkomma.
          </seg>
        </u>
        <u xml:id="i-6wXRZjWXwhP4Gzq47mKvbB" prev="i-CZ1zs6VDSfyLEdXUBVN55A" next="i-2N2gu3ds8QX4UmrfdNj215" who="i-V4PGuKUAKzYUXWKqj2bLeL">
          <seg xml:id="i-7TjNGZg13UErFge7FvkCMC">
            Det finns inte, som ledamoten är inne på, en enskild lösning
            på problemet, utan det handlar om ett mönster inom många delar
            av politiken. Läget på bostadsmarknaden får också stor effekt
            på makroekonomin, och det är därför angeläget att se detta som
            en del i vår produktivitetstillväxt.
          </seg>
        </u>
        <u xml:id="i-2N2gu3ds8QX4UmrfdNj215" prev="i-6wXRZjWXwhP4Gzq47mKvbB" next="i-GPHZCNxSJF4Fm26eGYndMv" who="i-V4PGuKUAKzYUXWKqj2bLeL">
          <seg xml:id="i-CY45QzzijVdvqQk8pvzPYf">
            Den kommission som tillsatts ska inom ramen för sitt uppdrag
            titta på hur vi kan ha en ändamålsenlig makrotillsyn och på amorteringskrav
            och bolånetak. Där är vi alltså redan igång. Experter leder detta
            arbete i kommittéer, och de kommer att lägga fram förslag för
            regeringen som vi kan hantera så att vi i god parlamentarisk ordning
            kan återkomma till riksdagen och fatta beslut.
          </seg>
        </u>
        <u xml:id="i-GPHZCNxSJF4Fm26eGYndMv" prev="i-2N2gu3ds8QX4UmrfdNj215" who="i-V4PGuKUAKzYUXWKqj2bLeL">
          <seg xml:id="i-ScYW3QU8iHefcE8w8ra2tZ">
            Detta lägger grunden och är en förutsättning för att kunna fatta
            beslut som har långsiktig bäring. För detta är det viktigt med
            dialog, absolut, och det har jag gärna med civilutskottet och
            Alireza Akhondi. Jag ser fram emot en fortsatt sådan dialog framöver,
            i takt med att vi lägger fram förslag till reformer och åtgärder
            som snabbt och successivt ser till att vi får en bättre fungerande
            bostadsmarknad i det mycket tuffa ekonomiska läge vi har nu, där
            det kommer mycket allvarliga och oroväckande rapporter och prognoser.
            Desto större anledning att jobba hårt, och det gör vi.
          </seg>
        </u>
        <note xml:id="i-Ds8P2KytfSrTxrqaNYCqqe">
          Interpellationsdebatten var härmed avslutad.
        </note>
      </div>
      <div type="commentSection" xml:id="i-7Hkodttcbocd1h29tZNtHH">
        <pb facs="https://data.riksdagen.se/fil/8A26DA2F-3794-4602-BC21-40BDBA752C48#page=1"/>
        <note xml:id="i-KBLHWz2T3b2kYTqubtdngx">
          § 9 Bordläggning
        </note>
        <note xml:id="i-8tHwqJNMebbp91mpgvugek">
          Följande dokument anmäldes och bordlades:
        </note>
        <note xml:id="i-HAA5iadXteh5eeq4tFNu4W">
          Motioner
        </note>
        <note xml:id="i-NNWN2jAML3hB5CPVqHk9sL">
          med anledning av prop. 2022/23:106 Skärpt syn på brott mot journalister
          och vissa andra samhällsnyttiga funktioner
        </note>
        <note xml:id="i-3rVXNCU4dWeMJ1JkVbG3oZ">
          2022/23:2391 av Jan Riise m.fl. (MP)
        </note>
        <note xml:id="i-3CuFR5nsPKyMZujrMmVKMR">
          2022/23:2392 av Gudrun Nordborg m.fl. (V)
        </note>
      </div>
      <div type="commentSection" xml:id="i-Nci6Me72hQmbh4L9aktUJK">
        <pb facs="https://data.riksdagen.se/fil/8A26DA2F-3794-4602-BC21-40BDBA752C48#page=1"/>
        <note xml:id="i-YNP5kP7V5cB4MXiq5uii8T">
          § 10 Anmälan om interpellationer
        </note>
        <note xml:id="i-6zT1Ags8PjspVBunrT99px">
          Följande interpellationer hade framställts:
        </note>
        <note xml:id="i-6zniLAY9ymqQKwmoyaUicj">
          den 11 maj
        </note>
        <note xml:id="i-MxRi7pJWQaiYNmFMgwCykW">
          2022/23:348 Effekter av den slopade myrslåtterersättningen
        </note>
        <note xml:id="i-CHjG3wQD7PuxJrC8kqd2qj">
          av Birger Lahti (V)
        </note>
        <note xml:id="i-C1ZyMpAFgXiYNa7WbotMPU">
          till statsrådet Romina Pourmokhtari (L)
        </note>
        <u xml:id="i-AHEwLrdwo36urHa8g9fLoA" who="i-V4PGuKUAKzYUXWKqj2bLeL">
          <seg xml:id="i-DL56uxQkgcd1Cr8WJ6Nhdk">
            2022/23:349 Universitetsstyrelsernas mandatperioder
          </seg>
        </u>
        <note xml:id="i-7HGiuYEbaHdfFdm9tLa2kY">
          av Lorena Delgado Varas (V)
        </note>
        <note xml:id="i-XWb8JNw1ZNCBH5FTiKSKpC">
          till utbildningsminister Mats Persson (L)
        </note>
        <note xml:id="i-9dDs79n3qGZMjjq4BTxwTb">
          2022/23:350 Arbetsmarknadspolitiska prioriteringar
        </note>
        <note xml:id="i-RKhsbjW2xjwPqP9KjFy4CM">
          av Teresa Carvalho (S)
        </note>
        <note xml:id="i-FZasSqo1a23mZX7kuaMFym">
          till arbetsmarknads- och integrationsminister Johan Pehrson (L)
        </note>
      </div>
      <div type="commentSection" xml:id="i-W8o7JmXwznz1iPcgX9v5tU">
        <pb facs="https://data.riksdagen.se/fil/8A26DA2F-3794-4602-BC21-40BDBA752C48#page=1"/>
        <note xml:id="i-JnBHDVaovGeTbaxk93DjxH">
          § 11 Anmälan om frågor för skriftliga svar
        </note>
        <pb facs="https://data.riksdagen.se/fil/8A26DA2F-3794-4602-BC21-40BDBA752C48#page=22"/>
        <u xml:id="i-UJPLF5mJZq7wUvVYRntQDk" next="i-6poAkuy166zGtkaN1UEtKP" who="i-V4PGuKUAKzYUXWKqj2bLeL">
          <seg xml:id="i-9nx9PDqQq7vFA1x4qLxLAW">
            Följande frågor för skriftliga svar hade framställts:
          </seg>
        </u>
        <note xml:id="i-3t48y7nbdQxwqbQLH9PgqE">
          den 11 maj
        </note>
        <note xml:id="i-6qYcqg6LZksBPzbsrxrn8p">
          2022/23:649 Rumänska körkort
        </note>
        <note xml:id="i-PZnrABu9qoYSvgQJtzmRhR">
          av Pontus Andersson (SD)
        </note>
        <note xml:id="i-8FycYbRTPQcrmaGKMNo1ip">
          till statsrådet Andreas Carlson (KD)
        </note>
        <note xml:id="i-EghbQYKRUeQJVYJpnZP2zc">
          2022/23:650 En arbetsmarknadsstrategi för norra Sverige
        </note>
        <note xml:id="i-VwTZ9a7Le6Phf8utUfDr9L">
          av Isak From (S)
        </note>
        <note xml:id="i-UeRUeNTHpsMtdQ2z2e59pw">
          till arbetsmarknads- och integrationsminister Johan Pehrson (L)
        </note>
        <note xml:id="i-45sdii1TqwLYd2MwmTsveH">
          2022/23:651 Underentreprenörsled
        </note>
        <note xml:id="i-2hqzeCe5R1PGcng8BertDe">
          av Jim Svensk Larm (S)
        </note>
        <note xml:id="i-7TbWXPXW8vFsGy4sCiWkCk">
          till statsrådet Erik Slottner (KD)
        </note>
        <note xml:id="i-L5LdFYt2ddFxE2KPqruLbS">
          2022/23:652 Resurstilldelningen till vägarna i Jämtlands län
        </note>
        <note xml:id="i-QdA5hivgUer2e8j2imkj4q">
          av Kalle Olsson (S)
        </note>
        <note xml:id="i-FjRSnZ1a74JXPcoMqEa4Up">
          till statsrådet Andreas Carlson (KD)
        </note>
        <note xml:id="i-FSRzrh69hGiGicZyWgBxLB">
          2022/23:653 Kompetensförsörjningen i kött- och charkindustrin
        </note>
        <note xml:id="i-JZPg7K3JvoiSdxUsuBRQea">
          av Åsa Eriksson (S)
        </note>
        <note xml:id="i-JbQKY2k89nR6UBFzJqUDuu">
          till arbetsmarknads- och integrationsminister Johan Pehrson (L)
        </note>
        <note xml:id="i-7NpaGVmtj8JCT3FUY6TjZS">
          2022/23:654 Regeringens strategi för norra Sverige
        </note>
        <note xml:id="i-T5evYTXH5ofVPFah3W2oTp">
          av Kalle Olsson (S)
        </note>
        <note xml:id="i-Wtoi6FPifwoP1eo7bjaaaR">
          till energi- och näringsminister Ebba Busch (KD)
        </note>
        <note xml:id="i-9W8uswFcoMsPHs1oiuCrY1">
          2022/23:655 Regeringens förslag till ändrade regler för etikprövning
        </note>
        <note xml:id="i-Kq4Ht3q1aXtubts9V5nRFJ">
          av Camilla Hansén (MP)
        </note>
        <note xml:id="i-NyitrNPPdzvu8kswwjxYUq">
          till utbildningsminister Mats Persson (L)
        </note>
        <u xml:id="i-6poAkuy166zGtkaN1UEtKP" prev="i-UJPLF5mJZq7wUvVYRntQDk" who="i-V4PGuKUAKzYUXWKqj2bLeL">
          <seg xml:id="i-Kzw2Q4NnW1h89ez6n5pdKY">
            2022/23:656 Vindkraftens närmiljö
          </seg>
        </u>
        <note xml:id="i-58qD64MSKLZSkuTTW8Ee2L">
          av Anette Rangdag (SD)
        </note>
        <note xml:id="i-RaE65NihWNMw8Q71ENdU9b">
          till statsrådet Romina Pourmokhtari (L)
        </note>
        <note xml:id="i-LaTS36MdiVyvu1Py3ehthj">
          2022/23:657 Kompetensförsörjning i regeringens strategi för norra
          Sverige
        </note>
        <note xml:id="i-5WSXB6q78zLaBYNL1LQpc1">
          av Linus Sköld (S)
        </note>
        <note xml:id="i-1hRW8fLeqm1KeVRCgC8XR">
          till utbildningsminister Mats Persson (L)
        </note>
      </div>
      <div type="commentSection" xml:id="i-B6nx13Aox8Tk2FaeV7r9oF">
        <pb facs="https://data.riksdagen.se/fil/8A26DA2F-3794-4602-BC21-40BDBA752C48#page=1"/>
        <note xml:id="i-13YuPvrZwVKY6iWhgHU9iF">
          § 12 Kammaren åtskildes kl. 10.21.
        </note>
        <note xml:id="i-8PPPAVsxMHXqyjJ4WVv8ac">
          Sammanträdet leddes av andre vice talmannen.
        </note>
        <note xml:id="i-2QV4RGv5jLQUWPUMcZutP3">
          Vid protokollet
        </note>
        <note xml:id="i-8v2iKuGb8ihoK29meQsQ7y">
          LENA LINDBÄCK
        </note>
        <note xml:id="i-3WpPABqmSgaEu6KgV2BNjm">
          /Olof Pilo
        </note>
        <pb facs="https://data.riksdagen.se/fil/8A26DA2F-3794-4602-BC21-40BDBA752C48#page=23"/>
        <note xml:id="i-KVadTGy9ihi7KtWWZszWaw">
          Innehållsförteckning
        </note>
      </div>
      <div xml:id="i-9PfbfafWoV4KNDaZ18T6Lw" type="commentSection" subtype="tableOfContents">
        <pb facs="https://data.riksdagen.se/fil/8A26DA2F-3794-4602-BC21-40BDBA752C48#page=1"/>
        <note xml:id="i-GK2gGGsxMx8ziDnGNBUhox">
          § 1 Justering av protokoll
        </note>
        <note xml:id="i-99NFXkQ6FWjmPLC53vHCaE">
          § 2 Anmälan om återtagande av plats i riksdagen
        </note>
        <note xml:id="i-DMyXBLh2yuu2N3kR8aDTpb">
          § 3 Avsägelse
        </note>
        <note xml:id="i-Tn6XbYjfZ4y5JU9ADp9KbF">
          § 4 Anmälan om kompletteringsval
        </note>
        <note xml:id="i-EKL1RNHWi8wyFHZHYpPZw3">
          § 5 Anmälan om subisidaritetsprövning
        </note>
        <note xml:id="i-YQQx7y4C6aYBUrU7YWfQrM">
          § 6 Svar på interpellation 2022/23:309 om kompetensutmaningen
          på arbetsmarknaden
        </note>
        <note xml:id="i-8tGDuxkg181bmaKu2JMrzN">
          Anf. 1 Arbetsmarknads- och integrationsminister JOHAN PEHRSON
          (L)
        </note>
        <note xml:id="i-22mjdzAspQjzGpHfBwQzHy">
          Anf. 2 SERKAN KÖSE (S)
        </note>
        <note xml:id="i-E7k5P52iPWvsj8UXqDr5Ei">
          Anf. 3 SOFIA AMLOH (S)
        </note>
        <note xml:id="i-Q5L3D1TvK1SLVKxx2PNjXU">
          Anf. 4 Arbetsmarknads- och integrationsminister JOHAN PEHRSON
          (L)
        </note>
        <note xml:id="i-C6Bwz59Np3q1GNcnGcz2KY">
          Anf. 5 SERKAN KÖSE (S)
        </note>
        <note xml:id="i-GRsQC8iGZ5fqRcoQ8st7Wx">
          Anf. 6 SOFIA AMLOH (S)
        </note>
        <note xml:id="i-2V8R3TDY79yFzdesosLwcA">
          Anf. 7 Arbetsmarknads- och integrationsminister JOHAN PEHRSON
          (L)
        </note>
        <note xml:id="i-KjrdCHuezVJ7d9wicUYEw5">
          Anf. 8 SERKAN KÖSE (S)
        </note>
        <note xml:id="i-FKX7tqBoTzxK9G9FoHGW1t">
          Anf. 9 Arbetsmarknads- och integrationsminister JOHAN PEHRSON
          (L)
        </note>
        <note xml:id="i-CDkZ9KsUMzUq3qdMpah6Gx">
          § 7 Svar på interpellation 2022/23:307 om föräldraförsäkringens
          framtida utformning
        </note>
        <note xml:id="i-RVJbVy5BD2wxUJ8Jo68X2Y">
          Anf. 10 Statsrådet ANNA TENJE (M)
        </note>
        <note xml:id="i-HCnJNeDYrvfqoJjS1uKMnH">
          Anf. 11 SANNE LENNSTRÖM (S)
        </note>
        <note xml:id="i-FwSijbyNvHwhBMFXfV52eH">
          Anf. 12 SOFIA AMLOH (S)
        </note>
        <note xml:id="i-NVvCYgmDQ4PC8PemoU9MBS">
          Anf. 13 Statsrådet ANNA TENJE (M)
        </note>
        <note xml:id="i-QefHMmugEuYkxyHCfUVw6T">
          Anf. 14 SANNE LENNSTRÖM (S)
        </note>
        <note xml:id="i-6745hzZ4jJ4eYBfrDBdyuX">
          Anf. 15 SOFIA AMLOH (S)
        </note>
        <note xml:id="i-9o7DDR8MHjivGUFsmto4Fb">
          Anf. 16 Statsrådet ANNA TENJE (M)
        </note>
        <note xml:id="i-Ewu5j5Uiqh6kidzuhVzUvH">
          Anf. 17 SANNE LENNSTRÖM (S)
        </note>
        <note xml:id="i-FMrRZ2LuMfr6EmJihPcw3z">
          Anf. 18 Statsrådet ANNA TENJE (M)
        </note>
        <note xml:id="i-MvtKFFBozBi6n9FN2kZ5rh">
          § 8 Svar på interpellation 2022/23:324 om en kommission för svensk
          bostads- och fastighetsmarknad
        </note>
        <note xml:id="i-9ibXCLnHGorgh9F2FnzFdN">
          Anf. 19 Statsrådet ANDREAS CARLSON (KD)
        </note>
        <note xml:id="i-VHJzx5PX6fqc4BWCgmLAPd">
          Anf. 20 ALIREZA AKHONDI (C)
        </note>
        <note xml:id="i-VdVNLmCeevEikWtyVvDHc1">
          Anf. 21 Statsrådet ANDREAS CARLSON (KD)
        </note>
        <note xml:id="i-XxvrNgbre4RXKhstHkZSEU">
          Anf. 22 ALIREZA AKHONDI (C)
        </note>
        <note xml:id="i-GahuuJ82sAiJA8pMMbbvrp">
          Anf. 23 Statsrådet ANDREAS CARLSON (KD)
        </note>
        <note xml:id="i-NG35RH2pxpPJVTgFRpoGFr">
          Anf. 24 ALIREZA AKHONDI (C)
        </note>
        <note xml:id="i-bBxbnUvpSRu6UaBjSnC7M">
          Anf. 25 Statsrådet ANDREAS CARLSON (KD)
        </note>
        <note xml:id="i-Q68HXbQy5FiZ5XPBZQ58iM">
          § 9 Bordläggning
        </note>
        <note xml:id="i-GUBehaacATfFNFCRYVbC4d">
          § 10 Anmälan om interpellationer
        </note>
        <note xml:id="i-BFzzoytg7n7uEbnaJNnKzL">
          § 11 Anmälan om frågor för skriftliga svar
        </note>
        <note xml:id="i-BFp4fd3YF5AxmWXmq6hJMU">
          § 12 Kammaren åtskildes kl. 10.21.
        </note>
        <u xml:id="i-LsyfW5uL8jHVZGCoPMVcrU" who="i-V4PGuKUAKzYUXWKqj2bLeL">
          <seg xml:id="i-YVWJ2XnmVZQWBgAzcWgYYL">
            Tryck: Elanders Sverige AB, Vällingby 2023
          </seg>
        </u>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
