<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>Swedish parliamentary record 202223, number 56</title>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <authority>National Library of Sweden and the WESTAC project</authority>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <title>Swedish parliamentary record 202223, number 56</title>
        </bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <encodingDesc>
      <editorialDecl>
        <correction>
          <p>Some programmatic corrections have been made to counter errors stemming from the OCR process.</p>
        </correction>
      </editorialDecl>
    </encodingDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <front>
      <div type="preface">
        <head>prot-202223--56</head>
        <docDate when="2023-02-02">2023-02-02</docDate>
      </div>
    </front>
    <body>
      <div type="commentSection" xml:id="i-2AqYu2dadixdjSoNRMwZht">
        <pb facs="http://data.riksdagen.se/fil/BD675A30-BC85-4649-B5EF-05C21B8BF748#page=1"/>
        <note xml:id="i-Qimb7CS9vysBkJiqjgBRBP">
          § 1 Anmälan om subsidiaritetsprövning
        </note>
        <note xml:id="i-FWtEnMTDk4zhvxnY1fRD9Z">
          Andre vice talmannen anmälde att utdrag ur prot. 2022/23: 18
          för tis dagen den 31 januari i ärende om subsidiaritetsprövning
          av EU-förslag hade kommit in från socialutskottet .
        </note>
      </div>
      <div type="commentSection" xml:id="i-EAGTbH71NCgHTtvfSpidmi">
        <pb facs="http://data.riksdagen.se/fil/BD675A30-BC85-4649-B5EF-05C21B8BF748#page=1"/>
        <note xml:id="i-LcNcZkweAmsvWmVsKD3qaE">
          § 2 Anmälan om fördröjt svar på interpellation
        </note>
        <note xml:id="i-65jG7a5kBm5csa7tvRztgg">
          Följande skrivelse hade kommit in:
        </note>
        <note xml:id="i-HodVox8wv2XqmHFL25Dbmg">
          Interpellation 2022/23: 146
        </note>
        <note xml:id="i-69GVSBgS5YWCy8eTTcGAsc">
          Till riksdagen
        </note>
        <note xml:id="i-AiteD1hHiaTotFqzZYmWNo">
          Interpellation 2022/23:146 Självbestämmande som grund för ändring
          av juridiskt kön
        </note>
        <note xml:id="i-CeSQjrmy85utmvF7XSjAhe">
          av Ulrika Westerlund (MP)
        </note>
        <note xml:id="i-Ldp3RSqVCNh1VpFwCynn9L">
          Interpellationen kommer att besvaras tisdagen den 14 februari
          2023.
        </note>
        <u xml:id="i-Rb78ThUaWD6afGm9rKyrFx" next="i-JTUDXMJg3JwPJLWLzQ1mwV" who="unknown">
          <seg xml:id="i-CyGHY8v94X6h2ET4cMY4rK">
            Skälet till dröjsmålet är att frågan kräver ytterligare utredning.
          </seg>
        </u>
        <note xml:id="i-TeRDBCbGd5Kwyafs7zGrZD">
          Stockholm den 31 januari 2023
        </note>
        <u xml:id="i-JTUDXMJg3JwPJLWLzQ1mwV" prev="i-Rb78ThUaWD6afGm9rKyrFx" who="unknown">
          <seg xml:id="i-AZdsFbh4YaAhc1SGdd5Hnq">
            Socialdepartementet
          </seg>
        </u>
        <note xml:id="i-ToH6T3qxKExYjEaYwKiTof">
          Acko Ankarberg Johansson (KD)
        </note>
        <note xml:id="i-AG8RyqURVJrCWLxyybTmbA">
          Enligt uppdrag
        </note>
        <note xml:id="i-2vCeL11yDsXCQ3sePN7zdC">
          Andreas Krantz
        </note>
        <note xml:id="i-VbFZj6vk5kM7o4vK1d8iMu">
          Expeditionschef
        </note>
      </div>
      <div type="commentSection" xml:id="i-7vfiNwvbqhPYmXmTyvFJG2">
        <pb facs="http://data.riksdagen.se/fil/BD675A30-BC85-4649-B5EF-05C21B8BF748#page=1"/>
        <note xml:id="i-Sp6A3hKtaH7zFVrumgF9sz">
          § 3 Ärenden för hänvisning till utskott
        </note>
        <note xml:id="i-RwTTmPHGnQAfGrQ9Fqgrst">
          Följande dokument hänvisades till utskott:
        </note>
        <note xml:id="i-9MAp8z8Nb9bMq5qGqULgzL">
          Motion
        </note>
        <note xml:id="i-KjcZGYuy4ZUhhREq1CCKbs">
          2022/23:2315 till skatteutskottet
        </note>
        <u xml:id="i-GHn9dWG61deDS9STKAL2fe" next="i-NV6wNqDwAZ4gNkw2kEp8wF" who="unknown">
          <seg xml:id="i-U26b1vp33emNi69aCSd6pX">
            EU-dokument
          </seg>
        </u>
        <note xml:id="i-HYULZ4x4Ey7noafB3gLoJT">
          COM(2022) 760 och COM(2022) 762 till finansutskottet
        </note>
        <u xml:id="i-NV6wNqDwAZ4gNkw2kEp8wF" prev="i-GHn9dWG61deDS9STKAL2fe" who="unknown">
          <seg xml:id="i-ZvLH4M7U3nzFgyUZt732V">
            Åttaveckorsfristen för att avge ett motiverat yttrande skulle
            gå ut den 29 mars .
          </seg>
        </u>
      </div>
      <div type="debateSection" xml:id="i-PHoLBgHigToH4Pm4vXcZzg">
        <pb facs="http://data.riksdagen.se/fil/BD675A30-BC85-4649-B5EF-05C21B8BF748#page=1"/>
        <note xml:id="i-KA2hBkU61znWDZ2ktpWQwM">
          § 4 Svar på interpellation 2022/23:128 om ökad kunskap om rasism
          i vården och omsorgen
        </note>
        <pb facs="http://data.riksdagen.se/fil/BD675A30-BC85-4649-B5EF-05C21B8BF748#page=2"/>
        <note xml:id="i-Q43G4CjD46CXaGgdbXZBkz" type="speaker">
          Anf. 1 Utbildningsminister MATS PERSSON (L):
        </note>
        <u xml:id="i-5MnGCGzmC5GPBhg4qcVon9" next="i-D7w8FqDYFEevaXC8YpEf5W" who="i-VBA6eUH2CpmPZFgqzCpt9N">
          <seg xml:id="i-DhZNCUqVaubLUorR4oSWZ">
            Fru talman! Annika Hirvonen har frågat mig om jag kommer att
            verka för att införa utbildning om rasism som obligatoriskt moment
            på vård- och omsorgsutbildningarna. Hon har också frågat om jag
            kommer att verka för att öronmärka pengar för forskning om rasism
            i förlossningsvården i nästa forskningsproposition.
          </seg>
        </u>
        <u xml:id="i-D7w8FqDYFEevaXC8YpEf5W" prev="i-5MnGCGzmC5GPBhg4qcVon9" next="i-4tgfQJ2zxMSsbnFywczYx9" who="i-VBA6eUH2CpmPZFgqzCpt9N">
          <seg xml:id="i-6PQGZSq3LSgneYK1FX9Ywh">
            Jag vill inledningsvis understryka att regeringen tar frågan
            om rasism inom vården på allvar. Alla i Sverige ska kunna känna
            sig trygga med att offentliga verksamheter som till exempel hälso-
            och sjukvården har den kunskap som behövs för att kunna ge en
            hög kvalitativ och likvärdig vård .
          </seg>
        </u>
        <u xml:id="i-4tgfQJ2zxMSsbnFywczYx9" prev="i-D7w8FqDYFEevaXC8YpEf5W" next="i-NEBRf6MBopPaFT7YsiDRig" who="i-VBA6eUH2CpmPZFgqzCpt9N">
          <seg xml:id="i-CFwByTJ9ojpskVeNoHvnNf">
            Vård- och omsorgsutbildningarna vid universitet och högskolor
            ska vila på vetenskaplig grund samt beprövad erfarenhet. Detta
            utesluter såklart bedömningar som grundar sig på rasistiska föreställningar.
            Jag förutsätter att de högskolor som utbildar framtidens vårdpersonal
            har uppmärksammat de frågor som interpellanten nämner och säkerställer
            att deras utbildningar ger studenterna de verktyg som krävs för
            att alla ska få patientsäker vård med etiskt och professionellt
            bemötande i centrum. Detta ryms redan i dag i de examensbeskrivningar
            som berörs.
          </seg>
        </u>
        <u xml:id="i-NEBRf6MBopPaFT7YsiDRig" prev="i-4tgfQJ2zxMSsbnFywczYx9" next="i-2ffJAo1cJ2ifXZgKf4PQ7G" who="i-VBA6eUH2CpmPZFgqzCpt9N">
          <seg xml:id="i-FwbskBcN6w9ND76WXx6DuK">
            Frågan berör förstås inte bara dem som studerar. Den berör även
            dem som redan är verksamma i vården, och där har arbetsgivarna
            en viktig roll att spela. Regeringen fortsätter därför att ge
            stöd till Socialstyrelsen s arbete med att ta fram, utveckla och
            sprida kunskapsstöd för att motverka förekomsten av rasism , främja
            allas lika rättigheter och möjligheter inom hälso- och sjukvården
            och bidra till en jämlik vård. Uppdraget är en av flera insatser
            inom ramen för den nationella planen mot rasism och liknande former
            av fientlighet och hatbrott och de åtg ärdsprogram som kompletterar
            denna . En viktig del av arbetet handlar om att säkerställa att
            kunskap om rasism och liknande former av fientlighet tillgängliggörs
            och används av olika aktörer.
          </seg>
        </u>
        <u xml:id="i-2ffJAo1cJ2ifXZgKf4PQ7G" prev="i-NEBRf6MBopPaFT7YsiDRig" next="i-GZu9twxreVzm6mX3a9KLvp" who="i-VBA6eUH2CpmPZFgqzCpt9N">
          <seg xml:id="i-58kBA4wWYeXAZvcs7tt8io">
            Interpellanten frågar även om jag kommer att verka för att öronmärka
            pengar för forskning om rasism i förlossningsvården i nästa forskningsproposition.
            Jag tycker att det ännu är för tidigt att uttala sig om innehållet
            i den kommande forsk ningspropositionen.
          </seg>
        </u>
        <u xml:id="i-GZu9twxreVzm6mX3a9KLvp" prev="i-2ffJAo1cJ2ifXZgKf4PQ7G" who="i-VBA6eUH2CpmPZFgqzCpt9N">
          <seg xml:id="i-Grd34MozsrThXFCMW84Uj">
            Avslutningsvis vill jag understryka att jag delar Annika Hirvonens
            uppfattning om att rasism är oacceptabel och inte ska förekomma
            någonstans i vårt samhälle – allra minst i hälso- och sjukvården,
            där patienter ska känna sig trygga.
          </seg>
        </u>
        <note xml:id="i-QTtJaW7EFt4aceNMHJoZso" type="speaker">
          Anf. 2 ANNIKA HIRVONEN (MP):
        </note>
        <u xml:id="i-7Brr7WQimXacaDvgstnuu8" next="i-4uEz2zNG1cUB338kPgUs9H" who="i-X9jqcGenibr5tWEbnZgddm">
          <seg xml:id="i-72gcWAV1Va1V36msWR87GD">
            Fru talman! I en debattartikel i Expressen i höstas skriver 18
            företrädare från vården och olika människorättsorganisationer
            om hur rasismen utsätter kvinnors och barns hälsa för risk i mödra-
            och förlossningsvården, hur föreställningar om skillnad på svart
            och vit hud leder till att olika smärtlindring ges till barn med
            olika hudfärg och hur undervärdering av symtom, fördröjd vård,
            nekande av nödvändig behandling och hårdhänt hantering liksom
            otrevligt bemötande påverkar patienter som rasifieras i vården.
          </seg>
        </u>
        <pb facs="http://data.riksdagen.se/fil/BD675A30-BC85-4649-B5EF-05C21B8BF748#page=3"/>
        <u xml:id="i-4uEz2zNG1cUB338kPgUs9H" prev="i-7Brr7WQimXacaDvgstnuu8" next="i-LDAUModkksdw7KQkTX8PWL" who="i-X9jqcGenibr5tWEbnZgddm">
          <seg xml:id="i-YHJZP6sbTdXJyVBkfKLPYL">
            I yttersta fall leder rasism i vården till att människors liv
            riskeras. Ett sådant fall är mannen som i stället för att få akut
            vård avfärdades med hänvisning till något som kallades kulturell
            svimning.
          </seg>
        </u>
        <u xml:id="i-LDAUModkksdw7KQkTX8PWL" prev="i-4uEz2zNG1cUB338kPgUs9H" next="i-8RrD9LcArTZmNWm22UzuiB" who="i-X9jqcGenibr5tWEbnZgddm">
          <seg xml:id="i-P9k5t1AyDzhyUB5R1fmzKK">
            Det är uppenbart att det finns rasistiska föreställningar som
            påverkar den vård som människor får. Även om det borde vara självklart
            för var och en att hälso- och sjukvård enbart ska ges på vetenskaplig
            grund och inte alls påverkas av rasistiska föreställningar är
            det uppenbart att det ändå sker. Då har regeringen ett ansvar
            att agera.
          </seg>
        </u>
        <u xml:id="i-8RrD9LcArTZmNWm22UzuiB" prev="i-LDAUModkksdw7KQkTX8PWL" next="i-DJMRqu35FKuzYH6He3odC7" who="i-X9jqcGenibr5tWEbnZgddm">
          <seg xml:id="i-5Xc3pKjmsbNwx15adhZJVb">
            Vi i Miljöpartiet fattade beslut om den nationella planen mot
            rasism och liknande former av fientlighet och hatbrott under vår
            tid i regering en . Det är viktigt att det arbetet fortsätter,
            men det behövs också särskilda insatser till vården. Det behöver
            vara ett prioriterat område.
          </seg>
        </u>
        <u xml:id="i-DJMRqu35FKuzYH6He3odC7" prev="i-8RrD9LcArTZmNWm22UzuiB" next="i-6Mi8VizHy7awAzpYvn9qCL" who="i-X9jqcGenibr5tWEbnZgddm">
          <seg xml:id="i-VUdhwJJCQyPMQU54zVsDLs">
            Kunskap och kompetens är centralt. Jag har i flera sammanhang
            lyft fram behovet av kunskap om rasismen i sig och så kallade
            jämlikhetsdata för att svart på vitt synliggöra skillnader i hur
            människor behandlas. Jag vill fråga utbildningsministern om han
            ser ett värde i att ta fram jämlikhetsdata för att på samma sätt
            som vi har jobbat systematiskt för jämställdhet mellan kvinnor
            och män baserat på könsuppdelade data kunna göra detsamma vad
            gäller rasism.
          </seg>
        </u>
        <u xml:id="i-6Mi8VizHy7awAzpYvn9qCL" prev="i-DJMRqu35FKuzYH6He3odC7" who="i-X9jqcGenibr5tWEbnZgddm">
          <seg xml:id="i-G4BwpP3HMvnyZL9PJakW7R">
            Jag tycker att det är bra att utbildningsministern tar tydlig
            ställning mot rasism, men jag är inte nöjd med att ministern utgår
            från att rasism är något som bemöts och inte förs vidare i utbildningarna.
            Det vi ser i vården är att det förekommer rasistiska föreställningar,
            och då menar jag att det inte räcker att utgå från att utbildningarna
            har hanterat detta tillräckligt väl. Jag tror tvärtom att det
            behövs tydligare insatser som också hanterar eventuella rasistiska
            föreställningar som studenter bär med sig när de kommer till sin
            utbildning, och jag är övertygad om att det också behövs insatser
            som fortbildar den personal som redan är verksam i dag. Jag undrar
            om Mats Persson är beredd att göra mer för att det ska bli verklighet.
          </seg>
        </u>
        <note xml:id="i-W47ciRmsUmqCE2HzCoCv48" type="speaker">
          Anf. 3 Utbildningsminister MATS PERSSON (L):
        </note>
        <u xml:id="i-9mk8g2zpg7VgQg7VpPJdc4" next="i-7tJS9UxjwL81oHn3a5jbUC" who="i-VBA6eUH2CpmPZFgqzCpt9N">
          <seg xml:id="i-QEeFHTk6SXvQ5mCRisPu2E">
            Fru talman! Jag vill börja med att säga att jag delar Annika
            Hirvonens engagemang i den här viktiga frågan. Att man bemöts
            med respekt i vården och att vi behandlar alla människor utifrån
            alla människors lika värde är naturligtvis en viktig utgångspunkt
            för all politik vi bedriver men också för allt offentligt utövande.
            Det ska gälla i skolans värld, inom hälso- och sjukvården och
            överallt. Det är viktigt.
          </seg>
        </u>
        <u xml:id="i-7tJS9UxjwL81oHn3a5jbUC" prev="i-9mk8g2zpg7VgQg7VpPJdc4" next="i-H2SxyGXAeZZ6X1poJfQLcV" who="i-VBA6eUH2CpmPZFgqzCpt9N">
          <seg xml:id="i-Cj6VJkWZciM6dTR35CPnVA">
            Det är också viktigt att människor som har kommit till Sverige
            känner att samhällets hjältar – sjuksköterskor, läkare och undersköterskor
            – bemöter dem med respekt utifrån alla människors lika värde.
            Man kan inte överskatta hur viktigt det är för ett samhälle som
            håller ihop och för ett samhälle där människor känner att demokratin
            fungerar och att staten är den tillitsskapande aktör som vi alla
            vill att den ska vara.
          </seg>
        </u>
        <u xml:id="i-H2SxyGXAeZZ6X1poJfQLcV" prev="i-7tJS9UxjwL81oHn3a5jbUC" next="i-XaghkYjrwDStLVnXZuhYJg" who="i-VBA6eUH2CpmPZFgqzCpt9N">
          <seg xml:id="i-8MVT8Gq4KpRWgZt4AWdXq1">
            Det finns få saker som är så viktiga i ett samhälle som tillit,
            och det finns få saker som är så viktiga för att skapa tillit
            som att medborgarna i mötet med staten och statens utövare – oavsett
            om det är med skolan, med sjukvården eller med polisen – känner
            att det finns likabehandling och att samhället inte är korrupt
            eller gör skillnad på människor.
          </seg>
        </u>
        <pb facs="http://data.riksdagen.se/fil/BD675A30-BC85-4649-B5EF-05C21B8BF748#page=4"/>
        <u xml:id="i-XaghkYjrwDStLVnXZuhYJg" prev="i-H2SxyGXAeZZ6X1poJfQLcV" next="i-BtamZXTs8cZ1V5rzYZsFbU" who="i-VBA6eUH2CpmPZFgqzCpt9N">
          <seg xml:id="i-WV6mh5gkyr2uUMGLQwz2Hh">
            Detta är väldigt viktigt, och med tanke på att det är så viktigt
            har politiken i bred politisk enighet bestämt att det ska vara
            tydligt i de utbildningar man går i Sverige när man går till ett
            professionsyrke i statens tjänst eller i det offentligas tjänst.
            Man ska då få kunskap om rasism, om förekomsten av strukturer
            och normer och om vikten av likabehandling och av att stå upp
            för alla människors lika värde.
          </seg>
        </u>
        <u xml:id="i-BtamZXTs8cZ1V5rzYZsFbU" prev="i-XaghkYjrwDStLVnXZuhYJg" next="i-BGsvLLhTgMwHdfc8LoCarT" who="i-VBA6eUH2CpmPZFgqzCpt9N">
          <seg xml:id="i-85TKEGqY1fLcJDdBBaoAyf">
            Detta finns därför med i examensbeskrivningarna för samtliga
            legitimationsyrken inom sjukvården. Det handlar om att studenter
            under utbildningen ska visa att de kan ta hänsyn till etiska aspekter
            och att de beaktar de mänskliga rättigheterna. Detta är väldigt
            viktigt. Just att detta finns med i examensbeskrivningarna är
            ett uttryck för att politiken brett i Sverige är överens om att
            detta är viktigt och att vi vill att det ska genomsyra våra utbildningar.
          </seg>
        </u>
        <u xml:id="i-BGsvLLhTgMwHdfc8LoCarT" prev="i-BtamZXTs8cZ1V5rzYZsFbU" next="i-JNR56sZFZCpRKsL4TDQqip" who="i-VBA6eUH2CpmPZFgqzCpt9N">
          <seg xml:id="i-9nhcXqHmg9C7Y4DgGAk8aB">
            Hur fungerar det då? Det är svårt för oss i Sveriges riksdag
            att veta exakt hur det fungerar i utbildningarna. Vi har valt
            att låta vår expertmyndighet, Universitetskanslersämbetet , kartlägga
            188 utbildningar med avseende på mänskliga rättigheter. Deras
            bedömning är att utbildningen och undervisningen om detta i stort
            fungerar väl.
          </seg>
        </u>
        <u xml:id="i-JNR56sZFZCpRKsL4TDQqip" prev="i-BGsvLLhTgMwHdfc8LoCarT" next="i-C3WHnzLNqQ9VhFmqN7gdAp" who="i-VBA6eUH2CpmPZFgqzCpt9N">
          <seg xml:id="i-TScA624SRqdRphABEzNADV">
            Innebär detta att vi är immuna mot förekomst av diskriminering,
            dolda strukturer eller rasism i vården? Nej, det tror jag inte.
            Jag tror att vi, trots att utbildningarna fungerar, inte är immuna,
            utan detta kan förekomma, vilket naturligtvis är mycket allvarligt.
            Det betyder att vi hela tiden behöver se till att utbildningarna
            förbättras och att vi hela tiden för en bred och djup dialog om
            hur detta ska förbättras.
          </seg>
        </u>
        <u xml:id="i-C3WHnzLNqQ9VhFmqN7gdAp" prev="i-JNR56sZFZCpRKsL4TDQqip" who="i-VBA6eUH2CpmPZFgqzCpt9N">
          <seg xml:id="i-AMAATGfjBEYFZ76BERZeBh">
            Fru talman! Allra sist vill jag tacka Annika Hirvonen för det
            engagemang som ledamoten har i denna fråga. Jag hoppas att vi
            tillsammans, i så bred politisk enighet som bara är möjligt, kan
            arbeta vidare med denna fråga. Frågor om mänskliga rättigheter
            och rasism är viktiga att prata om, och det är viktigt att vi
            gör något åt detta och gemensamt gör allt vi kan.
          </seg>
        </u>
        <note xml:id="i-Y6WCotc5eMwhegFTDbVDFS" type="speaker">
          Anf. 4 ANNIKA HIRVONEN (MP):
        </note>
        <u xml:id="i-XXA6yyKCZ6Lmh5T9wRT4GM" next="i-E75SaLix3MpAQCDbeVfbee" who="i-X9jqcGenibr5tWEbnZgddm">
          <seg xml:id="i-Uce9DVDcqvm1XTUyYAY2kd">
            Fru talman! Jag får tacka för svaren. Det är tydligt att Mats
            Persson erkänner att detta är ett angeläget problem. Det som inte
            är lika tydligt är om utbildningsministern kommer att vidta några
            ytterligare åtgärder eller om han anser att den kartläggning som
            gjorts visar att det i dag är tillräckligt bra på utbildningarna
            till hälso- och sjukvårdsyrken.
          </seg>
        </u>
        <u xml:id="i-E75SaLix3MpAQCDbeVfbee" prev="i-XXA6yyKCZ6Lmh5T9wRT4GM" next="i-BMmYWacpqFTsbFWWN6J6FG" who="i-X9jqcGenibr5tWEbnZgddm">
          <seg xml:id="i-FQPyrVSwAbGJPcwP4KhFkE">
            Sedan har vi den fråga som utbildningsministern själv var inne
            på, att det är svårt att veta hur det fungerar och hur det ser
            ut. Det finns många beskrivningar, anekdoter och enskilda fall
            av diskriminering som visar att det finns rasism inom hälso- och
            sjukvården. Det som saknas i Sverige är systematisk kunskap på
            strukturell nivå. Därför menar inte bara vi i Miljöpartiet utan
            också EU och FN att Sverige skulle behöva införa någon form av
            jämlikhetsdata, baserade på frivillighet, anonymitet och självidentifikation,
            som på ett strukturellt plan kan synliggöra hur rasismen ser ut.
          </seg>
        </u>
        <u xml:id="i-BMmYWacpqFTsbFWWN6J6FG" prev="i-E75SaLix3MpAQCDbeVfbee" next="i-6RzUwHVpBgt5gRXzcL6qrR" who="i-X9jqcGenibr5tWEbnZgddm">
          <seg xml:id="i-5UhEyD1zA7xfPHyo2cGCRh">
            Jag har själv, precis som Liberalerna som parti, arbetat med
            jämställdhetspolitik under lång tid och sett hur central den könsuppdelade
            statistiken har varit för att nå framgång – för att inte olika
            beskrivningar av bristande jämställdhet eller upplevelsen av att
            löner är ojämställda etcetera ska kunna viftas bort. Har man svart
            på vitt hur det ser ut blir det lättare att nå enighet, i politiken
            och med myndigheter och chefer i hela det offentliga. Man har
            en gemensam problembild och kan agera utifrån den.
          </seg>
        </u>
        <pb facs="http://data.riksdagen.se/fil/BD675A30-BC85-4649-B5EF-05C21B8BF748#page=5"/>
        <u xml:id="i-6RzUwHVpBgt5gRXzcL6qrR" prev="i-BMmYWacpqFTsbFWWN6J6FG" who="i-X9jqcGenibr5tWEbnZgddm">
          <seg xml:id="i-MaddP6PaKAHL69MRavYMbT">
            Därför vill jag fråga utbildningsministern om han kommer att
            ta initiativ för att det ska utvecklas jämlikhetsdata. Jag tänker
            att universiteten och högskolorna här skulle kunna spela en helt
            central roll för att ta fram bra metoder. Eftersom jämlikhetsdata
            som synliggör rasism skulle behöva skilja sig från den könsuppdelade
            statistiken, som baserar sig på personnummerdata, krävs det att
            man noggrant överväger och väger in hur frivillighet, självidentifikation
            och anonymitet både kan säkerställas och påverkar jämlikhetsdata
            och resultat. Avser utbildningsministern att ta initiativ för
            att vi ska få jämlikhetsdata?
          </seg>
        </u>
        <note xml:id="i-P9vZH7swYd4fsoNNLpFNnY" type="speaker">
          Anf. 5 Utbildningsminister MATS PERSSON (L):
        </note>
        <u xml:id="i-PipiHYMFXT8YewZBsw1jFk" next="i-F24a4jMC1CvXazEW3dkKth" who="i-VBA6eUH2CpmPZFgqzCpt9N">
          <seg xml:id="i-2XgXWowP1jEyfS5QsHQ9Re">
            Fru talman! Tack för inlägget, ledamoten Hirvonen! Jag tror att
            det är väldigt viktigt att vi fokuserar på hur innehållet i våra
            utbildningar, i detta fall i vårdsektorn, kan bli bättre och hur
            vi kan säkerställa att man hela tiden jobbar med att utveckla
            utbildningarna och se till att de blir bättre på att fånga upp
            frågor om mänskliga rättigheter.
          </seg>
        </u>
        <u xml:id="i-F24a4jMC1CvXazEW3dkKth" prev="i-PipiHYMFXT8YewZBsw1jFk" next="i-HnGB5tHw52S8x3YcwpbHQP" who="i-VBA6eUH2CpmPZFgqzCpt9N">
          <seg xml:id="i-6Y3GshSV9T5ge9mE7EDnVX">
            Nu har statens expertmyndighet UKÄ gjort en granskning av väldigt
            många utbildningar och landat i att detta i huvudsak fungerar
            bra. Men som jag sa i mitt tidigare inlägg betyder inte detta
            att vi kan svära på att det inte förekommer diskriminering, rasism
            eller olikabehandling i vården . Det kan mycket väl förekomma,
            och det är det viktigt att vi har en medvetenhet om.
          </seg>
        </u>
        <u xml:id="i-HnGB5tHw52S8x3YcwpbHQP" prev="i-F24a4jMC1CvXazEW3dkKth" next="i-MxaMgag567Ksf6dfUTanqt" who="i-VBA6eUH2CpmPZFgqzCpt9N">
          <seg xml:id="i-W91bPP3JXq4wLVXW78EAtB">
            Jag tror också att det är viktigt att man hela tiden låter utbildningarna
            ute på lärosätena arbeta med dessa frågor, så att man hela tiden
            arbetar med att förbättra, förfina och utveckla utbildningarna
            för att komma ännu längre – att man inte agerar som om allt redan
            är löst och allt är perfekt. Det är det ju inte, utan det finns
            hela tiden saker att förbättra i detta.
          </seg>
        </u>
        <u xml:id="i-MxaMgag567Ksf6dfUTanqt" prev="i-HnGB5tHw52S8x3YcwpbHQP" next="i-LWyarYaHCR5mCgsYSBaHyf" who="i-VBA6eUH2CpmPZFgqzCpt9N">
          <seg xml:id="i-P1DM7w5wiiEGZhHgcwtaq9">
            Jag tycker att det ligger en väldig styrka i att det finns examensmål
            som tagits fram tillsammans med expertis, intresseorganisationer
            och andra myndigheter och att man har lyssnat på intresseorganisationer
            för att kunna fånga upp synpunkter och utveckla examensmålen så
            mycket som möjligt. Detta får sedan i nästa skede effekt på hur
            utbildningarna utformas.
          </seg>
        </u>
        <u xml:id="i-LWyarYaHCR5mCgsYSBaHyf" prev="i-MxaMgag567Ksf6dfUTanqt" next="i-G9pXzHdzsneM2nbpKddpfe" who="i-VBA6eUH2CpmPZFgqzCpt9N">
          <seg xml:id="i-72RTebLUYKK64ThVMJYyAb">
            Jag tycker alltså att det är viktigt att det finns en hög medvetenhet
            om detta ute på lärosätena. Från politikens sida är det viktigt
            att vi pekar på att vi har en hög förväntan på detta område. Det
            ska inte förekomma rasism eller diskriminering i vården, och en
            viktig del för att lyckas med detta är att våra utbildningar fungerar
            och tar upp denna typ av frågeställningar och ger våra sjuksköterskor,
            läkare och psykologer rätt verktyg. I och med att detta är legitimationsyrken
            finns det en möjlighet att koppla examensmålen till legitimationen.
            Man blir inte sjuksköterska om man inte har gått en sådan här
            utbildning; det finns ingen möjlighet att runda detta. Det tycker
            jag är en väldig styrka.
          </seg>
        </u>
        <u xml:id="i-G9pXzHdzsneM2nbpKddpfe" prev="i-LWyarYaHCR5mCgsYSBaHyf" who="i-VBA6eUH2CpmPZFgqzCpt9N">
          <seg xml:id="i-DSi1GthLvoGvxi6iB8YwA7">
            Men, som sagt, det är också viktigt att man hela tiden förbättrar
            och förfinar detta, och jag ser framför mig att det kommer att
            ske ute på lärosätena. Vi följer detta väldigt noga.
          </seg>
        </u>
        <note xml:id="i-QrN21EoAZfFb5op3DZDkZR" type="speaker">
          Anf. 6 ANNIKA HIRVONEN (MP):
        </note>
        <u xml:id="i-SYNz3aM3ntXZ56fH3kZgpP" next="i-StRhBUzXubuTRSwqGY5G31" who="i-X9jqcGenibr5tWEbnZgddm">
          <seg xml:id="i-VbdgzwFdmEayeC1Ly9jadD">
            Fru talman! Det är oacceptabelt att människor i svensk hälso-
            och sjukvård behandlas olika baserat på hudfärg. Det är oacceptabelt
            att människor dör till följd av rasistiska föreställningar hos
            vårdpersonal. Det är en helt central uppgift för samhället att
            se till att den strukturella rasismen synliggörs och åtgärdas.
          </seg>
        </u>
        <pb facs="http://data.riksdagen.se/fil/BD675A30-BC85-4649-B5EF-05C21B8BF748#page=6"/>
        <u xml:id="i-StRhBUzXubuTRSwqGY5G31" prev="i-SYNz3aM3ntXZ56fH3kZgpP" next="i-Qfgj4uq2AaJ6tiMpXTy2cx" who="i-X9jqcGenibr5tWEbnZgddm">
          <seg xml:id="i-TD2cNxYjT47TqQRxMjJYhJ">
            Jag är väldigt glad att regeringen kommer att arbeta vidare med
            den nationella plan mot rasism och liknande former av fientlighet
            och hatbrott som vi i Miljöpartiet sjösatte under vår tid i regering
            en . Jag förväntar mig att det kommer fler åtgärder – att rasism
            i samhället synliggörs genom insatser som jämlikhetsdata och forskningssatsningar
            och att vi både fortbildar befintlig personal och säkerställer
            att de som ska jobba i hälso- och sjukvården i framtiden har kunskap
            om hur rasistiska föreställningar påverkar vilken vård människor
            får.
          </seg>
        </u>
        <u xml:id="i-Qfgj4uq2AaJ6tiMpXTy2cx" prev="i-StRhBUzXubuTRSwqGY5G31" who="i-X9jqcGenibr5tWEbnZgddm">
          <seg xml:id="i-F78FTBiihiFBjB9X4oC7T4">
            Detta är en livsviktig fråga. Det är en fråga om mänskliga rättigheter
            och om tillgång till jämlik vård.
          </seg>
        </u>
        <note xml:id="i-7aaWovdXodKyYffTSWU3B7" type="speaker">
          Anf. 7 Utbildningsminister MATS PERSSON (L):
        </note>
        <u xml:id="i-MP117YSWLmt4uV8GGLoUvm" who="i-VBA6eUH2CpmPZFgqzCpt9N">
          <seg xml:id="i-9L8ueNJX9AoJqzD64pr29F">
            Fru talman och Annika Hirvonen! Jag hoppas att vi tillsammans
            i riksdagen kan arbeta djupare och i konstruktiv anda för att
            förbättra dessa områden. Det är viktigt att människor känner tillit
            i mötet med vården, att det inte finns rasism eller diskriminering
            och att det råder likabehandling. Jag är övertygad om att det
            finns mer att göra på detta område för att nå hela vägen fram,
            och jag ser fram emot att i konstruktiv anda tillsammans med andra
            partier här i riksdagen ta dessa frågor vidare och framåt.
          </seg>
        </u>
        <note xml:id="i-H3ssEtf4SWujsxxfi8QxD2">
          Interpellationsdebatten var härmed avslutad.
        </note>
        <note xml:id="i-24M8T1wDrNHDVgrqH8SdVh">
          Ajournering
        </note>
        <note xml:id="i-GhT8gRmfE9Nq6fojnfK5Sn">
          Kammaren beslutade kl. 12.19 på förslag av andre vice talmannen
          att ajournera sammanträdet till kl. 14.00, då frågestunden skulle
          börja.
        </note>
        <note xml:id="i-68S8cTbAmDnyRWMxG832jm">
          Återupptaget sammanträde
        </note>
        <note xml:id="i-7Dkgqeb7eSTNk8pXRK99Sb">
          Sammanträdet återupptogs kl. 14.00.
        </note>
      </div>
      <div type="debateSection" xml:id="i-JccriZVkuMJNJsNBvahAnS">
        <pb facs="http://data.riksdagen.se/fil/BD675A30-BC85-4649-B5EF-05C21B8BF748#page=1"/>
        <note xml:id="i-BbZxawYLz6gpZDe4DC5gEB">
          § 5 Frågestund
        </note>
        <note xml:id="i-FhrZWBd28ENoPaRf83DGTR" type="speaker">
          Anf. 8 FÖRSTE VICE TALMANNEN:
        </note>
        <note xml:id="i-MFQG1WexUFKnb4gh2p87KS">
          Jag vill hälsa statsråden välkomna. Frågor besvaras i dag av
          utrikesminister Tobias Billström, statsrådet Acko Ankarberg Johansson,
          statsrådet Camilla Waltersson Grönvall och statsrådet Carl-Oskar
          Bohlin.
        </note>
        <u xml:id="i-A7acnfBRXHZXiMC4KFaufu" next="i-FQ3rEaMF26fJkMKr9szFgh" who="unknown">
          <seg xml:id="i-D3xBJSkDt9WjuLxB285b41">
            En fråga ska vara av övergripande och allmänpolitiskt slag eller
            avse ett ämne som faller inom statsrådets ansvarsområde och rör
            dennes tjänsteutövning. Utrikesminister Tobias Billström besvarar
            såväl allmänpolitiska frågor som frågor inom sitt eget ansvarsområde.
          </seg>
        </u>
        <u xml:id="i-FQ3rEaMF26fJkMKr9szFgh" prev="i-A7acnfBRXHZXiMC4KFaufu" who="unknown">
          <seg xml:id="i-5yFyW6yrwfKy6em4LYRr45">
            Sveriges Natoansökan
          </seg>
        </u>
        <note xml:id="i-XqUWL56XiaEzPCw6HxVD5W" type="speaker">
          Anf. 9 MORGAN JOHANSSON (S):
        </note>
        <u xml:id="i-HJZDeFb8sHr5JvFRDnhxEr" next="i-S6NCaF7Nq6ttvcnLVY6xRL" who="i-UPW2cbGnTUbMZaKTrot5Bh">
          <seg xml:id="i-Px2yF4QLRNvb2eMyRYx1xb">
            Herr talman! Min fråga går till utrikesministern.
          </seg>
        </u>
        <pb facs="http://data.riksdagen.se/fil/BD675A30-BC85-4649-B5EF-05C21B8BF748#page=7"/>
        <u xml:id="i-S6NCaF7Nq6ttvcnLVY6xRL" prev="i-HJZDeFb8sHr5JvFRDnhxEr" next="i-E9PSMSnLqHPBz42AiH9ffS" who="i-UPW2cbGnTUbMZaKTrot5Bh">
          <seg xml:id="i-5tFMqR8e7TAyDG2m8XFFHg">
            Det kan inte ha undgått någon att Natoprocessen verkar vara i
            djup kris. Detta förvärrades ytterligare när justitieutskottets
            ordförande Richard Jomshof från Sverigedemokraterna tyckte att
            man gott kunde bränna hundra koraner till – ett famöst uttalande
            bara häromdagen, djupt omdömeslöst inte minst i rådande läge.
            Det har trappat upp denna konflikt ytterligare. Allvarligast är
            naturligtvis att det ser väldigt mörkt ut när det gäller att få
            en ratificering på plats under våren.
          </seg>
        </u>
        <u xml:id="i-E9PSMSnLqHPBz42AiH9ffS" prev="i-S6NCaF7Nq6ttvcnLVY6xRL" who="i-UPW2cbGnTUbMZaKTrot5Bh">
          <seg xml:id="i-gqywrH3pmsd21mTNwcFSo">
            Min uppfattning är att ansvaret för att försöka ta sig an situationen
            är regeringens. Min fråga till utrikesministern är vilken plan
            regeringen nu har för att försöka föra den här processen framåt.
          </seg>
        </u>
        <note xml:id="i-6QYGepZ5d8QC4GugnkWgaN" type="speaker">
          Anf. 10 Utrikesminister TOBIAS BILLSTRÖM (M):
        </note>
        <u xml:id="i-BFuikhYh5viukSPJzEFsS7" next="i-QN1UtBpj7P9FYZPgd6XixW" who="i-KPGvtK4s6Zp3E6XH6vj18n">
          <seg xml:id="i-CeKGZ2fEUkM9gMShV5W5mG">
            Herr talman! Vi har noterat att Turkiet nu har skjutit på det
            trilaterala möte som skulle ha hållits mellan Sverige, Finland
            och Turkiet på obestämd tid. Det fanns ingen exakt tidpunkt satt
            för mötet, men ambitionen hade varit att hålla det i Bryssel i
            februari.
          </seg>
        </u>
        <u xml:id="i-QN1UtBpj7P9FYZPgd6XixW" prev="i-BFuikhYh5viukSPJzEFsS7" who="i-KPGvtK4s6Zp3E6XH6vj18n">
          <seg xml:id="i-8RAwMk6nQpeys7PT43pZLs">
            Regeringens fokus och vägen framåt mot Natomedlemskap ligger
            alltjämt i att implementera memorandumet och de åtaganden som
            vi har gjort inom ramen för detta samt se till att det som vi
            har överenskommit mellan Sverige, Finland och Turkiet blir verklighet.
            Givet säkerhetsläget är det naturligtvis viktigt att vi skyndsamt
            blir medlemmar i Nato.
          </seg>
        </u>
        <note xml:id="i-Cs3M6k9FNwkcBre3QWcwFM" type="speaker">
          Anf. 11 MORGAN JOHANSSON (S):
        </note>
        <u xml:id="i-XjUfVGjE247HqNLWtCz5tb" next="i-CmqSLMRjzvNVQDb8xc8s5V" who="i-UPW2cbGnTUbMZaKTrot5Bh">
          <seg xml:id="i-Vd7dLG337uBBf9k3uwYpdM">
            Herr talman! Problemet är ju att Erdo ğ an nu verkar ha höjt
            budet ytterligare. Han har fått en ny ursäkt för att säga nej
            och dessutom en möjlighet att driva detta väldigt aktivt i sin
            egen valrörelse.
          </seg>
        </u>
        <u xml:id="i-CmqSLMRjzvNVQDb8xc8s5V" prev="i-XjUfVGjE247HqNLWtCz5tb" next="i-FHswCkbJQSKrnoEKDZrHd4" who="i-UPW2cbGnTUbMZaKTrot5Bh">
          <seg xml:id="i-4P81SDQyy2KVL89J7BWY4o">
            Det är regeringen som styr riket. Det är regeringen som har ansvaret.
            Det är regeringen som har tagit Sverigedemokraterna i båten –
            samma sverigedemokrater som nu bidrar till att trissa upp konflikten
            och som försvårar situationen kraftigt.
          </seg>
        </u>
        <u xml:id="i-FHswCkbJQSKrnoEKDZrHd4" prev="i-CmqSLMRjzvNVQDb8xc8s5V" next="i-3uH6uZzxou6naZ6DQ4jcWo" who="i-UPW2cbGnTUbMZaKTrot5Bh">
          <seg xml:id="i-SjBVPyrrzdMtXnBBrLhbqp">
            Vi socialdemokrater är alltid beredda att samarbeta med regeringen
            i konstruktiv anda för att få denna fråga i hamn. Det blir dock
            svårt när ert eget regeringsunderlag medverkar till att sabotera
            processen.
          </seg>
        </u>
        <u xml:id="i-3uH6uZzxou6naZ6DQ4jcWo" prev="i-FHswCkbJQSKrnoEKDZrHd4" who="i-UPW2cbGnTUbMZaKTrot5Bh">
          <seg xml:id="i-USvJexk7VdQoTAoaS2aQ3d">
            Min fråga är då: Hur kommer regeringen att hantera detta för
            att se till att den här situationen inte uppstår igen?
          </seg>
        </u>
        <note xml:id="i-BDvNuBam6hceYQoCTvrr9m" type="speaker">
          Anf. 12 Utrikesminister TOBIAS BILLSTRÖM (M):
        </note>
        <u xml:id="i-RZ6RSTHstH6PzStE5YqVDm" next="i-GFfNbizLajnA3A4Q1q6RKf" who="i-KPGvtK4s6Zp3E6XH6vj18n">
          <seg xml:id="i-UkLkyL9unJP81MSCkrYT3C">
            Herr talman! Ja, det är regeringen som styr riket. Regeringen
            arbetar med det memorandum som den tidigare regeringen, där Morgan
            Johansson ingick, undertecknade i Madrid i samband med Natotoppmötet
            förra året. Det är den vägkarta vi följer, och det är det som
            kommer att ta oss in i Nato. När alla villkoren är uppfyllda kommer
            det turkiska parlamentet att ratificera Sveriges och Finlands
            Natoansökan. Det är vår uppfattning.
          </seg>
        </u>
        <u xml:id="i-GFfNbizLajnA3A4Q1q6RKf" prev="i-RZ6RSTHstH6PzStE5YqVDm" who="i-KPGvtK4s6Zp3E6XH6vj18n">
          <seg xml:id="i-SkHWugCMZqHEWwAVrebhMZ">
            Yttrandefriheten och det utrikespolitiska läget
          </seg>
        </u>
        <note xml:id="i-UtVvpaH6RQ5zwKyvL3Z9Zy" type="speaker">
          Anf. 13 MARKUS WIECHEL (SD):
        </note>
        <u xml:id="i-MXKDeya4BymSfegEMjsFdL" next="i-YTAmoaPVpyTePAMeZsDmnh" who="i-Lw92TAaAVgG8Kdf7YxhViy">
          <seg xml:id="i-4HLZQg6pRzGFmyFx2B3Q4b">
            Herr talman! Att samhällsdebatten rymmer olika åsikter är egentligen
            inte något konstigt. Det är en självklarhet om man lever i en
            demokrati. I en välfungerande demokrati är det en fundamental
            rättighet att ifrågasätta, kritisera, håna eller för den delen
            provocera makten. Kritiken kan rikta sig mot politiker, organisationer,
            institutioner eller till och med religioner. Man kan naturligtvis
            ha starka synpunkter på hur en individ väljer att rikta sin kritik,
            men friheten finns där.
          </seg>
        </u>
        <pb facs="http://data.riksdagen.se/fil/BD675A30-BC85-4649-B5EF-05C21B8BF748#page=8"/>
        <u xml:id="i-YTAmoaPVpyTePAMeZsDmnh" prev="i-MXKDeya4BymSfegEMjsFdL" who="i-Lw92TAaAVgG8Kdf7YxhViy">
          <seg xml:id="i-7NcXnCVKzmLDvScKBtUukf">
            Jag skulle därför vilja höra om utrikesministern eller regeringen
            avser att ta några särskilda initiativ för att redogöra för svensk
            yttrandefrihetslagstiftning, inte minst i den utrikespolitiska
            dimensionen och i relation till att samtidigt kyla ned det spända
            säkerhetspolitiska läget.
          </seg>
        </u>
        <note xml:id="i-L7uEeHSYqVzq644ZXgYAGx" type="speaker">
          Anf. 14 Utrikesminister TOBIAS BILLSTRÖM (M):
        </note>
        <u xml:id="i-M48MqhoPU3xkcaNWPSHQqC" next="i-RVwuvRYJqKrWHUqwRasSce" who="i-KPGvtK4s6Zp3E6XH6vj18n">
          <seg xml:id="i-93T632kGdUWtazjFAV6pni">
            Herr talman! Låt mig inleda med att vara mycket tydlig, apropå
            frågeställarens fråga: Självklart står regeringen upp för yttrandefriheten.
            Men det måste gå att ha två tankar i huvudet samtidigt. Vi kan
            stå upp för yttrandefriheten och kritisera det faktum att det
            bränns heliga skrifter i syfte att provocera och splittra. Att
            påpeka detta är knappast att krypa för Turkiet; det handlar om
            att konstatera uppenbara fakta.
          </seg>
        </u>
        <u xml:id="i-RVwuvRYJqKrWHUqwRasSce" prev="i-M48MqhoPU3xkcaNWPSHQqC" who="i-KPGvtK4s6Zp3E6XH6vj18n">
          <seg xml:id="i-3Qjs3xWgZda8a6cjxUGPac">
            Det är viktigt att kyla ned läget, precis som frågeställaren
            tar upp. Vi ska komma ihåg att Sverige just nu befinner sig i
            det mest osäkra säkerhetspolitiska läget sedan andra världskriget.
            Att då genomföra den här typen av aktioner förbättrar inte direkt
            läget, och det är självklart att man som regering bör vara transparent
            med att man har den åsikten.
          </seg>
        </u>
        <note xml:id="i-GD6TfNif5aF9GCLCWXFg3V" type="speaker">
          Anf. 15 MARKUS WIECHEL (SD):
        </note>
        <u xml:id="i-7kApotaGQ9ov2LostLbwNm" next="i-TW5NLiQe9aCkWrp2sZaf5E" who="i-Lw92TAaAVgG8Kdf7YxhViy">
          <seg xml:id="i-gKgXpDJRe1XNeS3wYC42e">
            Herr talman! Tack för svaret, utrikesministern! Jag tycker att
            det är positivt att utrikesministern har varit tydlig i dessa
            frågor, inte minst det senaste dygnet, och delar naturligtvis
            synen på den här typen av provokationer i denna tid.
          </seg>
        </u>
        <u xml:id="i-TW5NLiQe9aCkWrp2sZaf5E" prev="i-7kApotaGQ9ov2LostLbwNm" who="i-Lw92TAaAVgG8Kdf7YxhViy">
          <seg xml:id="i-LZE6AjFYNoRAYCFEiEBjsv">
            På senare tid har vi dock hört hur olika debattörer rent av har
            ifrågasatt friheten att yttra sig, en grundläggande rättighet
            som vi har i Sverige, bland annat från politiskt håll. Hur ser
            utrikesministern på detta?
          </seg>
        </u>
        <note xml:id="i-D4LW8WeUqwFoeSQm3TJLjH" type="speaker">
          Anf. 16 Utrikesminister TOBIAS BILLSTRÖM (M):
        </note>
        <u xml:id="i-3jfjRwUwETq3q2AbyCjszt" next="i-LmYHLmP8EgB8tsc5JBkxuu" who="i-KPGvtK4s6Zp3E6XH6vj18n">
          <seg xml:id="i-MJL8PGu9yjPGy9UVvyoRYb">
            Herr talman! Jag tackar så mycket för frågan.
          </seg>
        </u>
        <u xml:id="i-LmYHLmP8EgB8tsc5JBkxuu" prev="i-3jfjRwUwETq3q2AbyCjszt" next="i-Re1WjjTsoPqmyHYWnonA14" who="i-KPGvtK4s6Zp3E6XH6vj18n">
          <seg xml:id="i-Fih4kG1wCuhSrExWGiuTwq">
            Som jag sa tidigare är yttrandefriheten en omistlig del av det
            svenska statsskicket. Det är en del av våra grundlagar vi pratar
            om.
          </seg>
        </u>
        <u xml:id="i-Re1WjjTsoPqmyHYWnonA14" prev="i-LmYHLmP8EgB8tsc5JBkxuu" next="i-VmaVGy75oVQJtATxdWQNZB" who="i-KPGvtK4s6Zp3E6XH6vj18n">
          <seg xml:id="i-MKqDrm9Hh6XYf58PQoU46m">
            När det gäller synpunkten om religion, som ibland har framförts
            i diskussionen, är inte det en del av den överenskommelse vi har
            mellan Sverige, Finland och Turkiet. Med det sagt har jag förståelse
            för att man från turkisk sida har varit upprörd över detta som
            förvisso var lagligt men för den skull inte respektfullt.
          </seg>
        </u>
        <u xml:id="i-VmaVGy75oVQJtATxdWQNZB" prev="i-Re1WjjTsoPqmyHYWnonA14" next="i-8MDXZAGxMLap1yFxpaeqBw" who="i-KPGvtK4s6Zp3E6XH6vj18n">
          <seg xml:id="i-P7Mjsu5PbGJuEHfhBRw3Zm">
            Vad som nu behövs är att situationen kyls ned på alla sidor.
          </seg>
        </u>
        <u xml:id="i-8MDXZAGxMLap1yFxpaeqBw" prev="i-VmaVGy75oVQJtATxdWQNZB" who="i-KPGvtK4s6Zp3E6XH6vj18n">
          <seg xml:id="i-5TbZgzXmX2aWuLXWdke2ar">
            Terrorstämpling av Irans revolutionsgarde
          </seg>
        </u>
        <note xml:id="i-Me6eBzSUmyLArLanJiyJ1m" type="speaker">
          Anf. 17 HÅKAN SVENNELING (V):
        </note>
        <u xml:id="i-QTd2Q5owh3vNvwwRUZqns4" next="i-9eJ1Rm4uKxdpjbhiWqW8m6" who="i-HG8uLqLT7SnwSx5YRobkVr">
          <seg xml:id="i-887kXwyai3XRRv4CgYNXtg">
            Herr talman! I Iran protesterar folket mot en brutal och repressiv
            regim. Häromdagen dömdes ett par till tio års fängelse för att
            ha dansat offentligt utan att kvinnan hade hijab på sig.
          </seg>
        </u>
        <u xml:id="i-9eJ1Rm4uKxdpjbhiWqW8m6" prev="i-QTd2Q5owh3vNvwwRUZqns4" next="i-SPBuFAQfkJUQfc9uSLbsXR" who="i-HG8uLqLT7SnwSx5YRobkVr">
          <seg xml:id="i-MLMDmy99KaNfzfFTp4J7f3">
            Vi är många som vill öka pressen på den iranska regimen. Dagligen
            får jag mejl och meddelanden från personer som vill att vi ska
            terrorstämpla den brutalaste av regimens grupper, revolutionsgardet
            IRGC. Det tycker oppositionen här i Sverige, och det tycker Europaparlamentet.
            Vi hör också fler och fler borgerliga ledamöter säga detta i riksdagen,
            dock utan att stå upp mot sin regering. Utrikesminister Tobias
            Billström säger nämligen nej.
          </seg>
        </u>
        <pb facs="http://data.riksdagen.se/fil/BD675A30-BC85-4649-B5EF-05C21B8BF748#page=9"/>
        <u xml:id="i-SPBuFAQfkJUQfc9uSLbsXR" prev="i-9eJ1Rm4uKxdpjbhiWqW8m6" who="i-HG8uLqLT7SnwSx5YRobkVr">
          <seg xml:id="i-2kiFaGpo6a5qSd4LycLbtJ">
            Enligt iranska – notera det – medieuppgifter ska utrikesministern
            i ett telefonsamtal den 20 januari ha lovat sin iranske motpart
            att revolutionsgardet inte ska terrorstämplas, att det skulle
            vara irrationellt. Jag undrar helt enkelt om det är sant.
          </seg>
        </u>
        <note xml:id="i-RC9x9bpC2zR7fCVEo3yFhy" type="speaker">
          Anf. 18 Utrikesminister TOBIAS BILLSTRÖM (M):
        </note>
        <u xml:id="i-CpMqgmJsi25TNX5Wt1y3wT" next="i-WvioxsffpHEjCcM7Aigbxo" who="i-KPGvtK4s6Zp3E6XH6vj18n">
          <seg xml:id="i-KTT5LdsKBEqmfuoQ7oFcVN">
            Herr talman! Jag fick denna fråga under utfrågningen inför Europaparlamentets
            utrikesutskott, och jag kan säga precis samma sak här som jag
            sa då: Det är ett felaktigt påstående från Irans utrikesminister
            om vad jag har sagt till honom.
          </seg>
        </u>
        <u xml:id="i-WvioxsffpHEjCcM7Aigbxo" prev="i-CpMqgmJsi25TNX5Wt1y3wT" next="i-FtFB9qzAypvjXgt9aRuB9Q" who="i-KPGvtK4s6Zp3E6XH6vj18n">
          <seg xml:id="i-515JyhRErXxeJW6mNAeDAi">
            Tvärtom fortsätter diskussionerna inom EU om hur vi kan hålla
            trycket uppe mot Iran. Irans revolutionsgarde som entitet är redan
            föremål för EU ‑ sanktioner med anledning av dess roll i spridningen
            av massförstörelsevapen. Och många befälhavare och enheter inom
            revolutionsgardet är redan listade under den så kallade MR-sanktionsregimen
            . Det är det sanktionsregelverk som har bedömts vara mest ändamålsenligt
            för att komma till rätta med just de allvarliga kränkningarna
            av mänskliga rättigheter i Iran och de individer och enheter som
            har varit särskilt inblandade i dessa, inklusive IRGC-befäl och
            IRGC-förband.
          </seg>
        </u>
        <u xml:id="i-FtFB9qzAypvjXgt9aRuB9Q" prev="i-WvioxsffpHEjCcM7Aigbxo" who="i-KPGvtK4s6Zp3E6XH6vj18n">
          <seg xml:id="i-HRaKLGDooYxyiXah3T4Ecx">
            Listningar under terroristsanktioner kräver också, som jag redogjorde
            för i Europaparlamentet och redogör för här i kammaren i dag,
            att särskilda kriterier är uppfyllda. IRGC kan alltså inte listas
            under terroristsanktioner enbart för de MR-kränkningar som pågår
            i Iran. Det behöver också finnas kopplingar till terrorism. Det
            är detta som gör frågan lite pedagogiskt svår.
          </seg>
        </u>
        <note xml:id="i-Du8T6VTJ7ZwbZziUWdHH4x" type="speaker">
          Anf. 19 HÅKAN SVENNELING (V):
        </note>
        <u xml:id="i-UVDLAdWgyxgJRxpsD58EHF" next="i-MvBCRMX6c4N41whArb5cMT" who="i-HG8uLqLT7SnwSx5YRobkVr">
          <seg xml:id="i-Pft3sS4ZJjmU2YNfWm8FBW">
            Herr talman! Kopplingar till IRGC finns i många riktningar. En
            sådan riktning är till Ryssland och det fruktansvärda krig som
            Ryssland för i Ukraina.
          </seg>
        </u>
        <u xml:id="i-MvBCRMX6c4N41whArb5cMT" prev="i-UVDLAdWgyxgJRxpsD58EHF" next="i-CPa3Q7War8rxETXgz5TFg8" who="i-HG8uLqLT7SnwSx5YRobkVr">
          <seg xml:id="i-4TEs3xqYHgCHbisgbSLUuL">
            Jag tycker att det finns gott om bromsklossar i det här. En av
            dem heter utrikesminister Tobias Billström. I stället för att
            agera ägnar han sin tid åt att krypa för despoter. Det tog mer
            än tre månader innan han kallade upp Irans ambassadör efter att
            protesterna startade och efter mordet på Jina Mahsa Amini .
          </seg>
        </u>
        <u xml:id="i-CPa3Q7War8rxETXgz5TFg8" prev="i-MvBCRMX6c4N41whArb5cMT" who="i-HG8uLqLT7SnwSx5YRobkVr">
          <seg xml:id="i-VFRfsyoXiAacbg3fnuR4Za">
            Herr talman! Det är dags att upprepa slagorden från Iran: Kvinna!
            Liv! Frihet!
          </seg>
        </u>
        <note xml:id="i-H7USD9FnyHGUWLQm4UBUPP" type="speaker">
          Anf. 20 Utrikesminister TOBIAS BILLSTRÖM (M):
        </note>
        <u xml:id="i-B46BMposKJuc37gPWbt8qS" who="i-KPGvtK4s6Zp3E6XH6vj18n">
          <seg xml:id="i-UxCNxFSbexavjBBuR8gTF">
            Herr talman! När Iran fördes upp som dagordningspunkt på utrikesministerrådet
            under hösten var det första gången på två år som den över huvud
            taget sattes upp på listan. Det skedde efter att den svenska regeringen
            specifikt hade begärt det. Påståendet att vi inte skulle göra
            någonting eller inte vara aktiva är alltså felaktigt. Vi fördömer
            tvärtom i ord och gärning de fruktansvärda övergrepp som har begåtts
            i Iran de gångna månaderna. Och vi kommer att fortsätta göra det,
            oupphörligt.
          </seg>
        </u>
        <note xml:id="i-9Kj3n1eeAbFB3P7ud2mrdz">
          (Applåder)
        </note>
        <note xml:id="i-YHPzqf1euZQSRdr5td7MLd">
          Förebyggande åtgärder mot grov ungdomsbrottslighet
        </note>
        <pb facs="http://data.riksdagen.se/fil/BD675A30-BC85-4649-B5EF-05C21B8BF748#page=10"/>
        <note xml:id="i-W8FwHfxFKKy4rch6nPgWhY" type="speaker">
          Anf. 21 MALIN BJÖRK (C):
        </note>
        <u xml:id="i-Tedd1FSJMTPRCS4KhvbDnY" next="i-Hr2VL4tLUzdJTXs4cgJwiK" who="i-X24CbizesfxM3nuznxPzAc">
          <seg xml:id="i-Ksh3XZ2nnn6bLSZ49d9T8v">
            Herr talman! Min fråga går till socialtjänstministern.
          </seg>
        </u>
        <u xml:id="i-Hr2VL4tLUzdJTXs4cgJwiK" prev="i-Tedd1FSJMTPRCS4KhvbDnY" next="i-BcJr9eGuGU7szQUDk5Vphc" who="i-X24CbizesfxM3nuznxPzAc">
          <seg xml:id="i-UQDuje1e6CoQBSSXeZdaaP">
            En 15-åring blev skjuten till döds här i Stockholm i helgen.
            En 17-åring åtalas nu för mord på ett gym här i stan. Flera omyndiga
            personer är häktade för grova brott runt om i landet. Den grova
            brottsligheten kryper allt längre ned i åldrarna, vad gäller både
            offer och förövare. Det är ett misslyckande att vuxenvärlden inte
            kan skydda våra barn från att utnyttjas och dras in i våldsspiraler
            som kan sluta i ond, bråd död.
          </seg>
        </u>
        <u xml:id="i-BcJr9eGuGU7szQUDk5Vphc" prev="i-Hr2VL4tLUzdJTXs4cgJwiK" next="i-GFpxzDFPeoNsmazuSRTYs7" who="i-X24CbizesfxM3nuznxPzAc">
          <seg xml:id="i-QmHYLThFBjjG2NC8iQoXBQ">
            I Bris rapport Barns rättigheter i skottlinjen framhålls att
            det förebyggande arbetet är helt avgörande och att tidigare insatser
            bör prioriteras för att barn inte ska hamna i kriminalitet. Samtidigt
            kan vi vänta oss att många kommuner framöver kommer att ha ett
            tufft ekonomiskt läge.
          </seg>
        </u>
        <u xml:id="i-GFpxzDFPeoNsmazuSRTYs7" prev="i-BcJr9eGuGU7szQUDk5Vphc" who="i-X24CbizesfxM3nuznxPzAc">
          <seg xml:id="i-2GJRuVFQuGqWvXJpcajCg7">
            Hur stora ekonomiska satsningar kan vi vänta oss från regeringen
            på statsrådets ansvarsområde framöver? Och när kommer de? Det
            brådskar att fånga upp de här unga om vi ska stoppa våldsvågen.
          </seg>
        </u>
        <note xml:id="i-PQvYUU8vTxcT17SktYrCTJ" type="speaker">
          Anf. 22 Statsrådet CAMILLA WALTERSSON GRÖNVALL (M):
        </note>
        <u xml:id="i-RwtMyyqksqWqDjGXrPuY67" next="i-Gh8Ezj7CzJLBVJRcko5rPg" who="i-Ws7TTEJpudwigKX5RjyhR4">
          <seg xml:id="i-MAZPfBwbguKVy535bysgMt">
            Herr talman! Stort tack för en mycket angelägen fråga, Malin
            Björk!
          </seg>
        </u>
        <u xml:id="i-Gh8Ezj7CzJLBVJRcko5rPg" prev="i-RwtMyyqksqWqDjGXrPuY67" next="i-FDrwhHxTyGup9TQnFBBwyR" who="i-Ws7TTEJpudwigKX5RjyhR4">
          <seg xml:id="i-14q8UWJUkY1pYTxLVQDZhk">
            Inga barn föds kriminella. Alla barn har rätt att växa upp i
            en trygg och säker miljö där man kan få en framtid och kan göra
            allt det bästa av sitt liv. Vi vet att så tyvärr inte är fallet
            just nu. Därför innehåller Tidöavtalet inte mindre än 22 punkter
            om det brottsförebyggande arbetet. I dag pågår arbete med en rad
            av de olika punkterna på Regeringskansliet.
          </seg>
        </u>
        <u xml:id="i-FDrwhHxTyGup9TQnFBBwyR" prev="i-Gh8Ezj7CzJLBVJRcko5rPg" who="i-Ws7TTEJpudwigKX5RjyhR4">
          <seg xml:id="i-N7benyYu6ME64ZqN2VyS9Y">
            När det gäller budgetsatsningar läggs redan under 2023 ungefär
            1,2 miljarder på brottsförebyggande insatser på olika sätt. Jag
            vill passa på att särskilt lyfta fram det som enligt forskning
            är något av det absolut viktigaste: föräldraskapsstöd.
          </seg>
        </u>
        <note xml:id="i-LG7PdBEnRhxifhALUs1W8w" type="speaker">
          Anf. 23 MALIN BJÖRK (C):
        </note>
        <u xml:id="i-JsxcbVUj3Syv7wmQ9pxLVZ" next="i-VVGEpMMCrpEk3HC4M6CRiG" who="i-X24CbizesfxM3nuznxPzAc">
          <seg xml:id="i-NBKpPyps5Vcbsf3g2QdqYU">
            Herr talman! Tack för svaret, statsrådet!
          </seg>
        </u>
        <u xml:id="i-VVGEpMMCrpEk3HC4M6CRiG" prev="i-JsxcbVUj3Syv7wmQ9pxLVZ" next="i-CYbAVtfZody2ZjLaFBhXTq" who="i-X24CbizesfxM3nuznxPzAc">
          <seg xml:id="i-M1Az8zRKXfpoRiVitWddZF">
            Regeringen vill lätta på sekretessen mellan polis, socialtjänst
            och skola. Det tycker även vi i Centerpartiet är bra. Samarbetet
            mellan de myndigheterna måste bli bättre och smidigare.
          </seg>
        </u>
        <u xml:id="i-CYbAVtfZody2ZjLaFBhXTq" prev="i-VVGEpMMCrpEk3HC4M6CRiG" who="i-X24CbizesfxM3nuznxPzAc">
          <seg xml:id="i-Gz1hVmrUuiDpzBovgr9Aef">
            Men i Brisrapporten, där barn intervjuas, uttrycker vissa barn
            oro för att berätta för någon vuxen, eftersom informationen skulle
            kunna spridas vidare. Hur vill statsrådet säkerställa att barns
            förtroende för trygga vuxna inte minskar om man lättar på sekretessen?
          </seg>
        </u>
        <note xml:id="i-EcCgMR22Lf6br7HoGhz52A" type="speaker">
          Anf. 24 Statsrådet CAMILLA WALTERSSON GRÖNVALL (M):
        </note>
        <u xml:id="i-RGM9iwQY98Se9zG2yabaLL" next="i-QRwKQX56iEdMuNXoCc87SC" who="i-Ws7TTEJpudwigKX5RjyhR4">
          <seg xml:id="i-7qTS5KtJ6makWU8zsVELF6">
            Herr talman! Jag tackar för ännu en viktig och angelägen fråga.
          </seg>
        </u>
        <u xml:id="i-QRwKQX56iEdMuNXoCc87SC" prev="i-RGM9iwQY98Se9zG2yabaLL" next="i-Gq4gGaRU2LNVaD7tnZ9Tw2" who="i-Ws7TTEJpudwigKX5RjyhR4">
          <seg xml:id="i-QPWBjvZmCPettdtoiPUByf">
            I den lagstiftning som nu förbereds, inte minst på Justitiedepartementet
            men i ett intimt och nära samarbete med Socialdepartementet, är
            det oerhört viktigt att de aspekter som ledamoten tar upp verkligen
            inkluderas. Det är något som nu vägs in i den lagstiftning som
            kommer att presenteras.
          </seg>
        </u>
        <u xml:id="i-Gq4gGaRU2LNVaD7tnZ9Tw2" prev="i-QRwKQX56iEdMuNXoCc87SC" next="i-BTt4SfPqRZMGSc6KQdpQx9" who="i-Ws7TTEJpudwigKX5RjyhR4">
          <seg xml:id="i-Y39Eq7p1SKYrpkLPWh17RA">
            En annan viktig del som jag vill lyfta fram är att också barn
            finns med i själva utredningen, så att deras åsikter tas med där.
            Det kommer att beaktas.
          </seg>
        </u>
        <u xml:id="i-BTt4SfPqRZMGSc6KQdpQx9" prev="i-Gq4gGaRU2LNVaD7tnZ9Tw2" who="i-Ws7TTEJpudwigKX5RjyhR4">
          <seg xml:id="i-F993yA4RSTWi5UNRhYMxTA">
            Situationen för flickor och kvinnor i Afghanistan
          </seg>
        </u>
        <pb facs="http://data.riksdagen.se/fil/BD675A30-BC85-4649-B5EF-05C21B8BF748#page=11"/>
        <note xml:id="i-7S8c4xbay5m4zKK87dKM1U" type="speaker">
          Anf. 25 ANNIKA HIRVONEN (MP):
        </note>
        <u xml:id="i-PxxccY3dFYJXfmfJ5VyfQs" next="i-5mDdEfbN2Ko5DtuUjT1qV7" who="i-X9jqcGenibr5tWEbnZgddm">
          <seg xml:id="i-CkJkT3q715MGemyLkyWdU6">
            Herr talman! Drygt ett år efter talibanernas maktövertagande
            i Afghanistan är det tydligt att alla ord om mänskliga rättigheter
            var totalt tomma.
          </seg>
        </u>
        <u xml:id="i-5mDdEfbN2Ko5DtuUjT1qV7" prev="i-PxxccY3dFYJXfmfJ5VyfQs" next="i-H12kX1oimatLZ23taxoNW9" who="i-X9jqcGenibr5tWEbnZgddm">
          <seg xml:id="i-HDhUKj7cj8RxTgz8SqFVkg">
            I dag tvingas flickor och kvinnor att bära burka eller heltäckande
            hijab utanför hemmets väggar. Kvinnor får inte arbeta. Flickor
            får inte utbildning. Från sjätte klass skickas man hem. Konsekvenserna
            blir fler barnäktenskap. Vi ser också att mammor tvingas sälja
            sina döttrar för att ha råd med mat och mediciner till sina övriga
            barn.
          </seg>
        </u>
        <u xml:id="i-H12kX1oimatLZ23taxoNW9" prev="i-5mDdEfbN2Ko5DtuUjT1qV7" who="i-X9jqcGenibr5tWEbnZgddm">
          <seg xml:id="i-4ARBNunv1BDJwsv6BsLC1R">
            Fattigdom, hungersnöd och övervåld ökar. Trots det väljer regeringen
            att sänka biståndet till Afghanistan. Vad kommer regeringen att
            göra för att flickor och kvinnor i Afghanistan ska ha tillgång
            till mänskliga rättigheter?
          </seg>
        </u>
        <note xml:id="i-PGAosGFPB3jz82z9J6JBSJ" type="speaker">
          Anf. 26 Utrikesminister TOBIAS BILLSTRÖM (M):
        </note>
        <u xml:id="i-6X6CRCAbV3hVUbnaMEPTbT" next="i-5NwmjwZTUKc7Bd2y1VPjov" who="i-KPGvtK4s6Zp3E6XH6vj18n">
          <seg xml:id="i-Q5TeTuEVoHGF7mh7aTAD6b">
            Herr talman! Utvecklingen i Afghanistan är förfärlig. Sedan ett
            och ett halvt år har vi sett en medveten strategi från talibanerna
            att utesluta kvinnor från samhället. Det har nu kulminerat i precis
            de här dekreten, som förbjuder kvinnor att studera vid universiteten
            och förbjuder kvinnliga afghanska hjälparbetare. Parallellen till
            talibanregimen på 1990-talet är tydlig.
          </seg>
        </u>
        <u xml:id="i-5NwmjwZTUKc7Bd2y1VPjov" prev="i-6X6CRCAbV3hVUbnaMEPTbT" next="i-WqgER14hW6Luv2YWrr58Zd" who="i-KPGvtK4s6Zp3E6XH6vj18n">
          <seg xml:id="i-TghhyxYAgFB2aeHbbMZA5F">
            Dekreten är självklart ett brott mot mänskliga rättigheter och
            de humanitära principerna. Sverige har fördömt talibanernas förbud.
            Vi stöder till fullo alla uttalanden som i januari har gjorts
            av USA, Storbritannien, EU och andra likasinnade länder. Vi har
            självklart också en dialog om hur man kan påverka talibanerna.
          </seg>
        </u>
        <u xml:id="i-WqgER14hW6Luv2YWrr58Zd" prev="i-5NwmjwZTUKc7Bd2y1VPjov" who="i-KPGvtK4s6Zp3E6XH6vj18n">
          <seg xml:id="i-F59HHHfbaPdeXiLaM2rw6o">
            Vi arbetar också för en tydlig enighet inom EU och det internationella
            samfundet i övrigt. Vid Europeiska rådets utrikesrådsmöte den
            20 februari kommer vi att diskutera utvecklingen ingående.
          </seg>
        </u>
        <note xml:id="i-EC9vST2r4gFJGU3cua7xdc" type="speaker">
          Anf. 27 ANNIKA HIRVONEN (MP):
        </note>
        <u xml:id="i-AP84N8pNywdYuVBq9fxuWA" next="i-vvyGwTGhgsDzeNMCep9TV" who="i-X9jqcGenibr5tWEbnZgddm">
          <seg xml:id="i-TBWgan65nvudm2c8ek6zVs">
            Herr talman! Det är viktigt att regeringen fortsätter att agera
            mot talibanregimen samtidigt som vi stöder befolkningen, som befinner
            sig i ett humanitärt allvarligt läge.
          </seg>
        </u>
        <u xml:id="i-vvyGwTGhgsDzeNMCep9TV" prev="i-AP84N8pNywdYuVBq9fxuWA" next="i-Rug6eP9X3k7bRwcbJB2yx6" who="i-X9jqcGenibr5tWEbnZgddm">
          <seg xml:id="i-WWGk8SJycFAzA3wsFL9mky">
            Under lång tid fortsatte Sverige, trots talibanernas maktövertagande,
            att utvisa kvinnor till Afghanistan. Det har tack och lov upphört.
            Men jag får rapporter om att ateister, kristna konvertiter och
            hbtqi-personer som flytt talibanerna fortfarande utvisas tillbaka
            .
          </seg>
        </u>
        <u xml:id="i-Rug6eP9X3k7bRwcbJB2yx6" prev="i-vvyGwTGhgsDzeNMCep9TV" who="i-X9jqcGenibr5tWEbnZgddm">
          <seg xml:id="i-FzRxuX31BU9Xe6DMLT7oce">
            Vad kommer regeringen att göra för att stoppa det?
          </seg>
        </u>
        <note xml:id="i-GYMXNPN8ea7RUbBPHUqnMx" type="speaker">
          Anf. 28 Utrikesminister TOBIAS BILLSTRÖM (M):
        </note>
        <u xml:id="i-J6b2W2XtMt6KFFoCUXUhYz" next="i-3cNuANVJbys9TfYdeaJUaK" who="i-KPGvtK4s6Zp3E6XH6vj18n">
          <seg xml:id="i-B7fL5gw6mKt4eNd51R2XaN">
            Herr talman! Till att börja med skär vi inte ned på det humanitära
            biståndet, utan vi väljer att utöka den delen. Vi ser också att
            flera civilsamhällesorganisationer gör stora insatser för att
            motverka grundorsakerna och för att genom till exempel katastrofhjälp
            hjälpa människor med de mest akuta behoven men också genom stöd
            till de organisationer som verkar på plats.
          </seg>
        </u>
        <pb facs="http://data.riksdagen.se/fil/BD675A30-BC85-4649-B5EF-05C21B8BF748#page=12"/>
        <u xml:id="i-3cNuANVJbys9TfYdeaJUaK" prev="i-J6b2W2XtMt6KFFoCUXUhYz" next="i-JLupQvv9t4QbTihFiYBTu8" who="i-KPGvtK4s6Zp3E6XH6vj18n">
          <seg xml:id="i-RewmLhw2QLzkEcerAMU5Ez">
            Jag vill även påpeka att Sverige använder ett rättssäkert system
            för att pröva asylansökningar. Det garanterar att ingen avvisas
            om man uppfyller kriterierna i vår lagstiftning.
          </seg>
        </u>
        <u xml:id="i-JLupQvv9t4QbTihFiYBTu8" prev="i-3cNuANVJbys9TfYdeaJUaK" who="i-KPGvtK4s6Zp3E6XH6vj18n">
          <seg xml:id="i-zB2E8YDQTbBHYG9TCYuMb">
            EU-sanktioner mot Ryssland
          </seg>
        </u>
        <note xml:id="i-8avhci5gutk193u9EtPDdv" type="speaker">
          Anf. 29 GUSTAF GÖTHBERG (M):
        </note>
        <u xml:id="i-8Gg9kSb4HeCYZvC893HGY1" next="i-GerrsUFzBsC8EUJCABp2bC" who="i-9fhNUi6m4NDXPgfDkKj62y">
          <seg xml:id="i-UcY47SnHfMzLoyGb2peJek">
            Herr talman! Min fråga riktas till utrikesminister Tobias Billström.
          </seg>
        </u>
        <u xml:id="i-GerrsUFzBsC8EUJCABp2bC" prev="i-8Gg9kSb4HeCYZvC893HGY1" next="i-PYf95vV3pBLtQ8cmuShKhi" who="i-9fhNUi6m4NDXPgfDkKj62y">
          <seg xml:id="i-NJeXCVXFeCPy65m5MrEPPJ">
            Sedan det ryska olagliga och orättfärdiga invasionskriget mot
            Ukraina inleddes för i denna månad ett år sedan har den samlade
            uppslutningen bakom Ukraina varit omfattande från såväl EU som
            Sverige och våra allierade. Regeringens arbete med att förse Ukraina
            med ekonomiskt, politiskt och militärt stöd har gett resultat.
          </seg>
        </u>
        <note xml:id="i-912fWBuTuGoy6XcjxEqVUU">
          Det nionde sanktionspaketet från EU, som beslutades den 16 december
          2022, är också mycket omfattande. Nu är 1 386 individer och 171
          organisationer uppsatta på den samlade sanktionslistan.
        </note>
        <u xml:id="i-PYf95vV3pBLtQ8cmuShKhi" prev="i-GerrsUFzBsC8EUJCABp2bC" who="i-9fhNUi6m4NDXPgfDkKj62y">
          <seg xml:id="i-EGNDdq3kUrP8HEjJ3HjSov">
            Min fråga gäller det fortsatta arbetet med sanktionerna. Vilka
            åtgärder kommer utrikesministern att vidta i den vidare EU-kretsen
            under vårt ordförandeskap för att fortsätta ha hårt tryck mot
            individer och organisationer som möjliggör för det djupt avskyvärda
            och olagliga krig som Ryssland för mot Ukraina?
          </seg>
        </u>
        <note xml:id="i-QTFcFEdtLjejdoxtAzNWpV" type="speaker">
          Anf. 30 Utrikesminister TOBIAS BILLSTRÖM (M):
        </note>
        <u xml:id="i-BJ9KDgagHe6cpT6zWNKz21" next="i-RxhEoV4JmhFFaGibTgDunt" who="i-KPGvtK4s6Zp3E6XH6vj18n">
          <seg xml:id="i-3bV69bJuJjJMP3yiJL6NNo">
            Herr talman! Det är självklart att den ryska aggressionen mot
            Ukraina måste bemötas på alla plan och att det riktas sanktioner
            mot de personer, individer och entiteter som är ansvariga för
            krigföringen i Ryssland. Det är naturligtvis nödvändigt. Därför
            kommer Sverige under ordförandeskapet att verka för ett nytt sanktionspaket,
            och vi tycker att det är viktigt att det också slår på ett sådant
            sätt att man täpper till de hål som finns i den nuvarande sanktionsregimen
            och omöjliggör för ryssarna att runda den, till exempel i form
            av import av olika förnödenheter som gynnar krigföringen.
          </seg>
        </u>
        <u xml:id="i-RxhEoV4JmhFFaGibTgDunt" prev="i-BJ9KDgagHe6cpT6zWNKz21" who="i-KPGvtK4s6Zp3E6XH6vj18n">
          <seg xml:id="i-WxG345gmDcU1XUYcwJ33SE">
            Vi kommer också att gå vidare för att samla ytterligare stöd
            för en total allians när det gäller södra delen av jordklotet,
            där många stater påverkas av rysk propaganda. Det är en viktig
            del i att upprätthålla trycket mot Ryssland och täppa till hålen
            i sanktionerna.
          </seg>
        </u>
        <note xml:id="i-4KPRKuiuq71ZukY7prjomQ" type="speaker">
          Anf. 31 GUSTAF GÖTHBERG (M):
        </note>
        <u xml:id="i-V4ZTKGWVQYJqUYtF7M5xwp" next="i-JGG6qtk79Jf1Wf32zyqrDT" who="i-9fhNUi6m4NDXPgfDkKj62y">
          <seg xml:id="i-JPvnFDANtnfzAPCiLGHdWr">
            Herr talman! Tack för svaret och för det arbete som uträttats
            i EU-kretsen, utrikesministern!
          </seg>
        </u>
        <u xml:id="i-JGG6qtk79Jf1Wf32zyqrDT" prev="i-V4ZTKGWVQYJqUYtF7M5xwp" next="i-DbcswfQJsNDCdrp4tX7r7V" who="i-9fhNUi6m4NDXPgfDkKj62y">
          <seg xml:id="i-CVddn3ndwvDQCcXDURC5QW">
            Det är uppenbart att det samlade svaret från Sverige, EU och
            våra allierade har varit lyckosamt och kanske mer resultatorienterat
            än vad många väntade sig när det ryska kriget i Ukraina började.
            Men i Rysslands och även vår egen närhet finns ett annat land,
            Belarus, där vi vet att regimen har möjliggjort för Ryssland att
            fortsätta operera i Ukraina.
          </seg>
        </u>
        <u xml:id="i-DbcswfQJsNDCdrp4tX7r7V" prev="i-JGG6qtk79Jf1Wf32zyqrDT" who="i-9fhNUi6m4NDXPgfDkKj62y">
          <seg xml:id="i-LEp1stb2wtexqfXhLZDxoM">
            Min fråga till utrikesministern är hur han ser på möjligheterna
            att framöver involvera Belarus i arbetet med att få på plats fler
            sanktioner kopplade till det säkerhetspolitiska läget i vår omvärld.
          </seg>
        </u>
        <pb facs="http://data.riksdagen.se/fil/BD675A30-BC85-4649-B5EF-05C21B8BF748#page=13"/>
        <note xml:id="i-UCPPTN8EpkVUNa9ayuk58T" type="speaker">
          Anf. 32 Utrikesminister TOBIAS BILLSTRÖM (M):
        </note>
        <u xml:id="i-HPEBRfedV8rzo1Auf6XFs1" next="i-L5fmXFwvG5BdHM8fpGg5it" who="i-KPGvtK4s6Zp3E6XH6vj18n">
          <seg xml:id="i-WYYcpwoH2vxGUh4FzCzHdC">
            Herr talman! Det är naturligtvis viktigt att fortsätta arbeta
            med sanktionsregimer, och jag utesluter inte att vi kommer att
            behöva diskutera Belarus också i det här avseendet. Hittills har
            EU infört nio sanktionspaket, och det är vår förhoppning att man
            ska kunna fortsätta arbeta med detta fram mot den 24 februari
            som är årsdagen av Rysslands invasion av Ukraina.
          </seg>
        </u>
        <u xml:id="i-L5fmXFwvG5BdHM8fpGg5it" prev="i-HPEBRfedV8rzo1Auf6XFs1" next="i-75KbnpHs6XWre9rotsdvFQ" who="i-KPGvtK4s6Zp3E6XH6vj18n">
          <seg xml:id="i-9J5yAKHPhm6UzDHYZVcDX5">
            Arbetet inom EU pågår kontinuerligt med att utforska hur ytterligare
            sanktionsåtgärder kan utformas.
          </seg>
        </u>
        <u xml:id="i-75KbnpHs6XWre9rotsdvFQ" prev="i-L5fmXFwvG5BdHM8fpGg5it" who="i-KPGvtK4s6Zp3E6XH6vj18n">
          <seg xml:id="i-8R6Jxj69Mw7mMiHyNbCYhF">
            EU och terrorstämpling av Irans revolutionsgarde
          </seg>
        </u>
        <note xml:id="i-Qb3HPJ2qCqZiYrKYtVtcAh" type="speaker">
          Anf. 33 MAGNUS BERNTSSON (KD):
        </note>
        <u xml:id="i-WHQ3duduNnUnTYXc6kywNY" next="i-3TxLpp3WhupmDbVGqhMYMw" who="i-GTerGWWPyUkoDzcSfjEiiZ">
          <seg xml:id="i-AtiSoeYy2L4UFkC3siEwc3">
            Herr talman! De iranska folken förföljs i dag av sin egen regering.
            Det revolutionära gardet är regimens förlängda arm , och de arresterar,
            torterar och förtrycker iranska demonstranter – inte minst kvinnor
            – som vågar motsätta sig regimens extrema och totalitära tolkning
            och tillämpning av sharialagar och islam, bland annat genom att
            kvinnor tvingas täcka hår och ansikte.
          </seg>
        </u>
        <u xml:id="i-3TxLpp3WhupmDbVGqhMYMw" prev="i-WHQ3duduNnUnTYXc6kywNY" next="i-F4TkVgNYorftanDXB2vGEn" who="i-GTerGWWPyUkoDzcSfjEiiZ">
          <seg xml:id="i-9V1Mq5VWGCQS6Qt6UHJ3o">
            Samtidigt som det revolutionära gardet förtrycker den iranska
            befolkningen sponsrar och stöder de islamistiska terrorgrupper
            i Jemen, Syrien och Libanon. De liknar terrorgrupper som al-Qaida
            och Isis. Den stora skillnaden här är att det finns en statlig
            koppling. Många länder, bland annat USA, har därför redan i dag
            terrorstämplat IRGC, och Europaparlamentet röstade nyligen för
            en sådan resolution.
          </seg>
        </u>
        <u xml:id="i-F4TkVgNYorftanDXB2vGEn" prev="i-3TxLpp3WhupmDbVGqhMYMw" who="i-GTerGWWPyUkoDzcSfjEiiZ">
          <seg xml:id="i-EN5ETravLYTs1PWtpvQoGD">
            Min fråga till utrikesministern är därför om regeringen har för
            avsikt att samla stöd i EU-kretsen för att terrorstämpla det revolutionära
            gardet.
          </seg>
        </u>
        <note xml:id="i-5qsG54QXM5LEDg1y8btXTU" type="speaker">
          Anf. 34 Utrikesminister TOBIAS BILLSTRÖM (M):
        </note>
        <u xml:id="i-XvXmnShZ94YBaPt4zdiFpM" next="i-AFwKaFuRy1B2G6VhPexMa5" who="i-KPGvtK4s6Zp3E6XH6vj18n">
          <seg xml:id="i-KB8v6JYQQtr13y73v7Rw6g">
            Herr talman! Regeringen ser naturligtvis med största allvar på
            utvecklingen i Iran, och vi har uttryckt vårt starka stöd till
            de iranier – inte minst kvinnor och flickor – som fredligt demonstrerat
            för sina mänskliga rättigheter i Iran.
          </seg>
        </u>
        <u xml:id="i-AFwKaFuRy1B2G6VhPexMa5" prev="i-XvXmnShZ94YBaPt4zdiFpM" who="i-KPGvtK4s6Zp3E6XH6vj18n">
          <seg xml:id="i-KH1Aa5iePCY2o4YP1ajqDH">
            Sverige har både enskilt och gemensamt med övriga EU kraftfullt
            fördömt övervåldet som iranska myndigheter har använt mot demonstranter
            och likaså utdömandet och verkställandet av dödsstraff i samband
            med protesterna. Sverige och EU har under de senaste månaderna
            vidtagit en rad åtgärder mot Iran med anledning av den här allvarliga
            situationen, inklusive utökade sanktionslistningar. Ytterligare
            listningar kan bli aktuella, och vi fortsätter naturligtvis att
            verka för största möjliga internationella tryck på Iran – bilateralt
            som landet Sverige men också som ordförandeland i EU.
          </seg>
        </u>
        <note xml:id="i-8M9oQFnoQqTivuDcExucbT" type="speaker">
          Anf. 35 MAGNUS BERNTSSON (KD):
        </note>
        <u xml:id="i-NP4qrM21VqjfjbuxD1YnfT" next="i-At2szC1AsZjda3jbAvDW9j" who="i-GTerGWWPyUkoDzcSfjEiiZ">
          <seg xml:id="i-SL1rBcjTKaHAZ8iFRhjquW">
            Herr talman! Tack, utrikesministern, för svaret! Vi kristdemokrater
            tackar alldeles särskilt för det och kommer att följa frågan mycket
            nära.
          </seg>
        </u>
        <u xml:id="i-At2szC1AsZjda3jbAvDW9j" prev="i-NP4qrM21VqjfjbuxD1YnfT" who="i-GTerGWWPyUkoDzcSfjEiiZ">
          <seg xml:id="i-3xvnSGcKH9nBEb1PVvqBxb">
            Jag vill också ställa en fråga angående att regimen i Iran har
            velat utveckla kärnvapen. Det är ett hot mot resten av världen,
            inte minst staten Israel. Vi i västvärlden har trott att det har
            gått att styra kärnenergiprogrammet till att bli civilt, i utbyte
            mot sanktionslättnader. I formell mening leder EU det arbetet,
            som ligger på is just nu. Är det inte dags att även formellt avsluta
            det?
          </seg>
        </u>
        <pb facs="http://data.riksdagen.se/fil/BD675A30-BC85-4649-B5EF-05C21B8BF748#page=14"/>
        <note xml:id="i-9gNVMXGneWyDyuwqMnTbFB" type="speaker">
          Anf. 36 Utrikesminister TOBIAS BILLSTRÖM (M):
        </note>
        <u xml:id="i-4CrLhSpPm3NuYrgbLUJ3oq" next="i-Dt1nXgjRoR8wjXKMAmX3gm" who="i-KPGvtK4s6Zp3E6XH6vj18n">
          <seg xml:id="i-NzgRsEDWWLcPwWgTVGXXGj">
            Herr talman! Europa har ett säkerhetspolitiskt intresse av att
            avvärja en kärnvapenkapprustning i Mellanöstern. Hittills har
            JCPOA, som är den förkortning som används om det här, varit enda
            verktyget för att försöka säkerställa detta. Både Sverige och
            EU anser fortfarande att det bästa och långsiktigt mest hållbara
            sättet att lösa den här frågan är genom förhandling. Det är också
            svårt att se vad ett bättre alternativ till JCPOA skulle vara,
            även om det vore realistiskt genomförbart med någonting sådant.
          </seg>
        </u>
        <u xml:id="i-Dt1nXgjRoR8wjXKMAmX3gm" prev="i-4CrLhSpPm3NuYrgbLUJ3oq" who="i-KPGvtK4s6Zp3E6XH6vj18n">
          <seg xml:id="i-UzypKH5khA9NFeV6DEr714">
            Upprustningen av det civila försvaret
          </seg>
        </u>
        <note xml:id="i-T94T9QM4aQvrCBkjGRCcHH" type="speaker">
          Anf. 37 MARTIN MELIN (L):
        </note>
        <u xml:id="i-Szbm6orrHyqB2jFcta5DJ4" who="i-4GBc1kddnipzhFGaGt69TR">
          <seg xml:id="i-4WQ9UsvGKaGm9mXkzXqf9i">
            Herr talman! Jag har en fråga till minister Bohlin. Läget i Europa
            i dag är minst sagt stökigt och oroligt. Vi läser och hör mycket
            om de väpnade styrkorna i Sverige och hur de rustas. Min fråga
            till ministern är hur civilförsvarets upprustning ser ut och hur
            regeringen tänker att det ska fortsätta rustas upp i framtiden.
          </seg>
        </u>
        <note xml:id="i-2PF22anL4UDET7KDMGyJ8r" type="speaker">
          Anf. 38 Statsrådet CARL-OSKAR BOHLIN (M):
        </note>
        <u xml:id="i-N9fpXn52psTedNEC44QeZV" next="i-SYekTuXgYGeKdvP1RZp4yZ" who="i-6X8Fc68oRcYCskG3k248x5">
          <seg xml:id="i-4CVmvEGcwEuMQU1k5xRaxF">
            Herr talman! Tack, Martin Melin, för en mycket angelägen frågeställning!
          </seg>
        </u>
        <u xml:id="i-SYekTuXgYGeKdvP1RZp4yZ" prev="i-N9fpXn52psTedNEC44QeZV" next="i-DX8VZqpsQXxtfr7NF4WFXz" who="i-6X8Fc68oRcYCskG3k248x5">
          <seg xml:id="i-As4Z78htyvpXZLy9kxS9QC">
            Det är precis så som Martin Melin antyder, nämligen att för att
            Sverige ska ha ett motståndskraftigt samhälle och för att förmågan
            i vårt totalförsvar ska vara hög krävs också kraftiga satsningar
            på det civila försvaret. Det utgör en mycket grundläggande del
            av vår motståndskraft, särskilt i en tid då vi i motsats till
            i kalla krigets miljö har en krigsorganisation i Försvarsmakten
            som är väsentligt mindre. Det innebär att det finns många nya
            uppgifter som ankommer på det civila samhället att lösa.
          </seg>
        </u>
        <u xml:id="i-DX8VZqpsQXxtfr7NF4WFXz" prev="i-SYekTuXgYGeKdvP1RZp4yZ" who="i-6X8Fc68oRcYCskG3k248x5">
          <seg xml:id="i-VziseEH3WMHkJgYY76PBjk">
            Regeringen går i den innevarande budgeten för 2023 fram med en
            satsning på nästan 1 miljard mer än den bana som anslogs i försvarsbeslutet
            2020. Men behoven är stora, och vi kommer att fortsätta det här
            arbetet.
          </seg>
        </u>
        <note xml:id="i-Eo3UDWVHq9RHHmsUZ9LDby" type="speaker">
          Anf. 39 MARTIN MELIN (L):
        </note>
        <u xml:id="i-DGvjyxQcNR2QSWYU9knjUE" who="i-4GBc1kddnipzhFGaGt69TR">
          <seg xml:id="i-3EpHvhi67MKxnpgWmp8htn">
            Herr talman! Det är glädjande att höra att det finns en regering
            som tar civilförsvaret på allvar. Precis som ministern säger har
            det en betydande, viktig funktion – inte minst om det skulle bli
            ett worst case scenario.
          </seg>
        </u>
        <note xml:id="i-2X2rKQAFpYwD76PjeNvfK5" type="speaker">
          Anf. 40 Statsrådet CARL-OSKAR BOHLIN (M):
        </note>
        <u xml:id="i-HsdKpRdhSBJGiU86kAkrMT" who="i-6X8Fc68oRcYCskG3k248x5">
          <seg xml:id="i-DqQtnr6hCXTXHZvDPcGQzB">
            Herr talman! Låt mig betona att den dimensionerande uppgift som
            vi nu menar att det civila försvaret har är väsensskild från den
            krisberedskap och krishantering man ägnat sig åt under de senaste
            20–25 åren. Kriget, eller det väpnade angreppet, som dimensionerande
            uppgift ställer helt andra anspråk på hela samhället och det civila
            försvaret, och då framför allt att kunna hjälpa Försvarsmakten
            att lösa sina uppgifter i en sådan händelse.
          </seg>
        </u>
        <note xml:id="i-GW4g5SUCiLVMQQGcrf4CKK">
          Nationella vårdkompetensrådets uppdrag
        </note>
        <pb facs="http://data.riksdagen.se/fil/BD675A30-BC85-4649-B5EF-05C21B8BF748#page=15"/>
        <note xml:id="i-ViPZVHKQjDBZF7Yo8eaz7h" type="speaker">
          Anf. 41 ANNA VIKSTRÖM (S):
        </note>
        <u xml:id="i-916p4MM7eohhVwHsGh7oo" next="i-V26wyZ3JKWiLkyBnfJwGLq" who="i-UCSzx6WGaw5yywQnfnpdW7">
          <seg xml:id="i-MquecMg3qcrYamn2Mj4hxa">
            Herr talman! Min fråga går till statsrådet Acko Ankarberg Johansson.
          </seg>
        </u>
        <u xml:id="i-V26wyZ3JKWiLkyBnfJwGLq" prev="i-916p4MM7eohhVwHsGh7oo" next="i-EZoQSFJXMvp5nDUG8kxMx2" who="i-UCSzx6WGaw5yywQnfnpdW7">
          <seg xml:id="i-C3BrW7m8t5MZR2d7UfM143">
            I måndags kunde vi ta del av Läkarförbundets nyhet att två av
            tio läkare inte hinner med det direkta patientarbetet inom ramen
            för sin normala arbetstid. Ivos granskning av sjukhusvården publicerades
            också nyss och visar på stora brister. Enligt Vårdförbundet lämnar
            fler sjuksköterskor yrket nu. De vill inte jobba i en arbetsmiljö
            där det sker allt fler vårdskador eller där de själva riskerar
            att bli sjuka.
          </seg>
        </u>
        <u xml:id="i-EZoQSFJXMvp5nDUG8kxMx2" prev="i-V26wyZ3JKWiLkyBnfJwGLq" next="i-8p1qdKPpMFM3ui22Q4tBCe" who="i-UCSzx6WGaw5yywQnfnpdW7">
          <seg xml:id="i-VCPQvJFwWAsdw8jUfnzvV4">
            Svensk sjukvård är konstant underbemannad, och arbetsförhållandena
            är under all kritik. Det drabbar patienterna, och det drabbar
            patientsäkerheten. Situationen är allvarlig.
          </seg>
        </u>
        <u xml:id="i-8p1qdKPpMFM3ui22Q4tBCe" prev="i-EZoQSFJXMvp5nDUG8kxMx2" who="i-UCSzx6WGaw5yywQnfnpdW7">
          <seg xml:id="i-X9SsaEwz1q7YTrjtyd8WZV">
            Den socialdemokratiska regeringen tillsatte det nationella vårdkompetensrådet
            vid Socialstyrelsen. Regeringen har nyligen gett rådet ett nytt
            uppdrag. Min fråga är hur regeringen tänker att rådet ska få tydligare
            möjligheter att styra utvecklingen. Tänker sig statsrådet lagändringar?
          </seg>
        </u>
        <note xml:id="i-RSuvHawDMeb54qk1BVbsMp" type="speaker">
          Anf. 42 Statsrådet ACKO ANKARBERG JOHANSSON (KD):
        </note>
        <u xml:id="i-5oRGa8i1BDQG4gmUX4YUo6" next="i-SiPCQwckoSyE16UfnLpyZA" who="i-NHqTsXnUVsZFg94vA6SKDr">
          <seg xml:id="i-J4wNdqDmb2Nfe8LPZ8qWLW">
            Herr talman! Jag tackar ledamoten för en väldigt viktig fråga.
          </seg>
        </u>
        <u xml:id="i-SiPCQwckoSyE16UfnLpyZA" prev="i-5oRGa8i1BDQG4gmUX4YUo6" next="i-Uo9kZYPcKm4RgNdREaAn3Q" who="i-NHqTsXnUVsZFg94vA6SKDr">
          <seg xml:id="i-bavwbyBGN5gVL5cB7EEhT">
            När vi normalt sett pratar sjukvård i riksdagen brukar vi börja
            med att berätta att svensk sjukvård står stark. Vi ligger högt
            i alla resultatmätningar. Samtidigt har vi problem. Men just nu
            är vi i en situation där jag mest behöver fokusera på alla de
            utmaningar och problem som vi har i svensk sjukvård.
          </seg>
        </u>
        <u xml:id="i-Uo9kZYPcKm4RgNdREaAn3Q" prev="i-SiPCQwckoSyE16UfnLpyZA" next="i-72dibjTtdroHHsYQEvVScX" who="i-NHqTsXnUVsZFg94vA6SKDr">
          <seg xml:id="i-SPkwzX6D7gdg3fgowm1Lq6">
            Jag vet att vi fortfarande är jätteduktiga, men vi behöver lägga
            allt fokus på den mycket svåra situation som varje medarbetare
            och varje patient står i. Det krävs konkreta åtgärder i närtid
            för att medarbetare ska känna att någonting händer nu. Deras tillit
            till sina arbetsgivare har naggats i kanten – inte en eller två
            gånger utan under ganska lång tid. De måste väldigt snart därför
            se att det sker en förändring.
          </seg>
        </u>
        <u xml:id="i-72dibjTtdroHHsYQEvVScX" prev="i-Uo9kZYPcKm4RgNdREaAn3Q" who="i-NHqTsXnUVsZFg94vA6SKDr">
          <seg xml:id="i-ByRx1ZhYAU85aXi5a2of24">
            Nationella vårdkompetensrådet ska återkomma med konkreta förslag
            som leder till reella förändringar. Vad de kommer med återkommer
            vi gärna om. Jag tvekar dock inte inför lagändringar om det krävs.
          </seg>
        </u>
        <note xml:id="i-UBHN4QWoiGyC89SDrNmKTH">
          Återinrättande av beredskapspolisen
        </note>
        <note xml:id="i-5u6hCs6CtL25GwYnzBMzFm" type="speaker">
          Anf. 43 SARA-LENA BJÄLKÖ (SD):
        </note>
        <u xml:id="i-C8bxAcxVUw9LUZZdoyFXVV" who="i-VxsbUrESEWZoSuxq4jRwxG">
          <seg xml:id="i-DnvpTtwSWPgYMhzPPPbMwL">
            Herr talman! Beredskapspolisen var tidigare en civilförsvarsresurs
            som delades mellan Rikspolisstyrelsen och MSB. Organisationens
            vara eller icke vara har diskuterats i olika utredningar, men
            mot bakgrund av den lägesbild vi har med dels Ryssland, dels det
            pågående gängkriget bör vi kunna dra slutsatsen att polisen behöver
            en förstärkningsresurs i både fredstid och krigstid. Polismyndigheten,
            som är en civilförsvarsresurs, är redan i dag ytterst ansträngd,
            och jag kan tänka mig att trycket kommer att öka avsevärt i krigstid.
          </seg>
        </u>
        <note xml:id="i-Up7Dws4EbfabfFuRn2rsws">
          Den 4 maj 2022 riktade justitieutskottet och bland annat Moderaterna
          och Sverigedemokraterna ett tillkännagivande till regeringen om
          ett återinrättande av beredskapspolisen. Kommer statsrådet Bohlin
          att verka för att regeringen överlämnar ett förslag om ett återinrättande
          av beredskapspolisen?
        </note>
        <pb facs="http://data.riksdagen.se/fil/BD675A30-BC85-4649-B5EF-05C21B8BF748#page=16"/>
        <note xml:id="i-LkoU9Y6YBXoP7yPZXpkhok" type="speaker">
          Anf. 44 Statsrådet CARL-OSKAR BOHLIN (M):
        </note>
        <u xml:id="i-GFszWXEUzbQbAcUG5idyoM" next="i-R21h2z5gmnDMmAFphNJarZ" who="i-6X8Fc68oRcYCskG3k248x5">
          <seg xml:id="i-WceKNMqGrbV4m2ZmJXG2Y8">
            Herr talman! Jag tackar så mycket för frågan. Den sorterar dock
            inte under mitt beredningsområde, utan den ligger under statsrådet
            Strömmer. Frågan bereds inom Regeringskansliet, och vi kommer
            att återkomma om detta längre fram.
          </seg>
        </u>
        <u xml:id="i-R21h2z5gmnDMmAFphNJarZ" prev="i-GFszWXEUzbQbAcUG5idyoM" who="i-6X8Fc68oRcYCskG3k248x5">
          <seg xml:id="i-VHAshb2YPoSXDzrBWZk7cE">
            Turkiet och definitionen av demokrati
          </seg>
        </u>
        <note xml:id="i-Jdxtnzb8KAAUkyms4jEB7z" type="speaker">
          Anf. 45 JACOB RISBERG (MP):
        </note>
        <u xml:id="i-4LFpfh1Cocg9x2ohoGAxwf" next="i-p9ZNtfc9TBqRvWh8KJ4dB" who="i-PQe8EhNJDXHurGqmN1U5hD">
          <seg xml:id="i-QTdN8KZvtKvXoNciEeGWd9">
            Herr talman! Min fråga går till utrikesministern.
          </seg>
        </u>
        <u xml:id="i-p9ZNtfc9TBqRvWh8KJ4dB" prev="i-4LFpfh1Cocg9x2ohoGAxwf" next="i-KTfF4ShTSfUNQ3Hdff2fxJ" who="i-PQe8EhNJDXHurGqmN1U5hD">
          <seg xml:id="i-4H4myTNCQ3Yzbzd6YeZTQH">
            Turkiet har under många år glidit allt längre ned i rankningarna
            över demokrati och frihet. I V-Dems demokratirapport för 2022
            ligger Turkiet bland den minst demokratiska femtedelen av världens
            länder tillsammans med stater som Ryssland, Qatar och Myanmar,
            och utvecklingen är fortsatt negativ.
          </seg>
        </u>
        <u xml:id="i-KTfF4ShTSfUNQ3Hdff2fxJ" prev="i-p9ZNtfc9TBqRvWh8KJ4dB" next="i-SAG1oY8FqnaNtqQsmC7vnk" who="i-PQe8EhNJDXHurGqmN1U5hD">
          <seg xml:id="i-SJ1oLZfM2vsjKqJ316QvDh">
            Vi oroas över den demokratiska tillbakagång som man kan se i
            dag. Journalister och oppositionella har fängslat s . Fria medier
            kontrolleras och stängs ned. Civila har attackerats inom landet
            men även i andra länder. Det här är oroande trender som måste
            brytas. Samtidigt har utrikesministern vid ett flertal tillfällen
            upprepat att Turkiet är en demokrati och att man har fria val.
          </seg>
        </u>
        <u xml:id="i-SAG1oY8FqnaNtqQsmC7vnk" prev="i-KTfF4ShTSfUNQ3Hdff2fxJ" who="i-PQe8EhNJDXHurGqmN1U5hD">
          <seg xml:id="i-JasfzTD273Ji3Q4Sa4WqQp">
            Herr talman! Min fråga till utrikesminister n gäller därför hur
            han definierar demokrati och hur valen kan betecknas som fria
            om tusentals oppositionella har fängslat s och fria medier har
            stängts ned.
          </seg>
        </u>
        <note xml:id="i-CwpG9kQNHxiX1aaCnrkeY" type="speaker">
          Anf. 46 Utrikesminister TOBIAS BILLSTRÖM (M):
        </note>
        <u xml:id="i-XUdsuW3X6W1EbzswXhsC2R" next="i-4zoUbFWB7Zf1QHjePCB21S" who="i-KPGvtK4s6Zp3E6XH6vj18n">
          <seg xml:id="i-3c6Vn3GTEAVHZfeMGgTTbY">
            Herr talman! Turkiet är en demokrati, om än med utmaningar. De
            har allmänna val, och de har en opposition. Men regeringen följer
            naturligtvis också utvecklingen i Turkiet när det gäller respekten
            för mänskliga rättigheter, demokrati och rättsstatens principer.
          </seg>
        </u>
        <u xml:id="i-4zoUbFWB7Zf1QHjePCB21S" prev="i-XUdsuW3X6W1EbzswXhsC2R" next="i-6h1xugriUBURo2AT9WcjcG" who="i-KPGvtK4s6Zp3E6XH6vj18n">
          <seg xml:id="i-3ZuAMBc9ajSPcZZTiSAdYt">
            Turkiet är ett land med folkstyrelse och allmänna val. Det finns
            flera partier som man kan rösta på i demokratisk ordning. Demokrati
            kan som bekant mätas på olika sätt, både vad gäller metod och
            mål. Man kan också se hur graden av demokrati varierar utifrån
            skilda mätbara faktorer.
          </seg>
        </u>
        <u xml:id="i-6h1xugriUBURo2AT9WcjcG" prev="i-4zoUbFWB7Zf1QHjePCB21S" next="i-TyPApVjozToMaozUesQyWa" who="i-KPGvtK4s6Zp3E6XH6vj18n">
          <seg xml:id="i-WoJ54QU5W9S66zy4RqsgXc">
            Våra beskickningar i Ankara och Istanbul har naturligtvis ett
            brett spektrum av direktkontakter med turkiska företrädare, aktörer
            från civilsamhället och MR-försvarare. Detta är viktigt att understryka.
            Det finns ingen anledning att darra på manschetten när det gäller
            att säga att Turkiet är en demokrati som har problem, men samtidigt
            måste vi också erkänna att det stora intresse som just nu finns
            för valet i Turkiet väl mer än något understryker att demokratiska
            principer faktiskt råder även där.
          </seg>
        </u>
        <u xml:id="i-TyPApVjozToMaozUesQyWa" prev="i-6h1xugriUBURo2AT9WcjcG" who="i-KPGvtK4s6Zp3E6XH6vj18n">
          <seg xml:id="i-5BWpxam74KfG7ukTLEvCLD">
            Ambulanshelikoptrar
          </seg>
        </u>
        <note xml:id="i-SAoEJHC2mvUmDxAZqj9Dp2" type="speaker">
          Anf. 47 CRISTER CARLSSON (M):
        </note>
        <u xml:id="i-3vmXyBQu4qu8hEvxj2CRHA" next="i-4KgX3YYEbZ5YEDgWxS295B" who="i-7KunTW1BDcxdvGiWn4n9H4">
          <seg xml:id="i-FjyPYb6M8LveJRzUY8DhXx">
            Herr talman! Min fråga går till sjukvårdsminister Acko Ankarberg
            Johansson, och det är kanske en lite mer specifik fråga.
          </seg>
        </u>
        <pb facs="http://data.riksdagen.se/fil/BD675A30-BC85-4649-B5EF-05C21B8BF748#page=17"/>
        <u xml:id="i-4KgX3YYEbZ5YEDgWxS295B" prev="i-3vmXyBQu4qu8hEvxj2CRHA" next="i-27CcqvQTAzNVcP3EHgfTyw" who="i-7KunTW1BDcxdvGiWn4n9H4">
          <seg xml:id="i-KMEwW59NmVYKW1waBDoRYx">
            Sverige är ett stort och glest befolkat land. Därför är infrastrukturen
            viktig i inte minst vården och akutvården. Jag tänker mest på
            ambulanshelikoptrar och transporten av kritiskt sjuka och skadade
            personer.
          </seg>
        </u>
        <u xml:id="i-27CcqvQTAzNVcP3EHgfTyw" prev="i-4KgX3YYEbZ5YEDgWxS295B" next="i-VovBEVWzaDeCfPPe2DprZ7" who="i-7KunTW1BDcxdvGiWn4n9H4">
          <seg xml:id="i-aNekGPmghwY5rNDkdjTvv">
            I Sverige har vi ett tiotal ambulanshelikoptrar spridda över
            landet. De är organiserade på lite olika sätt, exempelvis via
            kommunförbund, men har ingen direkt central styrning. I Norge
            är de däremot mer statligt finansierade och centralt styrda.
          </seg>
        </u>
        <u xml:id="i-VovBEVWzaDeCfPPe2DprZ7" prev="i-27CcqvQTAzNVcP3EHgfTyw" who="i-7KunTW1BDcxdvGiWn4n9H4">
          <seg xml:id="i-X1XxwxJSgScueHFeSS7CGd">
            Frågan har stötts och blötts i Sverige genom tiderna. Hur går
            statsrådets tankar i denna fråga?
          </seg>
        </u>
        <note xml:id="i-RkfTWv7kVk3fcgwDuUhjRy" type="speaker">
          Anf. 48 Statsrådet ACKO ANKARBERG JOHANSSON (KD):
        </note>
        <u xml:id="i-YRaXMfPuwrNskJ19YoEE4K" next="i-Cfb7K3yfGmfR8qC3gZTohr" who="i-NHqTsXnUVsZFg94vA6SKDr">
          <seg xml:id="i-GLW2MhzgjMJDKJ7denLwbe">
            Herr talman! Jag tackar ledamoten för frågan.
          </seg>
        </u>
        <u xml:id="i-Cfb7K3yfGmfR8qC3gZTohr" prev="i-YRaXMfPuwrNskJ19YoEE4K" next="i-VSnFkSiAukXY5fdqPfenbZ" who="i-NHqTsXnUVsZFg94vA6SKDr">
          <seg xml:id="i-HSucZY7u9ukWaYx27exzUY">
            Som ni förstår kommer regeringen att ta med den här frågan när
            vi utreder huvudmannaskapet för hela hälso- och sjukvården. Det
            här kan vara det man kallar en lågt hängande frukt. Här passar
            det. Det är mer ändamålsenligt att staten tar ett större ansvar.
            Just nu ger vi dock ett särskilt stöd till ambulanssjukvården
            för att stötta upp den i hela landet och där det finns utmaningar
            och problem.
          </seg>
        </u>
        <u xml:id="i-VSnFkSiAukXY5fdqPfenbZ" prev="i-Cfb7K3yfGmfR8qC3gZTohr" next="i-F9fFk8TxxMfMQ4VzxGb75R" who="i-NHqTsXnUVsZFg94vA6SKDr">
          <seg xml:id="i-TMdm8RyMAi3snfSNeTsyx7">
            Jag tror att det är som ledamoten säger: Varje fråga behöver
            bedömas för sig. Hur ska vi styra så att det blir mest ändamålsenligt?
            I en del frågor är det mer ändamålsenligt att göra det hela nationellt.
            I andra saker behöver man ett större utrymme för att besluta om
            dem lokalt och få välja formerna för dem.
          </seg>
        </u>
        <u xml:id="i-F9fFk8TxxMfMQ4VzxGb75R" prev="i-VSnFkSiAukXY5fdqPfenbZ" next="i-ABD9iQqc8j3R128frQSvwB" who="i-NHqTsXnUVsZFg94vA6SKDr">
          <seg xml:id="i-FpMHjen8ay5ukw4gugVhnW">
            Att få en fungerande ambulanssjukvård med helikopter eller annat
            är kanske något som bättre löses nationellt. Frågan kommer att
            prövas framöver i kommande utredningar.
          </seg>
        </u>
        <u xml:id="i-ABD9iQqc8j3R128frQSvwB" prev="i-F9fFk8TxxMfMQ4VzxGb75R" who="i-NHqTsXnUVsZFg94vA6SKDr">
          <seg xml:id="i-EaYezmvQ81J4ESyeHgjXdM">
            Bemanningen i vården
          </seg>
        </u>
        <note xml:id="i-TF3UWQpwpu8BHuqFRkp5vV" type="speaker">
          Anf. 49 GUDRUN BRUNEGÅRD (KD):
        </note>
        <u xml:id="i-FcQz8cddRPU7D68FUHdUi6" next="i-MVUZKwmsrB7MT3jLD4u5o2" who="i-JLXuQC8Bjt8suyRFj6kC3h">
          <seg xml:id="i-Gc98nAb3jx9bFa1BQS2pkY">
            Herr talman! Min fråga går till sjukvårdsminister Acko Ankarberg
            Johansson.
          </seg>
        </u>
        <u xml:id="i-MVUZKwmsrB7MT3jLD4u5o2" prev="i-FcQz8cddRPU7D68FUHdUi6" next="i-EvVgm2TN9mKFhVVuPjFuon" who="i-JLXuQC8Bjt8suyRFj6kC3h">
          <seg xml:id="i-Pb4jU4PkP7Zi5rM2Pw2qbe">
            Statsrådet har tidigare under frågestunden varit inne på den
            svåra situation som både patienter och personal har inom förlossningsvården
            och inom hälso- och sjukvården i allmänhet. Många enheter i vårt
            land brottas med svåra bemanningsproblem i hälso- och sjukvården
            och inte minst inom förlossningsvården. Samtidigt har ett stort
            antal utbildade barnmorskor valt att lämna sina arbeten på grund
            av den stora arbetsbelastningen.
          </seg>
        </u>
        <u xml:id="i-EvVgm2TN9mKFhVVuPjFuon" prev="i-MVUZKwmsrB7MT3jLD4u5o2" who="i-JLXuQC8Bjt8suyRFj6kC3h">
          <seg xml:id="i-U2aJz7zfGqipDTEirwKrJa">
            Hur kommer regeringen att agera för att få ordning på hälso-
            och sjukvårdens och särskilt förlossningsvårdens bemanningsproblem?
          </seg>
        </u>
        <note xml:id="i-HYS1TN2rV6UFghy5dpJcD8" type="speaker">
          Anf. 50 Statsrådet ACKO ANKARBERG JOHANSSON (KD):
        </note>
        <u xml:id="i-My8h9h84TsT3ceu8EVidJo" next="i-Kw8qvNa4LL7FUouZenh1sV" who="i-NHqTsXnUVsZFg94vA6SKDr">
          <seg xml:id="i-cqex1YDtRfyfsi7u3gxhX">
            Herr talman! Jag tackar ledamoten för frågan, som i grunden är
            precis densamma som den Anna Vikström ställde.
          </seg>
        </u>
        <u xml:id="i-Kw8qvNa4LL7FUouZenh1sV" prev="i-My8h9h84TsT3ceu8EVidJo" next="i-5Hi3VVhxkWNE4oG147ZTwE" who="i-NHqTsXnUVsZFg94vA6SKDr">
          <seg xml:id="i-QsdKAVsMyXxSuJzvvTEDhx">
            Vi har kompetensbrist och behöver fler medarbetare som orkar
            stanna kvar i yrket och som också har möjlighet att gå upp i heltid.
            Det finns så många medarbetare inom hälso- och sjukvården som
            har tvingats gå ned i tjänst, inte för att de vill det av privata
            eller personliga skäl – det har man alla möjligheter att göra
            – utan för att jobbet är för tungt. Det här är alltså en arbetsgivarfråga
            och en fråga om kompetensbrist som måste mötas från regionalt
            håll, och där ska även staten finnas för att ge stöd.
          </seg>
        </u>
        <pb facs="http://data.riksdagen.se/fil/BD675A30-BC85-4649-B5EF-05C21B8BF748#page=18"/>
        <u xml:id="i-5Hi3VVhxkWNE4oG147ZTwE" prev="i-Kw8qvNa4LL7FUouZenh1sV" next="i-Lf7hJPThFLNncArnzexNu" who="i-NHqTsXnUVsZFg94vA6SKDr">
          <seg xml:id="i-AQ2aWnqcZJPUHuWMhBpMiD">
            Låt oss ta förlossningsvården som exempel. Om alla de barnmorskor
            som i dag jobbar deltid haft möjlighet att gå upp i heltid skulle
            det motsvara 790 fler heltidstjänster. Det är alldeles fantastiskt.
          </seg>
        </u>
        <u xml:id="i-Lf7hJPThFLNncArnzexNu" prev="i-5Hi3VVhxkWNE4oG147ZTwE" next="i-Y96WeZ6QRX2ZC88aRoZFef" who="i-NHqTsXnUVsZFg94vA6SKDr">
          <seg xml:id="i-KNsACez1n6WuTkj1aBezQL">
            En sådan förändring kan man åstadkomma väldigt snabbt om man
            som arbetsgivare har möjlighet att gå in med åtgärder som skapar
            tillit och som gör att personal orkar arbeta heltid. Kanske återvänder
            dessutom några. Vi tror därför att regionerna behöver långsiktiga
            villkor så att de kan göra nödvändiga förändringar.
          </seg>
        </u>
        <u xml:id="i-Y96WeZ6QRX2ZC88aRoZFef" prev="i-Lf7hJPThFLNncArnzexNu" who="i-NHqTsXnUVsZFg94vA6SKDr">
          <seg xml:id="i-QK1rzcX5CNZHpi8v7aBAqV">
            De israeliska bosättningarna
          </seg>
        </u>
        <note xml:id="i-5SvBtpAbMirWyGqmQyhcb7" type="speaker">
          Anf. 51 JOHAN BÜSER (S):
        </note>
        <u xml:id="i-J3YTaLyfX1PkNyHdVQVqFY" next="i-6NGQ7kW5RYrGpVBzbVKaKW" who="i-GS7uPECktKg1hMpsYcuyAg">
          <seg xml:id="i-M3zhTVi5tp3B5VAJ8aCeeg">
            Herr talman! Min fråga går till utrikesminister Tobias Billström.
          </seg>
        </u>
        <u xml:id="i-6NGQ7kW5RYrGpVBzbVKaKW" prev="i-J3YTaLyfX1PkNyHdVQVqFY" next="i-H6DmwcGVpEbRrjfnqpKEb6" who="i-GS7uPECktKg1hMpsYcuyAg">
          <seg xml:id="i-G7Rg3TthfxkWzrcof66wxx">
            Det senaste året blev det mest våldsamma i Palestina på mycket
            länge. Bara den senaste veckan har våldet eskalerat i regionen.
            Nu har samtidigt den mest högerextrema regering som vi sett i
            Israel tillträtt. Den har gjort klart att bosättningarna, i strid
            med internationell rätt, kommer att fortsätta med full kraft.
            USA:s utrikesminister Antony Blinken fördömer våldet. Han pekar
            på att Israel har ett särskilt ansvar som den starkare parten
            i konflikten. Han menar att de israeliska bosättningarna dessutom
            utgör ett stort hot mot freden.
          </seg>
        </u>
        <u xml:id="i-H6DmwcGVpEbRrjfnqpKEb6" prev="i-6NGQ7kW5RYrGpVBzbVKaKW" next="i-QwrZ24hA9kZaM7jnNh54iR" who="i-GS7uPECktKg1hMpsYcuyAg">
          <seg xml:id="i-87AzjsBcSzBDbnSXtRu6Th">
            Det besked som vi har fått hittills gällande Palestina från regeringen
            är att biståndet ska skäras ned med nära hälften. Men när det
            gäller kränkningar av mänskliga rättigheter, tvångsfördrivningar
            av människor och dödligt våld i Palestina är det tyst från regeringen.
          </seg>
        </u>
        <u xml:id="i-QwrZ24hA9kZaM7jnNh54iR" prev="i-H6DmwcGVpEbRrjfnqpKEb6" who="i-GS7uPECktKg1hMpsYcuyAg">
          <seg xml:id="i-AGtzR3h5ouAg3JbmCjuRFQ">
            Därför vill jag fråga utrikesministern: Hur ser utrikesministern
            på de accelererande israeliska bosättningarna, som sker i strid
            med internationell rätt? Kommer utrikesministern framöver i olika
            sammanhang att driva på för att stoppa dessa?
          </seg>
        </u>
        <note xml:id="i-5HMoQf3S6BMSy6YXzXdRPt" type="speaker">
          Anf. 52 Utrikesminister TOBIAS BILLSTRÖM (M):
        </note>
        <u xml:id="i-6YWt618AJnYmgkttyCZmGk" who="i-KPGvtK4s6Zp3E6XH6vj18n">
          <seg xml:id="i-9crrke3BUcfKkzywqhfPhn">
            Herr talman! Sveriges och EU:s politik baseras på folkrätten.
            Det enda långsiktigt hållbara alternativet för en långsiktig lösning
            på konflikten är ett slut på ockupationen och en tvåstatslösning
            som är förankrad i folkrätten och framförhandlad mellan parterna.
            Liksom övriga EU är vi tydliga från regeringens sida när det gäller
            det agerande som underminerar möjligheten till en sådan lösning,
            liksom naturligtvis när det gäller beslut och handlingar som strider
            mot folkrätten.
          </seg>
        </u>
        <note xml:id="i-WyHrEx32nkTyMTU1vhjzk1">
          House of Sweden i Taiwan
        </note>
        <note xml:id="i-CYxEBPeW6DUbVcY6uMXJwT" type="speaker">
          Anf. 53 RASMUS GIERTZ (SD):
        </note>
        <u xml:id="i-QPddFyZgRJNs4ZqxWhAPZ8" next="i-Ss8Eg2MMKXEEmrfrCrNY9F" who="i-7pp8o5KjbVfk6nNsz3e3FX">
          <seg xml:id="i-SfLzESg3A7wA35m7ykGYr5">
            Herr talman! Min fråga går till utrikesminister Tobias Billström.
            Kina anses utgöra det långsiktigt dimensionerande hotet mot den
            regelbaserade världsordningen. Spänningen i Taiwansundet påverkar
            världshandeln, den geopolitiska utvecklingen och inte minst naturligtvis
            Taiwan. Trots viljeinriktningen att etablera ett House of Sweden,
            med allt som det innebär, ser vi att det går långsamt och att
            representationen i Taipei fortsatt står tom.
          </seg>
        </u>
        <pb facs="http://data.riksdagen.se/fil/BD675A30-BC85-4649-B5EF-05C21B8BF748#page=19"/>
        <u xml:id="i-Ss8Eg2MMKXEEmrfrCrNY9F" prev="i-QPddFyZgRJNs4ZqxWhAPZ8" who="i-7pp8o5KjbVfk6nNsz3e3FX">
          <seg xml:id="i-4sUEjHmbs2ZdUearsZDAbc">
            Taiwan är ett av världens mest välmående länder. Det är en oerhört
            viktig partner med avseende på inte minst handel. Det här kommer
            att bli än viktigare i framtiden. Vad gör regeringen för att prioritera
            detta och säkerställa att det så snabbt som möjligt efter flera
            år av misskötsel finns ett kontor på plats?
          </seg>
        </u>
        <note xml:id="i-HjNRAXenEBWXKowjjJcnkX" type="speaker">
          Anf. 54 Utrikesminister TOBIAS BILLSTRÖM (M):
        </note>
        <u xml:id="i-5q8wccajppaiLMGggDNEYU" next="i-BAteL6oy3317VFGF8PTThm" who="i-KPGvtK4s6Zp3E6XH6vj18n">
          <seg xml:id="i-HdQz8MBqQCMcugHTaL6ag8">
            Herr talman! Det är mycket oroande, precis som frågeställaren
            tar upp, att spänningarna i Taiwansundet ökar. Bruket av militära
            hot är naturligtvis oacceptabelt. Meningsmotsättningar måste man
            lösa på fredlig väg och på ett sätt som överensstämmer med den
            demokratiska viljan hos Taiwans befolkning.
          </seg>
        </u>
        <u xml:id="i-BAteL6oy3317VFGF8PTThm" prev="i-5q8wccajppaiLMGggDNEYU" next="i-65DB7sLJKCn8TcqTPvDM5x" who="i-KPGvtK4s6Zp3E6XH6vj18n">
          <seg xml:id="i-9K1azTetJY7hy2YKa7i6PS">
            Sveriges ett-Kina-politik ligger fast. Det innebär att vi har
            diplomatiska förbindelser endast med Folkrepubliken Kina. Samtidigt
            har vi sedan länge ett brett och välutvecklat samarbete och utbyte
            med Taiwan som vi vill fortsätta att utveckla inom ramen för ett-Kina-politiken.
            Taiwan är, som vi alla vet, en välutvecklad demokrati med god
            efterlevnad av de mänskliga rättigheterna och har en av de viktigaste
            ekonomierna. Sverige och Taiwan har ett välutvecklat handels-
            och investeringsutbyte och ett gott samarbete i frågor som mänskliga
            rättigheter, jämställdhet, klimat och innovation. Detta avser
            vi naturligtvis att fortsätta utveckla i olika former.
          </seg>
        </u>
        <u xml:id="i-65DB7sLJKCn8TcqTPvDM5x" prev="i-BAteL6oy3317VFGF8PTThm" who="i-KPGvtK4s6Zp3E6XH6vj18n">
          <seg xml:id="i-LWT7SP2XBB1JhGN4R9LJiA">
            Påverkanskampanjer mot Sverige
          </seg>
        </u>
        <note xml:id="i-PbpjEsaiC2aP9ihmNVZHRA" type="speaker">
          Anf. 55 ULF HOLM (MP):
        </note>
        <u xml:id="i-SCkCULRf377vLwWVsqcykU" next="i-CcarazcAPvaxwZYfRS7qBc" who="i-9x2nw6aosA3pyEJfJTc1eD">
          <seg xml:id="i-FeWuRASKUWtNib5gDKe7K8">
            Herr talman! Min fråga riktar sig till ministern för civilt försvar.
            Det är uppenbart att det pågår en desinformationskampanj i och
            mot Sverige. Myndigheten för psykologiskt försvar, som ligger
            under ministerns departement, har i veckan varnat för att tonläget
            mot Sverige är mer aggressivt än tidigare och att Sverige är ett
            legitimt mål för terrorism, vilket givetvis är mycket allvarligt.
          </seg>
        </u>
        <u xml:id="i-CcarazcAPvaxwZYfRS7qBc" prev="i-SCkCULRf377vLwWVsqcykU" next="i-Gwq7jjdUMCz6GJe39X11xp" who="i-9x2nw6aosA3pyEJfJTc1eD">
          <seg xml:id="i-9fjYFMdekAqyt5L7U7CqvP">
            Vi har alla i denna situation ett ansvar för att tona ned läget
            i stället för att trissa upp det ytterligare. Samtidigt måste
            vi stå upp för den svenska yttrandefriheten, vilket vi i Miljöpartiet
            tycker är väldigt viktigt. Det finns dock krafter i Sverige som
            nu utnyttjar situationen för egna politiska syften och blir brickor
            i spelet för utländska intressen och utländska aktörer, till exempel
            Ryssland. Det handlar till exempel om bokbål och koranbränning.
          </seg>
        </u>
        <u xml:id="i-Gwq7jjdUMCz6GJe39X11xp" prev="i-CcarazcAPvaxwZYfRS7qBc" who="i-9x2nw6aosA3pyEJfJTc1eD">
          <seg xml:id="i-8jLBndUGoNpYiDuwzachUS">
            Min fråga till ministern är därför vilka initiativ han kommer
            att ta för att myndigheten ska kunna identifiera och motverka
            de krafter som nu misskrediterar Sverige och skapar en hotbild
            mot svenskar i och utanför Sverige.
          </seg>
        </u>
        <note xml:id="i-UrVmyxsB2Zkppe2VprnVHA" type="speaker">
          Anf. 56 Statsrådet CARL-OSKAR BOHLIN (M):
        </note>
        <u xml:id="i-5pXC2jgroAk6sU97jA6fp8" next="i-5rwKrGpKRZDstRbL2hSJqm" who="i-6X8Fc68oRcYCskG3k248x5">
          <seg xml:id="i-Qn8yrNtmbxruvwLx6B7xJR">
            Herr talman! Jag tackar Ulf Holm för frågan. Jag delar ledamotens
            beskrivning av problemet. Sverige befinner sig i en säkerhetspolitiskt
            mycket svår situation. Vi ser utländska aktörer som bedriver påverkanskampanjer
            gentemot Sverige på ett sätt som syftar till att misskreditera
            svenska säkerhetspolitiska intressen, och det är naturligtvis
            allvarligt.
          </seg>
        </u>
        <pb facs="http://data.riksdagen.se/fil/BD675A30-BC85-4649-B5EF-05C21B8BF748#page=20"/>
        <u xml:id="i-5rwKrGpKRZDstRbL2hSJqm" prev="i-5pXC2jgroAk6sU97jA6fp8" who="i-6X8Fc68oRcYCskG3k248x5">
          <seg xml:id="i-XM8bWrLiHpKevxEeGBDvhj">
            Det här arbetet kommer naturligtvis att fortsätta bedrivas med
            kraft från regeringens sida. Vi kommer i närtid att presentera
            ett förnyat och fördjupat uppdrag för myndigheten i fråga. Vi
            återkommer till det i närtid.
          </seg>
        </u>
        <note xml:id="i-4qNkwDF1KyZ951d9QAV7Wa">
          Insatser för socialt utsatta barn
        </note>
        <note xml:id="i-YYSmmY8uyLKC8GUDVGNFeU" type="speaker">
          Anf. 57 MARIE-LOUISE HÄNEL SANDSTRÖM (M):
        </note>
        <u xml:id="i-MUDK3kkKYefYVs6UYgTQRG" next="i-5imFuwhH8Z4U4J6cJvhhfa" who="i-Apyf3DsrtN2zmshEtt35Qo">
          <seg xml:id="i-GubnXL2M1ZoG1csNU95xB">
            Herr talman! Min fråga går till socialtjänstminister Camilla
            Waltersson Grönvall.
          </seg>
        </u>
        <u xml:id="i-5imFuwhH8Z4U4J6cJvhhfa" prev="i-MUDK3kkKYefYVs6UYgTQRG" next="i-ARC18Fq8px3Lg9ohEiCrZR" who="i-Apyf3DsrtN2zmshEtt35Qo">
          <seg xml:id="i-7RMmsYwFr9QeQKLhUsHzdk">
            Vi har under den senaste tiden starkt berörts av det vi hört
            om olika barn som farit illa i vårt land. Ingen kan väl ha missat
            ”Lilla hjärtat” eller Tintin. I dessa fall gick det så illa att
            de utsatta barnen dog. Det finns fler exempel där det har skett.
            Varje gång tänker vi: Det här får inte hända igen!
          </seg>
        </u>
        <u xml:id="i-ARC18Fq8px3Lg9ohEiCrZR" prev="i-5imFuwhH8Z4U4J6cJvhhfa" next="i-RtxW1BDswajm9S3wsMXbJz" who="i-Apyf3DsrtN2zmshEtt35Qo">
          <seg xml:id="i-JkqEYyKzvwWkeNoASBJLJw">
            Det finns också många utsatta barn som det inte går lika illa
            för men som lever under svåra förhållanden under otrygghet, kanske
            i hemmet eller någon annanstans, och känner sig väldigt otrygga
            under lång tid. Det borde vara självklart att barnens bästa alltid
            sätts i första rummet. Här har den tidigare regeringen gjort alldeles
            för lite.
          </seg>
        </u>
        <u xml:id="i-RtxW1BDswajm9S3wsMXbJz" prev="i-ARC18Fq8px3Lg9ohEiCrZR" who="i-Apyf3DsrtN2zmshEtt35Qo">
          <seg xml:id="i-w3xhNFxUFPbqhcS1fVJt4">
            Min fråga lyder: Vilka åtgärder avser socialtjänstministern att
            vidta för att stärka de socialt utsatta barnens trygghet?
          </seg>
        </u>
        <note xml:id="i-suuxXzYz99ZKrnnGDMor1" type="speaker">
          Anf. 58 Statsrådet CAMILLA WALTERSSON GRÖNVALL (M):
        </note>
        <u xml:id="i-8vUGt8HTCiWzXDS7JQa3Zb" next="i-4wNBZSXetWxo1tYL66wYiC" who="i-Ws7TTEJpudwigKX5RjyhR4">
          <seg xml:id="i-4yutCiaZNjYJwDEHgbLvCT">
            Herr talman! Jag tackar så mycket för en oerhört angelägen fråga.
            Att stärka socialt utsatta barns framtid är ett oerhört viktigt
            fokus för regeringen. Precis som ledamoten lyfter är det otroligt
            viktigt att vi förändrar fokus. I dag fokuserar man på föräldrars
            rätt, men det borde på riktigt handla om barns bästa.
          </seg>
        </u>
        <u xml:id="i-4wNBZSXetWxo1tYL66wYiC" prev="i-8vUGt8HTCiWzXDS7JQa3Zb" who="i-Ws7TTEJpudwigKX5RjyhR4">
          <seg xml:id="i-42Je8nbfxLKFiq5miNUfZD">
            Därför har regeringen för avsikt att bland annat genomföra alla
            de 27 tillkännagivanden som finns bara från socialutskottet när
            det gäller utsatta barns situation. Jag vill kort nämna att det
            exempelvis handlar om att göra barn till egna rättighetsbärare
            och genomföra förslaget i Anders Hagsgårds utredning, som socialutskottet
            initierade. Det handlar också om förslag gällande umgängesrätt.
            Ingen förälder ska behöva välja mellan sin egen säkerhet och sina
            barns trygghet. Det är många åtgärder vi kommer att återkomma
            med.
          </seg>
        </u>
        <note xml:id="i-JoCMWx4PPLerVdiBVmpykT">
          Åtgärder mot korruption
        </note>
        <note xml:id="i-XKZ4HVsKrPCpvBgY2dzk2q" type="speaker">
          Anf. 59 IDA EKEROTH CLAUSSON (S):
        </note>
        <u xml:id="i-qe3iER2NDtJhSHPff93od" next="i-PQ6waCCLjtZsEBpAUZhaPT" who="i-UAcocvxdZVyzHT2XBMpsD4">
          <seg xml:id="i-WaGbnF2HVdgxXD5WUUaa7d">
            Herr talman! Jag vill ställa en fråga till utrikesminister Billström.
          </seg>
        </u>
        <u xml:id="i-PQ6waCCLjtZsEBpAUZhaPT" prev="i-qe3iER2NDtJhSHPff93od" next="i-WWC5ax2h5s4pa6rdfvETMC" who="i-UAcocvxdZVyzHT2XBMpsD4">
          <seg xml:id="i-K7TFceFAaKEn8TCrKEyugp">
            Sverige når sin sämsta placering på över tio år i Transparency
            Internationals årliga korruptionsindex, detta samtidigt som regeringen
            lägger ned utredningen om korruption och otillåten påverkan i
            offentlig verksamhet och näringsliv. Sverige är ett av de länder
            i Västeuropa som har privatiserat flest offentliga verksamheter,
            vilket innebär stora korruptionsrisker. Vi har även problem med
            organiserad brottslighet, som också är en stor riskfaktor för
            just korruption.
          </seg>
        </u>
        <pb facs="http://data.riksdagen.se/fil/BD675A30-BC85-4649-B5EF-05C21B8BF748#page=21"/>
        <u xml:id="i-WWC5ax2h5s4pa6rdfvETMC" prev="i-PQ6waCCLjtZsEBpAUZhaPT" who="i-UAcocvxdZVyzHT2XBMpsD4">
          <seg xml:id="i-NT7LdrrMESX4WcnVLg3jYx">
            Jag vill därför fråga statsrådet vad regeringen avser att göra
            för att korruption inte ska bli ett allvarligt problem i vårt
            land.
          </seg>
        </u>
        <note xml:id="i-VGC9BXKJqskLWtCkw5gXRR" type="speaker">
          Anf. 60 Utrikesminister TOBIAS BILLSTRÖM (M):
        </note>
        <u xml:id="i-Rhd7vut3narmWstGpfLQgo" next="i-UPXDXe3au9LGDCyJTPA3By" who="i-KPGvtK4s6Zp3E6XH6vj18n">
          <seg xml:id="i-D5nK4hcP1Y4qbbDo76Rbsq">
            Herr talman! Den utveckling som enligt det senaste korruptionsindexet
            pågått sedan 2012 måste brytas. Regeringen anser att den här frågan
            är så pass viktig att den kräver ett nytt och bredare helhetsgrepp.
          </seg>
        </u>
        <u xml:id="i-UPXDXe3au9LGDCyJTPA3By" prev="i-Rhd7vut3narmWstGpfLQgo" next="i-JZ8nCKiXHXuJVWCuqmQYW8" who="i-KPGvtK4s6Zp3E6XH6vj18n">
          <seg xml:id="i-YXgrRPLNi7wpJf2NjVe3sF">
            Den tidigare utredningen, som tillsattes av den föregående regeringen,
            levde inte upp till den här regeringens högre ambitioner på området.
            Direktiven var för allmänt hållna. Samtidigt har EU-kommissionen
            aviserat ett nytt antikorruptionspaket under det här året. Detta
            kommer sannolikt att kräva förändringar i den svenska mutbrottslagstiftningen.
          </seg>
        </u>
        <u xml:id="i-JZ8nCKiXHXuJVWCuqmQYW8" prev="i-UPXDXe3au9LGDCyJTPA3By" who="i-KPGvtK4s6Zp3E6XH6vj18n">
          <seg xml:id="i-7UbMZmWK3AKrRQMPt7c4Zc">
            För att fånga alla de här delarna, inklusive de skrivningar som
            vi har i Tidöavtalet om återinfört tjänstemannaansvar, bedömde
            regeringen att det behövdes en ny utredning med skarpare direktiv,
            även för att utredningen ska landa i konkret och användbar lagstiftning.
            Det handlar om att bredda från enbart korruption och otillåten
            påverkan till att också inkludera inriktningen för det kommande
            EU-initiativet och tjänstemannaansvaret. Det arbetet pågår som
            bäst på Justitiedepartementet.
          </seg>
        </u>
        <note xml:id="i-KUWKeSVgLyMxHqZLTrowVG">
          Olämpliga läkare och patientsäkerheten
        </note>
        <note xml:id="i-Jm1eqcFhR34vPNN4LnYFcr" type="speaker">
          Anf. 61 CARITA BOULWÉN (SD):
        </note>
        <u xml:id="i-AwHTx1q4AQW9mtnVVEvNkj" next="i-7tZoP85Co51voNdgR4rT3E" who="i-2HFQhchqUWZTJKFYz4PjBu">
          <seg xml:id="i-5spW14V8LZZxSVUJLbDskc">
            Herr talman! Vi har oerhört många kompetenta personer som arbetar
            inom sjukvården. Men upprepade gånger har vi kunnat ta del av
            uppgifter om att bristfälliga läkare fått fortsätta att behandla
            patienter trots att de bedömts vara direkt patientfarliga och
            fått ett flertal anmälningar från Ivo. Bland annat gjorde SVT
            för ett antal år sedan en granskning där man avslöjade hur hyrläkare
            som bedömts vara olämpliga eller till och med en direkt fara för
            patientsäkerheten kunnat få nya uppdrag trots allvarliga brister
            i kompetens och hur de efter att ha stoppats från ett arbete kunnat
            gå vidare till ett annat.
          </seg>
        </u>
        <u xml:id="i-7tZoP85Co51voNdgR4rT3E" prev="i-AwHTx1q4AQW9mtnVVEvNkj" next="i-iuihdf1crJrRyMHiNSyyA" who="i-2HFQhchqUWZTJKFYz4PjBu">
          <seg xml:id="i-VcUaUhjcDbbN3VfDVcfj1j">
            Granskningen ledde då till att hyrbolagens branschorganisation
            tillsammans med SKR och Ivo hade krismöte där det beslutades att
            en rad rutiner och kontroller skulle skärpas. Men trots detta
            uppdagas ständigt nya fall gång efter annan.
          </seg>
        </u>
        <u xml:id="i-iuihdf1crJrRyMHiNSyyA" prev="i-7tZoP85Co51voNdgR4rT3E" next="i-WZ8Aakux9GJ17zjxccZjhm" who="i-2HFQhchqUWZTJKFYz4PjBu">
          <seg xml:id="i-X9YBpXTENZkRgfQh5fV45E">
            I veckan som gick kunde vi också läsa om ett nytt gemensamt hyravtal
            som stoppats, vilket regionerna sedan ett par år arbetat för och
            som man bedömde skulle säkra bland annat kontrollerna.
          </seg>
        </u>
        <u xml:id="i-WZ8Aakux9GJ17zjxccZjhm" prev="i-iuihdf1crJrRyMHiNSyyA" next="i-TQpJ9ra4WMr7QbaJ9F2wQD" who="i-2HFQhchqUWZTJKFYz4PjBu">
          <seg xml:id="i-GR5tVER8dsv9bS5zrvay2w">
            Sjukvårdsministern är säkerligen precis lika angelägen som vi
            i Sverigedemokraterna att patienter både ska känna sig och vara
            trygga i vården och också kunna lita på att legitimerad personal
            har de kvalifikationer som krävs.
          </seg>
        </u>
        <u xml:id="i-TQpJ9ra4WMr7QbaJ9F2wQD" prev="i-WZ8Aakux9GJ17zjxccZjhm" who="i-2HFQhchqUWZTJKFYz4PjBu">
          <seg xml:id="i-8X55b1GJsgJVs1gC5C3Xgb">
            Min fråga till sjukvårdsminister Acko Ankarberg Johansson är:
            Vad anser ministern krävs för att verkligen säkra att läkare eller
            annan sjukvårdspersonal som bedöms vara olämpliga eller rent av
            en fara för patienterna inte fortsatt får äventyra patienternas
            hälsa och liv?
          </seg>
        </u>
        <pb facs="http://data.riksdagen.se/fil/BD675A30-BC85-4649-B5EF-05C21B8BF748#page=22"/>
        <note xml:id="i-YFJ7nnW141w9KJEU9p1abp" type="speaker">
          Anf. 62 Statsrådet ACKO ANKARBERG JOHANSSON (KD):
        </note>
        <u xml:id="i-DAYkMcqoGjBbu4pwLQkUVM" next="i-Mk7YMjxa1Asw944Z8CncXi" who="i-NHqTsXnUVsZFg94vA6SKDr">
          <seg xml:id="i-6yWws1AnvLL4x8xrQvyLS1">
            Herr talman! Tack, ledamoten, för frågan!
          </seg>
        </u>
        <u xml:id="i-Mk7YMjxa1Asw944Z8CncXi" prev="i-DAYkMcqoGjBbu4pwLQkUVM" next="i-Rooy9AMH9AvxjgiHsebCFU" who="i-NHqTsXnUVsZFg94vA6SKDr">
          <seg xml:id="i-HgmuTpqUxLo3tR7PPZ5nz1">
            Legitimerad personal står under tillsyn. Brister personal i detta
            kan man anmäla och också få det prövat i Hälso- och sjukvårdens
            ansvarsnämnd, och personal kan till och med bli fråntagen legitimationen.
            Det är skarpa verktyg, och dem ska vi använda.
          </seg>
        </u>
        <u xml:id="i-Rooy9AMH9AvxjgiHsebCFU" prev="i-Mk7YMjxa1Asw944Z8CncXi" next="i-He41eo1J8BNMXrNyxaPTkH" who="i-NHqTsXnUVsZFg94vA6SKDr">
          <seg xml:id="i-Hq47HPx3XCnwBDNM2duQou">
            Det är därför som det arbete som vår stora tillsynsmyndighet
            Ivo har är viktigt. Den har de senaste åren börjat använda fler
            skarpa verktyg. Det är inte alltid uppskattat. Men det är nödvändigt
            eftersom vi har lagar som vi arbetar under.
          </seg>
        </u>
        <u xml:id="i-He41eo1J8BNMXrNyxaPTkH" prev="i-Rooy9AMH9AvxjgiHsebCFU" next="i-WnhoWiTroWnfRjodymc2A4" who="i-NHqTsXnUVsZFg94vA6SKDr">
          <seg xml:id="i-JGaewEuwu3TevECBMKNX2R">
            Det är nödvändigt att vi fortsätter att ha en aktiv statlig tillsyn
            och använder Hälso- och sjukvårdens ansvarsnämnd i alla de fall
            som behövs. Det gäller också att varje region när man sluter avtal
            och anställer ny personal ser till att de har den kompetens som
            krävs.
          </seg>
        </u>
        <u xml:id="i-WnhoWiTroWnfRjodymc2A4" prev="i-He41eo1J8BNMXrNyxaPTkH" next="i-4b61Js9Pov4DENSUzKUpGt" who="i-NHqTsXnUVsZFg94vA6SKDr">
          <seg xml:id="i-JxM5swcDfbf4hViumDZFtY">
            Vi har sett alldeles för många berättelser där man har anställt
            personal i sjukvården och också i socialtjänsten som inte har
            den kompetens som krävs. Ibland kanske det är kompetensbristen
            som gör att man anställer första bästa som kommer. Men det går
            inte i vare sig socialtjänst eller sjukvård. Personal ska ha rätt
            kompetens.
          </seg>
        </u>
        <u xml:id="i-4b61Js9Pov4DENSUzKUpGt" prev="i-WnhoWiTroWnfRjodymc2A4" who="i-NHqTsXnUVsZFg94vA6SKDr">
          <seg xml:id="i-KNz1efSnEUbP2emhGvQi8N">
            Regeringens arbete mot terrorism
          </seg>
        </u>
        <note xml:id="i-X9Mm7eKY26XdhYXedMSUKm" type="speaker">
          Anf. 63 BORIANA ÅBERG (M):
        </note>
        <u xml:id="i-4X7hcXUi22bSAyoE2M5eYb" next="i-4yy4oUFH2PpBZHaZ2qsvT4" who="i-WwZzVPGhpXnyH5jyp86JB7">
          <seg xml:id="i-UcfcVDELoVLGU9J8m7Bu3Y">
            Herr talman! Min fråga går till utrikesminister Tobias Billström.
          </seg>
        </u>
        <u xml:id="i-4yy4oUFH2PpBZHaZ2qsvT4" prev="i-4X7hcXUi22bSAyoE2M5eYb" next="i-9SjVr9tJjQiLqoB2oeDNAR" who="i-WwZzVPGhpXnyH5jyp86JB7">
          <seg xml:id="i-FgnAF3fAZ6vMSTer72X8Ju">
            Flera hundra personer med svenskt medborgarskap anslöt sig till
            Daish för att våldta, mörda och begå fruktansvärda brott för att
            förverkliga drömmen om ett kalifat byggt på sharialagar.
          </seg>
        </u>
        <u xml:id="i-9SjVr9tJjQiLqoB2oeDNAR" prev="i-4yy4oUFH2PpBZHaZ2qsvT4" who="i-WwZzVPGhpXnyH5jyp86JB7">
          <seg xml:id="i-Kp9fNRsNTXnMiABFjvexyH">
            Daish har fortfarande aktiva celler även i Europa. Vad gör regeringen
            för att förhindra stöd, finansiering, rekrytering och alla andra
            former av samröre med Daish och andra terroristorganisationer?
          </seg>
        </u>
        <note xml:id="i-2pY3TXxk7VhXy7qxoMnKVn" type="speaker">
          Anf. 64 Utrikesminister TOBIAS BILLSTRÖM (M):
        </note>
        <u xml:id="i-XopG9P8t26mBwjebur9FF5" next="i-4nCL3eWTG8yXqXNKDsFXf5" who="i-KPGvtK4s6Zp3E6XH6vj18n">
          <seg xml:id="i-CLrBQ3xhs957xdXm2Yc5L2">
            Herr talman! Tack för frågan, ledamoten!
          </seg>
        </u>
        <u xml:id="i-4nCL3eWTG8yXqXNKDsFXf5" prev="i-XopG9P8t26mBwjebur9FF5" next="i-SYhQshv8TXFaSHZNA9zzeh" who="i-KPGvtK4s6Zp3E6XH6vj18n">
          <seg xml:id="i-UmKV6v9M5BQtt7mmHgjKJ8">
            Det här är väldigt viktigt och en fråga där man verkligen kan
            tala om att det behövs en samverkan över gränserna för att komma
            till rätta med detta. De organisationer som frågeställaren Boriana
            Åberg tar upp arbetar också de gränsöverskridande.
          </seg>
        </u>
        <u xml:id="i-SYhQshv8TXFaSHZNA9zzeh" prev="i-4nCL3eWTG8yXqXNKDsFXf5" next="i-6aKAukYJymRXpYE1qeEd2N" who="i-KPGvtK4s6Zp3E6XH6vj18n">
          <seg xml:id="i-U7nykRSqam7HnfUj42LoxR">
            Arbetet bedrivs på flera olika fronter. Det handlar om att se
            till att underrättelseorganisationer i flera olika stater håller
            varandra informerade. Det handlar om att både den öppna och den
            hemliga polisen måste samverka.
          </seg>
        </u>
        <u xml:id="i-6aKAukYJymRXpYE1qeEd2N" prev="i-SYhQshv8TXFaSHZNA9zzeh" next="i-G34vnM7BWi3sPdghfy8BtW" who="i-KPGvtK4s6Zp3E6XH6vj18n">
          <seg xml:id="i-9x521JioqpK2oNLA1weavD">
            Det handlar också om att se till att trycka till organisationerna
            där man kan. Det gäller att de förstår att de ibland är inblandade
            i verksamheter som gängkriminalitet och indrivningsverksamhet
            för att få ihop pengar till att finansiera sin verksamhet.
          </seg>
        </u>
        <u xml:id="i-G34vnM7BWi3sPdghfy8BtW" prev="i-6aKAukYJymRXpYE1qeEd2N" next="i-LDTacXmpFocRgNkuTNFQRm" who="i-KPGvtK4s6Zp3E6XH6vj18n">
          <seg xml:id="i-5FQe9Uh159QBJhaDFsNVF1">
            Det arbetet bedriver vi aktivt i Sverige. Det bedrivs polisiärt
            men också på Justitiedepartementets nivå när det gäller att samverka
            med motsvarigheter inom och utom EU.
          </seg>
        </u>
        <u xml:id="i-LDTacXmpFocRgNkuTNFQRm" prev="i-G34vnM7BWi3sPdghfy8BtW" next="i-Py5UM1sTFZ8EEmE96SBCWE" who="i-KPGvtK4s6Zp3E6XH6vj18n">
          <seg xml:id="i-SNmzkxgvUFBHBVYZ8pwrxq">
            Det är viktigt och angeläget att vi inte missar det faktum att
            Daish fortfarande finns som organisation och fortfarande har samma
            ambitioner som de hade tidigare.
          </seg>
        </u>
        <u xml:id="i-Py5UM1sTFZ8EEmE96SBCWE" prev="i-LDTacXmpFocRgNkuTNFQRm" who="i-KPGvtK4s6Zp3E6XH6vj18n">
          <seg xml:id="i-9v2uvj2yhqCHNzXaVybpUh">
            Räddningstjänstens behov av personal
          </seg>
        </u>
        <pb facs="http://data.riksdagen.se/fil/BD675A30-BC85-4649-B5EF-05C21B8BF748#page=23"/>
        <note xml:id="i-M4JCX8z7VWouwuHiGpfPv8" type="speaker">
          Anf. 65 MARCUS ANDERSSON (S):
        </note>
        <u xml:id="i-DhCoAQYMBfgtv1yp8aB18i" next="i-HF6iUCw7nWLb9PNmSB9uoB" who="i-J9YYjptVDTE5xVop1UtSiN">
          <seg xml:id="i-Xu95ptSaHRESsr4u3rKN7j">
            Herr talman! Jag har en fråga till civilförsvarsministern.
          </seg>
        </u>
        <u xml:id="i-HF6iUCw7nWLb9PNmSB9uoB" prev="i-DhCoAQYMBfgtv1yp8aB18i" next="i-gAH1XzduuffbDgWpPBTec" who="i-J9YYjptVDTE5xVop1UtSiN">
          <seg xml:id="i-YMcWCmzbiLRUgWgsoPKYoZ">
            Upprustningen av det civila försvaret är av yttersta vikt. Civilförsvaret
            behöver ha uthållighet i hybrid- och gråzonsproblematik, i krig,
            i höjd beredskap och även i katastrofer. Allt detta ställer krav
            på en robust och tålig räddningstjänst.
          </seg>
        </u>
        <u xml:id="i-gAH1XzduuffbDgWpPBTec" prev="i-HF6iUCw7nWLb9PNmSB9uoB" next="i-AziYPmEHKehUX2uLTAkTu4" who="i-J9YYjptVDTE5xVop1UtSiN">
          <seg xml:id="i-3yQgyDRDmEfc9pKMSr64Cs">
            För att möta dessa scenarier har räddningstjänsten en central
            roll att värna om befolkningen, skydda samhällsviktig infrastruktur
            och stödja Försvarsmakten.
          </seg>
        </u>
        <u xml:id="i-AziYPmEHKehUX2uLTAkTu4" prev="i-gAH1XzduuffbDgWpPBTec" next="i-HAVhvUBkYVQvnCmnqPbDAS" who="i-J9YYjptVDTE5xVop1UtSiN">
          <seg xml:id="i-FYkNYCsCcmewF9v1aFhF1t">
            Många av dessa frågor handlar om kontinuitetsplanering, rekrytering
            och prioritering. Detta ska ske samtidigt som nuvarande uppdrag
            utförs.
          </seg>
        </u>
        <u xml:id="i-HAVhvUBkYVQvnCmnqPbDAS" prev="i-AziYPmEHKehUX2uLTAkTu4" next="i-Q7J5XwBQGz9iXimBL5CtQN" who="i-J9YYjptVDTE5xVop1UtSiN">
          <seg xml:id="i-JSuHiW64HBokTnuHniVS6K">
            Erfarenheterna från Ukrainas räddningstjänst är att de får tilläggsuppdrag
            som röjning av oexploderad ammunition, vilket ställer ytterligare
            krav på utbildning.
          </seg>
        </u>
        <u xml:id="i-Q7J5XwBQGz9iXimBL5CtQN" prev="i-HAVhvUBkYVQvnCmnqPbDAS" who="i-J9YYjptVDTE5xVop1UtSiN">
          <seg xml:id="i-PgJoT3VYbRYyFwkFrXQdcz">
            Hur tänker civilförsvarsministern verka för att säkerställa räddningstjänstens
            behov av och tillgång till personal, både heltidsanställd och
            deltidsanställd?
          </seg>
        </u>
        <note xml:id="i-MxMYs4nHDYdCg7NduUqmyF" type="speaker">
          Anf. 66 Statsrådet CARL-OSKAR BOHLIN (M):
        </note>
        <u xml:id="i-HxhYEBSuSdgA2fqj5PGs16" next="i-5MPTyadTzjcZpbsuL6ksi3" who="i-6X8Fc68oRcYCskG3k248x5">
          <seg xml:id="i-FovftqQ2E8CoEWMrNCr1bq">
            Herr talman! Tack, Marcus Andersson, för en mycket angelägen
            fråga! Jag delar frågeställarens bild av situationen.
          </seg>
        </u>
        <u xml:id="i-5MPTyadTzjcZpbsuL6ksi3" prev="i-HxhYEBSuSdgA2fqj5PGs16" next="i-XhH5UvDbBMTvveoMsw3ncX" who="i-6X8Fc68oRcYCskG3k248x5">
          <seg xml:id="i-3m7zBLtNQXzf6iysKweG5n">
            Regeringens meddelade under rikskonferensen Folk och Försvar
            att man nu tar de första stegen för att återaktivera civilplikten
            inom sektorn kommunal räddningstjänst. Det ska ses i ett bredare
            totalförsvarsperspektiv.
          </seg>
        </u>
        <u xml:id="i-XhH5UvDbBMTvveoMsw3ncX" prev="i-5MPTyadTzjcZpbsuL6ksi3" next="i-7UbhDWTkg1rPJfNvpFB1XG" who="i-6X8Fc68oRcYCskG3k248x5">
          <seg xml:id="i-A5iUh7qKHqW99ByGvodRiu">
            Regeringen kommer att återkomma vad gäller civilplikten inom
            andra sektorer. Men det ska också ses som ett uttryck för att
            vi ser och prioriterar räddningstjänsten som en av de mest angelägna
            sektorerna att förstärka givet händelseutvecklingen och erfarenheterna
            från Ukraina.
          </seg>
        </u>
        <u xml:id="i-7UbhDWTkg1rPJfNvpFB1XG" prev="i-XhH5UvDbBMTvveoMsw3ncX" who="i-6X8Fc68oRcYCskG3k248x5">
          <seg xml:id="i-VMTGfTAJEjjSENNEceMUqt">
            Införandet av civilplikt i sektorn kommunal räddningstjänst kommer
            att medge och möjliggöra för tilläggsutbildning av personal för
            uppgiften räddningstjänst i krig och också repetitionsutbildningar
            för att personal ska kunna vidmakthålla kompetensen och stärka
            personalförsörjningen i räddningstjänsten i händelse av höjd beredskap.
          </seg>
        </u>
        <note xml:id="i-M7DepJMa9cmW1BPNRZGEpx">
          Prostatascreening
        </note>
        <note xml:id="i-2GGUqYYzjPngTXnZACMdhv" type="speaker">
          Anf. 67 ANNA-LENA BLOMKVIST (SD):
        </note>
        <u xml:id="i-FALnWCkcW2vEBe5YZuywzh" next="i-DZS1jSwaPajTVkWysVc4z4" who="i-TtRdTWTGZX1yMjrAtYnz3m">
          <seg xml:id="i-TuHEuXEJsnHKzRzbbvRbEk">
            Herr talman! För att öka vårdkvaliteten har Sverigedemokraterna
            tillsammans med samarbetspartierna beslutat om att förbättra hälso-
            och sjukvårdens resurser och att arbeta mer effektivt vad gäller
            cancervården i Sverige.
          </seg>
        </u>
        <u xml:id="i-DZS1jSwaPajTVkWysVc4z4" prev="i-FALnWCkcW2vEBe5YZuywzh" next="i-69HnB7EnjDzE1ZTm3KPRtB" who="i-TtRdTWTGZX1yMjrAtYnz3m">
          <seg xml:id="i-6uU6hWTgyZ1SB6Q8M7vQzK">
            I det nationella vårdprogrammet för prostatacancer rekommenderas
            en magnetkameraundersökning före vävnadsprov för män med måttligt
            förhöjd PSA för att minska överdiagnostik och bespara friska män
            onödiga biopsier.
          </seg>
        </u>
        <pb facs="http://data.riksdagen.se/fil/BD675A30-BC85-4649-B5EF-05C21B8BF748#page=24"/>
        <u xml:id="i-69HnB7EnjDzE1ZTm3KPRtB" prev="i-DZS1jSwaPajTVkWysVc4z4" next="i-YRXagy9jyFp5VyHXt5f5ct" who="i-TtRdTWTGZX1yMjrAtYnz3m">
          <seg xml:id="i-9KpVVh2PUBzseAX2U1czMa">
            I dag bedrivs pilotprojektet i 17 av 21 regioner endera med PSA-prov
            eller nya Stockholm3-test. För att stoppa dödsfall till följd
            av prostatacancer är det viktigt med tidiga diagnoser för att
            behandling ska kunna sättas in i tid och på så sätt rädda liv.
            På samma sätt som vi gör med kvinnor för att hitta bröstcancer
            i tid är tid avgörande för cancersjuka människor. Tid räddar liv.
          </seg>
        </u>
        <u xml:id="i-YRXagy9jyFp5VyHXt5f5ct" prev="i-69HnB7EnjDzE1ZTm3KPRtB" who="i-TtRdTWTGZX1yMjrAtYnz3m">
          <seg xml:id="i-HuJNqAgf4HZCFCUxXfhHNN">
            Min fråga till sjukvårdsministern är: Tänker ministern likt Sverigedemokraterna
            att det under mandatperioden är av särskild vikt att se över möjligheterna
            att ge män samma möjligheter till prostatascreening på samma sätt
            som mammografi erbjuds alla kvinnor?
          </seg>
        </u>
        <note xml:id="i-EpX2v4WcWyvnabXkUbBqs7" type="speaker">
          Anf. 68 Statsrådet ACKO ANKARBERG JOHANSSON (KD):
        </note>
        <u xml:id="i-8gwCPXRRvZURoCn76cw5yN" next="i-MMLfK4HpseE6WfcZNXabK2" who="i-NHqTsXnUVsZFg94vA6SKDr">
          <seg xml:id="i-HcyW8HGXvMPsNDQpwVmCus">
            Herr talman! Tack, ledamoten, för frågan!
          </seg>
        </u>
        <u xml:id="i-MMLfK4HpseE6WfcZNXabK2" prev="i-8gwCPXRRvZURoCn76cw5yN" next="i-YVDkbe6ZkUvWw7ud29saiB" who="i-NHqTsXnUVsZFg94vA6SKDr">
          <seg xml:id="i-VxPNFKEGiDpeMyUdLo3FyQ">
            Prostatacancer är vår vanligaste cancersjukdom. Det är väldigt
            många som drabbas. Mer än hälften är män över 70 år och ett fåtal
            är under 40 år.
          </seg>
        </u>
        <u xml:id="i-YVDkbe6ZkUvWw7ud29saiB" prev="i-MMLfK4HpseE6WfcZNXabK2" next="i-V1NbkvbCUEWjRnnCWMtQiZ" who="i-NHqTsXnUVsZFg94vA6SKDr">
          <seg xml:id="i-FC7UM2wunKAEoyj1vtgCLH">
            Det är en stor grupp som drabbas, och runt 2 300 dör årligen.
            Det är en allvarlig sjukdom. Den har komplikationen att när man
            mäter det första PSA-provet är det inte säkert att det är just
            cancer. Det kan också vara en infektion eller förstorad prostata.
          </seg>
        </u>
        <u xml:id="i-V1NbkvbCUEWjRnnCWMtQiZ" prev="i-YVDkbe6ZkUvWw7ud29saiB" next="i-LikXXdpyCaY1LNW7zPMLTS" who="i-NHqTsXnUVsZFg94vA6SKDr">
          <seg xml:id="i-LycZWaguvbnftx5Ax38BvL">
            Det gäller att man går vidare med magnetkamera och biopsi och
            fullföljer så att man vet att det är värt att sätta in behandling.
            Den kan leda till negativa effekter på många olika sätt.
          </seg>
        </u>
        <u xml:id="i-LikXXdpyCaY1LNW7zPMLTS" prev="i-V1NbkvbCUEWjRnnCWMtQiZ" next="i-UNkHj3rwVtFaxvus2mznTc" who="i-NHqTsXnUVsZFg94vA6SKDr">
          <seg xml:id="i-AgmuyMDbRmndTUR5mvXMyD">
            Det arbete som nu pågår är väldigt spännande. I går hade vi den
            europeiska cancerkonferensen tillsammans med Europeiska kommissionen.
            Vi fick berätta om det arbete som pågår inte minst på Sahlgrenska
            med professor Ola Bratt med en förbättrad metod för organiserad
            testning där vi når bättre resultat.
          </seg>
        </u>
        <u xml:id="i-UNkHj3rwVtFaxvus2mznTc" prev="i-LikXXdpyCaY1LNW7zPMLTS" who="i-NHqTsXnUVsZFg94vA6SKDr">
          <seg xml:id="i-YZvtpQNtUjiqTNubzdaSxy">
            Min förhoppning är att varenda region snart har infört det. Socialstyrelsen
            arbetar nu på att hitta nationella regler som gör att vi kan införa
            screening i hela landet. Arbete pågår, och jag hoppas att vi snart
            är framme vid att kunna göra det.
          </seg>
        </u>
        <note xml:id="i-CisYjwds2qxi3sVATqnqxB">
          Stöd till återuppbyggnaden av Ukraina
        </note>
        <note xml:id="i-AAAGsbcnc2afoq5NwkQXiV" type="speaker">
          Anf. 69 KATARINA TOLGFORS (M):
        </note>
        <u xml:id="i-VQr7Cbz8TBmEa9ER4dwCcb" next="i-Qj4DJbX34jKdTpVpqYsJ6Y" who="i-TUH2Jjadmg5c4junXEJShp">
          <seg xml:id="i-wXCf4JGnKAn4G48BQ5NPn">
            Herr talman! Givet omvärldsläget är jag mycket glad över att
            regeringen lägger om kursen i utrikespolitiken. Jag är också mycket
            stolt över att Sverige så tydligt prioriterar stödet till Ukraina.
            Nyligen fattades beslut om det största stödpaketet hittills.
          </seg>
        </u>
        <u xml:id="i-Qj4DJbX34jKdTpVpqYsJ6Y" prev="i-VQr7Cbz8TBmEa9ER4dwCcb" who="i-TUH2Jjadmg5c4junXEJShp">
          <seg xml:id="i-EMZpgqiqKkB9rTMfHLoCfb">
            Min fråga till utrikesministern är följande. Det är viktigt med
            uthållighet i våra insatser. Skulle utrikesministern kunna utveckla
            lite vad som finns i verktygslådan för de insatser som Sverige
            avser att göra när det gäller uppbyggnadsarbetet den dagen som
            det är aktuellt?
          </seg>
        </u>
        <note xml:id="i-UPhmarH5enaNR7BAwE2xGF" type="speaker">
          Anf. 70 Utrikesminister TOBIAS BILLSTRÖM (M):
        </note>
        <u xml:id="i-RxeYP3j3pH6Pdqu6L8a2f1" next="i-XxvYLXUEMtnh57KBBroPz6" who="i-KPGvtK4s6Zp3E6XH6vj18n">
          <seg xml:id="i-A5dGGmamfuHZzzUHXDFrEH">
            Herr talman! Vi fördömer naturligtvis å det kraftfullaste Rysslands
            brutala angrepp mot civila och mot civil infrastruktur. Det är
            tydligt att Ryssland försöker skapa så stor förödelse som möjligt.
            Därför är behovet av stöd för återuppbyggnad av Ukraina mycket
            omfattande.
          </seg>
        </u>
        <pb facs="http://data.riksdagen.se/fil/BD675A30-BC85-4649-B5EF-05C21B8BF748#page=25"/>
        <u xml:id="i-XxvYLXUEMtnh57KBBroPz6" prev="i-RxeYP3j3pH6Pdqu6L8a2f1" next="i-522TjHMBUwbKaGu9ZMwYPs" who="i-KPGvtK4s6Zp3E6XH6vj18n">
          <seg xml:id="i-3yk7da9nDJpXBP1S1fxGRc">
            Vi stöder Ukrainas kamp för att vinna kriget, men lika viktig
            är Ukrainas kamp för att vinna freden. I takt med ukrainska framgångar
            i kriget mot Rysslands invasion ska vi skapa möjligheter för Ukraina
            att skapa en modern, hållbar europeisk ekonomi och demokrati.
            Utmaningarna är mycket stora – enorma – men vi har redan börjat
            bidra till Ukrainas återuppbyggnad.
          </seg>
        </u>
        <u xml:id="i-522TjHMBUwbKaGu9ZMwYPs" prev="i-XxvYLXUEMtnh57KBBroPz6" next="i-9HfGdr87jT9eskfbW7wB9S" who="i-KPGvtK4s6Zp3E6XH6vj18n">
          <seg xml:id="i-Kqe7u6wMbNLH9TH2nD897Z">
            Det svenska biståndet kommer naturligtvis att fortsätta att spela
            en viktig roll, men även privata investeringar kommer att vara
            viktiga för Ukrainas långsiktiga återhämtning. Framåt kommer insatserna
            att utformas i nära samarbete med Ukraina, EU:s medlemsstater
            och institutioner, andra länder och stater och internationella
            finansiella institutioner.
          </seg>
        </u>
        <u xml:id="i-9HfGdr87jT9eskfbW7wB9S" prev="i-522TjHMBUwbKaGu9ZMwYPs" next="i-RwJNZhEmj8ncrroQPZ4pgu" who="i-KPGvtK4s6Zp3E6XH6vj18n">
          <seg xml:id="i-LTX8TQN4FNBgi3vRGA1D4f">
            Vi välkomnar också diskussionen inom EU om att använda frysta
            tillgångar till att stödja återuppbyggnaden av Ukraina.
          </seg>
        </u>
        <u xml:id="i-RwJNZhEmj8ncrroQPZ4pgu" prev="i-9HfGdr87jT9eskfbW7wB9S" who="i-KPGvtK4s6Zp3E6XH6vj18n">
          <seg xml:id="i-KeEzGHSjj9j6FJoqSpPsWH">
            Bristen på personliga assistenter
          </seg>
        </u>
        <note xml:id="i-K4Utw34tK5N1ZEo8uHaexh" type="speaker">
          Anf. 71 KARIN SUNDIN (S):
        </note>
        <u xml:id="i-DMZt93uYaE5E4cneWu5mm4" next="i-NVPcJLTdL4hVoMuC23i9PG" who="i-KEdbEqnuPwBPiBdxQypKw7">
          <seg xml:id="i-HCSn35bVDJRJggHDeueZnP">
            Herr talman! Min fråga går till statsrådet Camilla Waltersson
            Grönvall.
          </seg>
        </u>
        <u xml:id="i-NVPcJLTdL4hVoMuC23i9PG" prev="i-DMZt93uYaE5E4cneWu5mm4" next="i-JRw6VshavuHwJtZyuoTgFS" who="i-KEdbEqnuPwBPiBdxQypKw7">
          <seg xml:id="i-WwhDi4uhGtQaRyNRYYWk8X">
            Nyligen kom en larmrapport om att det är svårare än någonsin
            att rekrytera personliga assistenter. I november hade Arbetsförmedlingen
            3 500 annonser om lediga jobb jämfört med 2 900 för bara ett år
            sedan. Och inte blir situationen bättre av att ett stort företag
            som Humana missköter sitt uppdrag så till den grad att de nu förlorar
            sitt tillstånd. Det är 2 000 assistansberättigade som berörs av
            detta.
          </seg>
        </u>
        <u xml:id="i-JRw6VshavuHwJtZyuoTgFS" prev="i-NVPcJLTdL4hVoMuC23i9PG" next="i-A7YE6fTGLTUXM1BQ81wfoi" who="i-KEdbEqnuPwBPiBdxQypKw7">
          <seg xml:id="i-LRbSja6HVv69WKGfuvuzgR">
            Bristen på assistenter är förstås ett stort problem för dem som
            behöver assistansen. Det är också ett stort problem för dem som
            arbetar, som saknar kollegor. Det skapar naturligtvis även stora
            problem för många anhöriga, som måste rycka in. Bristen på personliga
            assistenter skapar otrygghet och stress, och den begränsar många
            människors frihet.
          </seg>
        </u>
        <u xml:id="i-A7YE6fTGLTUXM1BQ81wfoi" prev="i-JRw6VshavuHwJtZyuoTgFS" who="i-KEdbEqnuPwBPiBdxQypKw7">
          <seg xml:id="i-WHaT7PT5xVJYX4Jc1HFkhb">
            Min fråga till statsrådet är därför: Vad tycker statsrådet behöver
            göras för att vi ska komma till rätta med den stora bristen på
            personliga assistenter?
          </seg>
        </u>
        <note xml:id="i-Drai4cWN15tByvakcq7ysz" type="speaker">
          Anf. 72 Statsrådet CAMILLA WALTERSSON GRÖNVALL (M):
        </note>
        <u xml:id="i-uu9Rt7b4x7epPYHixMeV5" next="i-7nf3Ag39xzKYMmaAmFWoR2" who="i-Ws7TTEJpudwigKX5RjyhR4">
          <seg xml:id="i-8ZjDXmxF4CJgy7hcvqygNQ">
            Herr talman! Tack så mycket, ledamoten, för en mycket angelägen
            fråga!
          </seg>
        </u>
        <u xml:id="i-7nf3Ag39xzKYMmaAmFWoR2" prev="i-uu9Rt7b4x7epPYHixMeV5" next="i-E8LdTMNvbSMbzd78LDSqZf" who="i-Ws7TTEJpudwigKX5RjyhR4">
          <seg xml:id="i-LKfVK1whU32mTzPVLvxmTs">
            Jag är väldigt glad att jag i min statsrådsportfölj har möjlighet
            att jobba med de här frågorna. Det är viktigt att ha en dialog
            med alla de organisationer som arbetar med just assistans och
            med brukarorganisationerna. Den funkisrättsdelegation som finns
            etablerad sedan tidigare men som jag avser att utveckla ytterligare
            är ett viktigt verktyg. Det är viktigt att lyssna in dem som är
            brukare och dem som är assistansanordnare för att se vad som verkligen
            behöver göras.
          </seg>
        </u>
        <u xml:id="i-E8LdTMNvbSMbzd78LDSqZf" prev="i-7nf3Ag39xzKYMmaAmFWoR2" next="i-BdeLZJfUc5vdJ2mRtpa7jh" who="i-Ws7TTEJpudwigKX5RjyhR4">
          <seg xml:id="i-FuNd67SJkEVGX579Tj663W">
            Det är tydligt att vi behöver förbättra arbetsvillkoren på olika
            sätt. Jag är också bekymrad över att sådana här frågor kommer
            upp när man diskuterar välfärdskriminalitet, för det gör att det
            blir svårare att rekrytera. Detta är också en fråga där regeringen
            avser att återkomma med åtgärder.
          </seg>
        </u>
        <u xml:id="i-BdeLZJfUc5vdJ2mRtpa7jh" prev="i-E8LdTMNvbSMbzd78LDSqZf" who="i-Ws7TTEJpudwigKX5RjyhR4">
          <seg xml:id="i-6ogAhG1EpepVyRrtxrHyMg">
            Ett framtida EU-medlemskap för Ukraina
          </seg>
        </u>
        <pb facs="http://data.riksdagen.se/fil/BD675A30-BC85-4649-B5EF-05C21B8BF748#page=26"/>
        <note xml:id="i-PVyP3MasCzVy6GSpy6WnDN" type="speaker">
          Anf. 73 MAGDALENA THURESSON (M):
        </note>
        <u xml:id="i-6ZmCgXL2u3PLMmDPohSeGv" next="i-GMpif4XkiZpeaopCLcRruJ" who="i-XKBEUKbavmqFvdi75cDrts">
          <seg xml:id="i-HWE9cvUx8LTWHxXSSw73t1">
            Herr talman! Jag vill ställa en fråga till utrikesminister Tobias
            Billström.
          </seg>
        </u>
        <u xml:id="i-GMpif4XkiZpeaopCLcRruJ" prev="i-6ZmCgXL2u3PLMmDPohSeGv" next="i-NqmcAxbne8VCirFWnPj2yu" who="i-XKBEUKbavmqFvdi75cDrts">
          <seg xml:id="i-2SSwR4jrtTn1XkMaWxQaex">
            Ukraina upplever just nu den värsta av mardrömmar. Samtidigt
            som Ukraina försvarar sig finns en önskan att gå med i EU. Jag
            tror att det är av avgörande betydelse att Ukraina känner stöd
            och uppmuntran. Även om det är en bit kvar att gå är det viktigt
            att Ukraina känner att det finns en framtid för landet i Europeiska
            unionen.
          </seg>
        </u>
        <u xml:id="i-NqmcAxbne8VCirFWnPj2yu" prev="i-GMpif4XkiZpeaopCLcRruJ" who="i-XKBEUKbavmqFvdi75cDrts">
          <seg xml:id="i-5Fz9sRWsbbHCZz9HwdgJMM">
            Hur kommer Sverige att använda ordförandeskapet för att stötta
            och bistå Ukraina på landets resa mot ett EU-medlemskap?
          </seg>
        </u>
        <note xml:id="i-M2j5oyAsipP1dsoddhkBxr" type="speaker">
          Anf. 74 Utrikesminister TOBIAS BILLSTRÖM (M):
        </note>
        <u xml:id="i-TSmj8qJBqWmZ8KomzpC2y8" next="i-G8VQ6Rs7NGSPeiSLMtWaNR" who="i-KPGvtK4s6Zp3E6XH6vj18n">
          <seg xml:id="i-xpupVmKA1AzgHH2VTbKQz">
            Herr talman! Tack till Magdalena Thuresson för frågan! När Ukraina
            mitt under brinnande krig genomför reformer för att ligga mer
            i linje med EU är det också viktigt att vi uppmärksammar framstegen
            och fortsätter att stödja landets EU-närmande.
          </seg>
        </u>
        <u xml:id="i-G8VQ6Rs7NGSPeiSLMtWaNR" prev="i-TSmj8qJBqWmZ8KomzpC2y8" next="i-Bqa2pL56uPcfY25FJRg5EJ" who="i-KPGvtK4s6Zp3E6XH6vj18n">
          <seg xml:id="i-TNd9CHgk7SPFvEkLGAhZWX">
            Som ordförandeland i EU har Sverige uppdraget att hålla ihop
            EU-länderna. Att bibehålla enighet i frågan om Ukrainas EU-närmande
            och alla andra aspekter som rör konsekvenserna av Rysslands anfallskrig
            är en viktig uppgift för EU under våren.
          </seg>
        </u>
        <u xml:id="i-Bqa2pL56uPcfY25FJRg5EJ" prev="i-G8VQ6Rs7NGSPeiSLMtWaNR" next="i-5gm7NyzuAu1vdp34io4uY3" who="i-KPGvtK4s6Zp3E6XH6vj18n">
          <seg xml:id="i-4cq8ZkMc92D1SjctGnWAGj">
            Det finns inom EU stöd för att ta ställning till nästa steg i
            den formella anslutningsprocessen i samband med en utvärdering
            hösten 2023. Men innan dess bör EU redan i vår på lämpligt sätt
            ge Ukraina vägledning i det fortsatta EU-närmandet och i reformprocessen.
          </seg>
        </u>
        <u xml:id="i-5gm7NyzuAu1vdp34io4uY3" prev="i-Bqa2pL56uPcfY25FJRg5EJ" who="i-KPGvtK4s6Zp3E6XH6vj18n">
          <seg xml:id="i-JhUB8Xg1YYcpFskNF5CTQ4">
            Krisens effekter för barnen
          </seg>
        </u>
        <note xml:id="i-JoGWogw39Hwg2gH5JTuB1Z" type="speaker">
          Anf. 75 MATHIAS TEGNÉR (S):
        </note>
        <u xml:id="i-KaGbMXmzGv8QYN3oHUFttF" next="i-Ev2PpRUw9D5b56F54bdxBT" who="i-G9awhLbr4bPnUKQU3s4Xyq">
          <seg xml:id="i-SJdXP8iax7aggAo7rWw3w9">
            Herr talman! Jag har en fråga till statsrådet Waltersson Grönvall.
          </seg>
        </u>
        <u xml:id="i-Ev2PpRUw9D5b56F54bdxBT" prev="i-KaGbMXmzGv8QYN3oHUFttF" next="i-UesVmqL8fVmadGGAbbzk9k" who="i-G9awhLbr4bPnUKQU3s4Xyq">
          <seg xml:id="i-6pLA2QBLepPe58QdXFf2Bj">
            Det har knappast undgått någon att den ekonomiska krisen och
            energikrisen drabbar både barn och vuxna. Som riksdagsledamot
            från Stockholmsregionen noterade jag att lokal-tv rapporterade
            om hur krisen slår mot skolmaten. Skolmatschefen i Södertälje
            berättade att man tidigare kokade 75 kilo pasta till 1 000 personer,
            och numera är det 90 kilo pasta. Barnen äter mer mat i skolan
            just för att det saknas mat hemma, och effekten är ännu tydligare
            på fredagar.
          </seg>
        </u>
        <u xml:id="i-UesVmqL8fVmadGGAbbzk9k" prev="i-Ev2PpRUw9D5b56F54bdxBT" next="i-XJidDQ7nfDrN634vdGm5se" who="i-G9awhLbr4bPnUKQU3s4Xyq">
          <seg xml:id="i-VpqVuFDUpZqjmMbXZNWDSt">
            Jag tänker att det är helt oacceptabelt att krisen slår mot barnen.
            Jag själv var ung under 90-talskrisen och vet hur den påverkade
            oss barn.
          </seg>
        </u>
        <u xml:id="i-XJidDQ7nfDrN634vdGm5se" prev="i-UesVmqL8fVmadGGAbbzk9k" next="i-9yV4jUKxFSeUL4BPHNn5kJ" who="i-G9awhLbr4bPnUKQU3s4Xyq">
          <seg xml:id="i-67CggyXphsbPuSBAiBVYxc">
            Som socialdemokrat är jag glad att vi har föreslagit en elstödsakut
            plus ett tillfälligt höjt barnbidrag.
          </seg>
        </u>
        <u xml:id="i-9yV4jUKxFSeUL4BPHNn5kJ" prev="i-XJidDQ7nfDrN634vdGm5se" who="i-G9awhLbr4bPnUKQU3s4Xyq">
          <seg xml:id="i-RLf7m77zBhK1TVN1hMCB2U">
            Min fråga till statsrådet är såklart: Varför agerar inte regeringen?
            Och vad vill statsrådet göra inom sitt beredningsområde för att
            mildra krisens effekt för barnen?
          </seg>
        </u>
        <note xml:id="i-KcdmRBp9VJELYuVQuLXxhv" type="speaker">
          Anf. 76 Statsrådet CAMILLA WALTERSSON GRÖNVALL (M):
        </note>
        <u xml:id="i-JANsqQ6U7Qu1DGXAHgvmcM" next="i-AkrC4B6d3FA7cVHNm11bQG" who="i-Ws7TTEJpudwigKX5RjyhR4">
          <seg xml:id="i-UuWQgZiCDWeb8qE8NXvirU">
            Herr talman! Tack så mycket, ledamoten, för ännu en oerhört angelägen
            fråga!
          </seg>
        </u>
        <pb facs="http://data.riksdagen.se/fil/BD675A30-BC85-4649-B5EF-05C21B8BF748#page=27"/>
        <u xml:id="i-AkrC4B6d3FA7cVHNm11bQG" prev="i-JANsqQ6U7Qu1DGXAHgvmcM" next="i-EY7ePksGYrPC63DYnGiQZm" who="i-Ws7TTEJpudwigKX5RjyhR4">
          <seg xml:id="i-GoKbBWK5M8cB79sWfkF8w9">
            Som jag redan har sagt är just barnens situation, inte minst
            utsatta barns situation, en oerhört viktig och prioriterad fråga
            för regeringen. Här ser vi ytterligare ett område där vi måste
            sluta att arbeta i stuprör. Det är ett bekymmer här i riksdagen,
            det är ett bekymmer i kommunerna och det är ett bekymmer i hela
            samhället.
          </seg>
        </u>
        <u xml:id="i-EY7ePksGYrPC63DYnGiQZm" prev="i-AkrC4B6d3FA7cVHNm11bQG" next="i-Hi1pw38MM9WwNVFUxM4Rdq" who="i-Ws7TTEJpudwigKX5RjyhR4">
          <seg xml:id="i-KYYRzXzQ33922DN4ZVG7xE">
            Det är mycket viktigt att socialtjänsten får andra verktyg och
            har ett närmare samarbete med bland annat skola. Men den måste
            också arbeta tillsammans med andra delar av samhället, som hälso-
            och sjukvården, för att stärka framför allt de barn som befinner
            sig i störst utsatthet.
          </seg>
        </u>
        <u xml:id="i-Hi1pw38MM9WwNVFUxM4Rdq" prev="i-EY7ePksGYrPC63DYnGiQZm" next="i-XsANPBqwpejEug3LVtYM97" who="i-Ws7TTEJpudwigKX5RjyhR4">
          <seg xml:id="i-6fCWkJ9mdCtwfLfQXMnjCm">
            Efter att ha varit högstadielärare i många år värnar jag ett
            mycket närmare samarbete mellan skolan och socialtjänsten för
            att hjälpa de utsatta barn som ledamoten nämner.
          </seg>
        </u>
        <u xml:id="i-XsANPBqwpejEug3LVtYM97" prev="i-Hi1pw38MM9WwNVFUxM4Rdq" who="i-Ws7TTEJpudwigKX5RjyhR4">
          <seg xml:id="i-5SEnhwxh9aWdPJ966YtZj9">
            Samarbete för en säker Östersjöregion
          </seg>
        </u>
        <note xml:id="i-GdmLdM6TBZFBH86tJFdWiA" type="speaker">
          Anf. 77 ANN-SOFIE ALM (M):
        </note>
        <u xml:id="i-UzKTFPDSL3ZEeRYMCTVq8d" next="i-ZjoPQtm6MPqBNBssqLQxs" who="i-6ruCvq43bT8LMJiVTZpVMm">
          <seg xml:id="i-MWXcARMKLRJ5Zgfts1H3E4">
            Herr talman! Min fråga går till utrikesminister Tobias Billström.
          </seg>
        </u>
        <u xml:id="i-ZjoPQtm6MPqBNBssqLQxs" prev="i-UzKTFPDSL3ZEeRYMCTVq8d" next="i-UXjjdkEJJW7qsDeKGVkExx" who="i-6ruCvq43bT8LMJiVTZpVMm">
          <seg xml:id="i-WhnznAosd7otsqaCw9tAMg">
            Just i dag, denna strålande vackra dag, har vi besök från vännerna
            i Finland. Sanna Marin är här och besöker bland andra vår statsminister.
            Vår vänskap med Finland och med det finländska folket är djup.
            Sveriges och Finlands sammanflätade historia går långt tillbaka.
          </seg>
        </u>
        <u xml:id="i-UXjjdkEJJW7qsDeKGVkExx" prev="i-ZjoPQtm6MPqBNBssqLQxs" next="i-3g4Y5EaGhnrSV13Y2QNnct" who="i-6ruCvq43bT8LMJiVTZpVMm">
          <seg xml:id="i-XF5b8v8QtmxMjafVbQ2ikf">
            Att vi inte ska vika från varandras sida på vår väg till Natomedlemskap
            blir ytterst tydligt inte bara när man vet hur nära vi står varandra
            utan också när man tittar på en karta. Då blir det väldigt tydligt
            varför vi står varandra så nära i Östersjöregionen. Blickar man
            ut något längre, i vårt direkta närområde, hittar man även våra
            övriga grannar, som också är väldigt nära och kära. Vi hittar
            Norden, och vi hittar Baltikum.
          </seg>
        </u>
        <u xml:id="i-3g4Y5EaGhnrSV13Y2QNnct" prev="i-UXjjdkEJJW7qsDeKGVkExx" who="i-6ruCvq43bT8LMJiVTZpVMm">
          <seg xml:id="i-AxzmTeF8RAkjE2P3KhmETx">
            Jag undrar på vilket sätt Sverige närmar sig och tar initiativ
            till ett närmare samarbete för att göra Östersjöregionen säkrare
            och tryggare.
          </seg>
        </u>
        <note xml:id="i-CzRxgkB13Dp3TBJMpSDSLq" type="speaker">
          Anf. 78 Utrikesminister TOBIAS BILLSTRÖM (M):
        </note>
        <u xml:id="i-8pardzjGzCMGwjid9cjxzx" next="i-VjNWinaSPq967dawEKzKbW" who="i-KPGvtK4s6Zp3E6XH6vj18n">
          <seg xml:id="i-APLyysTmESgbJvBirxUoPw">
            Herr talman! Tack så mycket för frågan, ledamoten!
          </seg>
        </u>
        <u xml:id="i-VjNWinaSPq967dawEKzKbW" prev="i-8pardzjGzCMGwjid9cjxzx" next="i-WAMCRrB2QdtR7XHz275rF9" who="i-KPGvtK4s6Zp3E6XH6vj18n">
          <seg xml:id="i-DMGJXnufENNPBhMbjpfAtH">
            Det är precis som frågeställaren säger, nämligen att vårt närområde
            också är vår trygghet. När Sverige och Finland har blivit medlemmar
            i Nato kommer samtliga stater som har kust vid Östersjön, förutom
            Ryssland, att vara Natomedlemmar. Det kommer att betyda oerhört
            mycket för att förändra säkerhetssituationen i den här delen av
            världen till det bättre, både för oss själva och för våra grannar.
          </seg>
        </u>
        <u xml:id="i-WAMCRrB2QdtR7XHz275rF9" prev="i-VjNWinaSPq967dawEKzKbW" next="i-UB4Ch7BtvCF4J4r7ZTkXxP" who="i-KPGvtK4s6Zp3E6XH6vj18n">
          <seg xml:id="i-8fWCxBGjrkaBRZqYQLAMov">
            Som utrikesminister har jag sagt att den rekalibrering som behöver
            ske av svensk utrikespolitik tar sin utgångspunkt i att Norden,
            Baltikum och EU är våra tre viktigaste verktyg. Bland dem ska
            vi inte underskatta vad det innebär att vi kommer att ha en gemensam
            säkerhetsplattform mellan alla stater kring Östersjön plus Norge
            och Island, som ingår i den nordiska familjen.
          </seg>
        </u>
        <u xml:id="i-UB4Ch7BtvCF4J4r7ZTkXxP" prev="i-WAMCRrB2QdtR7XHz275rF9" next="i-HtfGSkpcuurtwFYiXoRwBG" who="i-KPGvtK4s6Zp3E6XH6vj18n">
          <seg xml:id="i-3Pkwj6o8X6LXCAKEZFAW6y">
            Det kommer att innebära väldigt mycket större möjligheter för
            samverkan på många fler områden bortom säkerhets- och försvarspolitiken,
            för när vi väl har fått ordning på det området öppnar sig många
            andra möjligheter för oss att samverka. Och det är precis vad
            regeringen kommer att arbeta för under mandatperioden.
          </seg>
        </u>
        <u xml:id="i-HtfGSkpcuurtwFYiXoRwBG" prev="i-UB4Ch7BtvCF4J4r7ZTkXxP" who="i-KPGvtK4s6Zp3E6XH6vj18n">
          <seg xml:id="i-SR1c1BqwPdG6cBieS1SSbB">
            Lärdomar av pandemin
          </seg>
        </u>
        <pb facs="http://data.riksdagen.se/fil/BD675A30-BC85-4649-B5EF-05C21B8BF748#page=28"/>
        <note xml:id="i-XEeTovNka4r1hDmpo9cgGF" type="speaker">
          Anf. 79 MARKUS SELIN (S):
        </note>
        <u xml:id="i-WqPDRC2SP9b3qDRQzX6zBA" next="i-XwPTEkESD3cZJfGtetiTMy" who="i-4vMpE2cFsVtsya6jV8Mqda">
          <seg xml:id="i-Vwr2tTYCV8MaCedcVhccxV">
            Herr talman! I början av pandemin och spridningen av covid-19
            började svenska folket bunkra. En illustration av det var att
            toalettpapperet tog slut i många av våra varuhus. Det blev en
            typ av bankrusning fast efter toalettpapper.
          </seg>
        </u>
        <u xml:id="i-XwPTEkESD3cZJfGtetiTMy" prev="i-WqPDRC2SP9b3qDRQzX6zBA" next="i-PT3vYguvDSukrvbiLnN6NL" who="i-4vMpE2cFsVtsya6jV8Mqda">
          <seg xml:id="i-9h52Xo3ZYm2Z8AdU7hyJdq">
            I tider av oro och rädsla mår vi människor ofta inte bra i kris.
            Vi tappar perspektivet och tilliten och blir irrationella.
          </seg>
        </u>
        <u xml:id="i-PT3vYguvDSukrvbiLnN6NL" prev="i-XwPTEkESD3cZJfGtetiTMy" next="i-PpGKyse6wHuG2VQxLWKbmZ" who="i-4vMpE2cFsVtsya6jV8Mqda">
          <seg xml:id="i-3nZWjT6yweCWvSJ6MTF8aq">
            Sverige är ett välutvecklat skogsindustriland och har en stor
            produktion av toalettpapper. Vi kommer förmodligen aldrig att
            få slut på toalettpapper.
          </seg>
        </u>
        <u xml:id="i-PpGKyse6wHuG2VQxLWKbmZ" prev="i-PT3vYguvDSukrvbiLnN6NL" who="i-4vMpE2cFsVtsya6jV8Mqda">
          <seg xml:id="i-VErjLZpBP4Ggq5ZrEo5gZg">
            Min fråga går till Carl-Oskar Bohlin, minister för civilt försvar
            med ansvar för bland annat beredskap, ransonering och psykologiskt
            försvar. Vilka lärdomar och slutsatser drar statsrådet av detta
            exempel?
          </seg>
        </u>
        <note xml:id="i-LdnvfxsW9r2L69rY4g83fF" type="speaker">
          Anf. 80 Statsrådet CARL-OSKAR BOHLIN (M):
        </note>
        <u xml:id="i-954EdQV11WqbdjThZYZGam" next="i-HfwC7SKbnhfkWKG8sXMF9T" who="i-6X8Fc68oRcYCskG3k248x5">
          <seg xml:id="i-8UiejYYwDHue1mbpx87GSw">
            Herr talman! Jag tackar så mycket för frågan. Den övergripande
            lärdomen och slutsatsen är att Sverige behöver stärka sin beredskap
            på en lång rad av plan.
          </seg>
        </u>
        <u xml:id="i-HfwC7SKbnhfkWKG8sXMF9T" prev="i-954EdQV11WqbdjThZYZGam" next="i-BvqvbWRR7RdNcAjGK6c67p" who="i-6X8Fc68oRcYCskG3k248x5">
          <seg xml:id="i-YG6vm2EJj8MTCVFjVo6AR">
            Jag har sedan jag tillträdde i den här rollen varit ytterligt
            tydlig med att den civila beredskapen börjar med den personliga
            beredskapen. Och det är viktigt att vara tydlig med att personlig
            beredskap inte är en prylsport. Det handlar minst lika mycket
            om mental beredskap för att kunna fungera utanför ett normalläge.
          </seg>
        </u>
        <u xml:id="i-BvqvbWRR7RdNcAjGK6c67p" prev="i-HfwC7SKbnhfkWKG8sXMF9T" who="i-6X8Fc68oRcYCskG3k248x5">
          <seg xml:id="i-SG6PrYRmxyvwrY88gMaQq9">
            Möjligen tog pandemin Sverige på sängen i många delar. Slutsatserna
            och erfarenheterna därifrån måste omsättas i den praktiska insikten
            att vi inte vet hur nästa kris kommer att se ut. Men vi vet att
            den kommer att komma, och i det sammanhanget är den personliga
            beredskapen helt central.
          </seg>
        </u>
        <note xml:id="i-YPQM8mNyP5uMmgBkHNfF3m">
          Frågestunden var härmed avslutad.
        </note>
      </div>
      <div type="commentSection" xml:id="i-9nLS8Q9NgHX46GGDPm5av2">
        <pb facs="http://data.riksdagen.se/fil/BD675A30-BC85-4649-B5EF-05C21B8BF748#page=1"/>
        <note xml:id="i-YSvRTTKujPfd8Pqv3Caf6G">
          § 6 Bordläggning
        </note>
        <note xml:id="i-CEJDynWdtseY1S8EYEQNw4">
          Följande dokument anmäldes och bordlades:
        </note>
        <note xml:id="i-S9ssPuPP8fC6a55N6nAHui">
          Skrivelse
        </note>
        <note xml:id="i-AF6mH9kWzfXU9PqaYhNxqZ">
          2022/23:51 Redovisning av verksamheten i Internationella valutafonden,
          Världsbanksgruppen samt regionala utvecklings- och investeringsbanker
          2021 och 2022
        </note>
        <note xml:id="i-EKs89f3QUrRxy9TYpMsmu8">
          Motioner
        </note>
        <note xml:id="i-FLi5NKCJsEkHt2Tytuk9za">
          med anledning av prop. 2022/23:42 Genomförande av tillgänglighetsdirektivet
        </note>
        <note xml:id="i-DoVLWGYccdU2uVfkjKLimg">
          2022/23:2314 av Maj Karlsson m.fl. (V)
        </note>
        <note xml:id="i-PHK6iyg42fBb7bSCfM5Z3J">
          2022/23:2316 av Carina Ståhl Herrstedt m.fl. (SD)
        </note>
        <note xml:id="i-SbURzQmLPFCg8ZhiETBz3y">
          2022/23:2317 av Christofer Bergenblock m.fl. (C)
        </note>
        <note xml:id="i-JiQ81Dq2RN6WHq8syd9EqW">
          2022/23:2319 av Ulrika Westerlund m.fl. (MP)
        </note>
      </div>
      <div type="commentSection" xml:id="i-79FrecwAXWSNNgTiBX4pEk">
        <pb facs="http://data.riksdagen.se/fil/BD675A30-BC85-4649-B5EF-05C21B8BF748#page=1"/>
        <note xml:id="i-W8obRvuioYerQ7psuHA987">
          § 7 Anmälan om interpellationer
        </note>
        <pb facs="http://data.riksdagen.se/fil/BD675A30-BC85-4649-B5EF-05C21B8BF748#page=29"/>
        <note xml:id="i-4TqAfh2pwog9AFfMLaUbzX">
          Följande interpellationer hade framställts:
        </note>
        <note xml:id="i-S488fcomKEiREHvPY7xvE2">
          den 1 februari
        </note>
        <note xml:id="i-QjMAytdASKRNE7qBDM2KFe">
          2022/23:167 Korttidsreglering av vattenkraft
        </note>
        <note xml:id="i-U1zHXDM2FvYuDYVidwf5ux">
          av Lars Isacsson (S)
        </note>
        <note xml:id="i-LXTAho8bAoNmR3vrjXT4JB">
          till statsrådet Romina Pourmokhtari (L)
        </note>
        <note xml:id="i-Av43mFhqt1gkdGuLRefb9o">
          2022/23:168 Renhållning och säkerhet kring vår dricksvattenreserv
        </note>
        <note xml:id="i-FeZpgppoK6MPmQgSjzc81">
          av Martin Westmont (SD)
        </note>
        <note xml:id="i-RGN3JgGoGpX15fMFptkLrP">
          till statsrådet Romina Pourmokhtari (L)
        </note>
        <note xml:id="i-XCPsdNATfno6VrF2MnV5Dg">
          2022/23:169 Dialog och informationsstöd i biståndet
        </note>
        <note xml:id="i-Vrdnpku9WyHWoDsrE4qtdW">
          av Lotta Johnsson Fornarve (V)
        </note>
        <note xml:id="i-JYxuMejx4tngW5AtBXqtZy">
          till statsrådet Johan Forssell (M)
        </note>
        <note xml:id="i-L2bKwPy7eH8x9rnbGvbvo3">
          2022/23:170 Bedrägerier
        </note>
        <note xml:id="i-WKTyohHMgp7apy8ZaMJpdB">
          av Nadja Awad (V)
        </note>
        <note xml:id="i-M7M6U2pDpGLSkFBWqiYm8v">
          till statsrådet Niklas Wykman (M)
        </note>
      </div>
      <div type="commentSection" xml:id="i-BbbCH5J6B8mT7DuC8PH3rP">
        <pb facs="http://data.riksdagen.se/fil/BD675A30-BC85-4649-B5EF-05C21B8BF748#page=1"/>
        <note xml:id="i-LrByHoNnmXBmVNvV8AmwnH">
          § 8 Anmälan om frågor för skriftliga svar
        </note>
        <u xml:id="i-X3ybWxoUKeoMBFhEEFtE7Y" next="i-HsiK3c1sK9wyJCk3uLKmDw" who="i-6X8Fc68oRcYCskG3k248x5">
          <seg xml:id="i-FsKsdutYpm8NiczMiEoAtU">
            Följande frågor för skriftliga svar hade framställts:
          </seg>
        </u>
        <note xml:id="i-QChEnw2gxVuBUeGJ81BZ9E">
          den 1 februari
        </note>
        <note xml:id="i-BNJZbn2BWyLE6RDtMRWAzU">
          2022/23:296 Förbud mot produktion och import av PMSG
        </note>
        <note xml:id="i-Q5n8wpNJHtUUFjpvGvv4JF">
          av Sofia Skönnbrink (S)
        </note>
        <note xml:id="i-BnVSMB4wgW12S2zUFd2cMs">
          till landsbygdsminister Peter Kullgren (KD)
        </note>
        <u xml:id="i-HsiK3c1sK9wyJCk3uLKmDw" prev="i-X3ybWxoUKeoMBFhEEFtE7Y" who="i-6X8Fc68oRcYCskG3k248x5">
          <seg xml:id="i-HxtBF7Ad6LoagtXdtkdz7t">
            2022/23:297 Korruption och otillåten påverkan
          </seg>
        </u>
        <note xml:id="i-3wMMPWbtkdsFu62pJMPMcj">
          av Eva Lindh (S)
        </note>
        <note xml:id="i-X97fGdPvNBdeTFXZqvwKR6">
          till justitieminister Gunnar Strömmer (M)
        </note>
        <note xml:id="i-9rzw9HtTuaNyhGhzME81a2">
          2022/23:298 Lokalisering av Utbetalningsmyndigheten
        </note>
        <note xml:id="i-KQenhuUKv3u77vN2jJvhZy">
          av Kristoffer Lindberg (S)
        </note>
        <note xml:id="i-XiehfVRgAEqdQXmaQHy9f7">
          till statsrådet Erik Slottner (KD)
        </note>
      </div>
      <div type="commentSection" xml:id="i-Q3gFRNzYhzkMAoakDAojuB">
        <pb facs="http://data.riksdagen.se/fil/BD675A30-BC85-4649-B5EF-05C21B8BF748#page=1"/>
        <note xml:id="i-BJSszDb1FaykoEVVzwvz6T">
          § 9 Anmälan om skriftliga svar på frågor
        </note>
        <u xml:id="i-LxM2mVyLeuXpUXGxvti2pU" next="i-B1KkYVa8GbVQYyYMBvfNd2" who="i-6X8Fc68oRcYCskG3k248x5">
          <seg xml:id="i-EEqED3cfQ2mMbG8SV8c94n">
            Skriftliga svar på följande frågor hade kommit in:
          </seg>
        </u>
        <note xml:id="i-VfZzztacJf7gZoh6GCr1YF">
          den 1 februari
        </note>
        <note xml:id="i-Mk3b4ejdgC4UD74WscFW2A">
          2022/23:244 Förbättrad organisatorisk och social arbetsmiljö
        </note>
        <note xml:id="i-JeKixtwqQkNCVELTeQ85wS">
          av Johanna Haraldsson (S)
        </note>
        <note xml:id="i-FMXuz7fH2nXzJvWuDoitFx">
          till statsrådet Paulina Brandberg (L)
        </note>
        <note xml:id="i-5bpbrxNb1nMvGxPREpu1jt">
          2022/23:246 Tillgång till apotek på mindre orter
        </note>
        <note xml:id="i-2UM8moL4pDMPSBEP52SYGv">
          av Samuel Gonzalez Westling (V)
        </note>
        <note xml:id="i-8Amwp96MDxzqk3jwn5fanF">
          till statsrådet Acko Ankarberg Johansson (KD)
        </note>
        <u xml:id="i-B1KkYVa8GbVQYyYMBvfNd2" prev="i-LxM2mVyLeuXpUXGxvti2pU" next="i-LW158eB71o4r2FQztmnyW1" who="i-6X8Fc68oRcYCskG3k248x5">
          <seg xml:id="i-Tp9oRbSay9KMhuKChvRCEY">
            2022/23:249 Vårdens kunskap om lipödem
          </seg>
        </u>
        <note xml:id="i-PhmH1rBagB38eyg7QHDZrp">
          av Lars Mejern Larsson (S)
        </note>
        <note xml:id="i-7hs12nMe4ZoS3nsfXCkP9d">
          till statsrådet Acko Ankarberg Johansson (KD)
        </note>
        <pb facs="http://data.riksdagen.se/fil/BD675A30-BC85-4649-B5EF-05C21B8BF748#page=30"/>
        <u xml:id="i-LW158eB71o4r2FQztmnyW1" prev="i-B1KkYVa8GbVQYyYMBvfNd2" next="i-CxGpNiwxUeBTJdr5iMBtyP" who="i-6X8Fc68oRcYCskG3k248x5">
          <seg xml:id="i-Ubt69F3D9CVibYhk8QtXNr">
            2022/23:247 Stridsvagnen Leopard till Ukraina
          </seg>
        </u>
        <note xml:id="i-5pAJU3qHnBLugoMJZHkSdr">
          av Kerstin Lundgren (C)
        </note>
        <note xml:id="i-8CLKao6FEim1WMx1Ssseen">
          till försvarsminister Pål Jonson (M)
        </note>
        <note xml:id="i-UFHf5E716MctLhmNyPXDe3">
          2022/23:251 Krav på återbetalning av bostadsbidrag
        </note>
        <note xml:id="i-LhMQzNMnfSRQbP1aLah2oU">
          av Isabell Mixter (V)
        </note>
        <note xml:id="i-WLEasXVXTY8dLCEqTPCZZm">
          till statsrådet Anna Tenje (M)
        </note>
        <u xml:id="i-CxGpNiwxUeBTJdr5iMBtyP" prev="i-LW158eB71o4r2FQztmnyW1" next="i-BBHPN91EFBEE7NDYByoWXf" who="i-6X8Fc68oRcYCskG3k248x5">
          <seg xml:id="i-Urnci3jAQRPSjHh832JYmV">
            2022/23:253 Barn som har det tufft under jullovet
          </seg>
        </u>
        <note xml:id="i-25tj6YrR3aeWc8ddNrdQZV">
          av Anna Wallentheim (S)
        </note>
        <note xml:id="i-Xr5WFGpqJ3qoiLXkYrif4U">
          till statsrådet Camilla Waltersson Grönvall (M)
        </note>
        <u xml:id="i-BBHPN91EFBEE7NDYByoWXf" prev="i-CxGpNiwxUeBTJdr5iMBtyP" next="i-WANhRqYjgm5LNiToKzT8xj" who="i-6X8Fc68oRcYCskG3k248x5">
          <seg xml:id="i-2NJK8KUNQxx21znsZagBMj">
            2022/23:259 Samhall
          </seg>
        </u>
        <note xml:id="i-SndR5v2pZiCduPZG4qyL3E">
          av Jim Svensk Larm (S)
        </note>
        <note xml:id="i-MmV3TQ8Q6QtqdKcK7soWrR">
          till arbetsmarknads- och integrationsminister Johan Pehrson (L)
        </note>
        <note xml:id="i-TBBA4ud8ptCHoyhLXk36u">
          2022/23:255 Omorganisationen av departementsstrukturen och elstöden
        </note>
        <note xml:id="i-43eB4GmcXjd19G1Fas9cnm">
          av Monica Haider (S)
        </note>
        <note xml:id="i-NsN3NfSLTgawTiD2NrNLU2">
          till energi- och näringsminister Ebba Busch (KD)
        </note>
        <u xml:id="i-WANhRqYjgm5LNiToKzT8xj" prev="i-BBHPN91EFBEE7NDYByoWXf" next="i-JzAwmHo7SzR7P3byxrXptq" who="i-6X8Fc68oRcYCskG3k248x5">
          <seg xml:id="i-SHgDL9AQaUKb11sqbyTPjY">
            2022/23:252 En ökad press på Iran
          </seg>
        </u>
        <note xml:id="i-9gCqSXYZz4eZ9P84tyW88J">
          av Mattias Vepsä (S)
        </note>
        <u xml:id="i-JzAwmHo7SzR7P3byxrXptq" prev="i-WANhRqYjgm5LNiToKzT8xj" next="i-4jyzmPHkzafxXM6RKH9weD" who="i-6X8Fc68oRcYCskG3k248x5">
          <seg xml:id="i-CbMXkhpohCf664HsX9rx85">
            till utrikesminister Tobias Billström (M)
          </seg>
        </u>
        <note xml:id="i-YC6pTCRaVKVaugybz8XtUv">
          2022/23:257 Skydd för ryska oppositionella
        </note>
        <note xml:id="i-15SQEsE8YPc3PP7aDmDKR">
          av Håkan Svenneling (V)
        </note>
        <note xml:id="i-CfgoC4j9UMQn6JDQygejXm">
          till statsrådet Maria Malmer Stenergard (M)
        </note>
        <note xml:id="i-8Qu55EDgb91SVajiHMhWUi">
          2022/23:258 Öresundsverket
        </note>
        <note xml:id="i-55aryXhDCbHzsQNS3UG5dF">
          av Niels Paarup-Petersen (C)
        </note>
        <note xml:id="i-4fko5dHGiBSP1fJksZFLSC">
          till energi- och näringsminister Ebba Busch (KD)
        </note>
        <u xml:id="i-4jyzmPHkzafxXM6RKH9weD" prev="i-JzAwmHo7SzR7P3byxrXptq" next="i-8rj9pYYJLUh1Fbr6DnHcRu" who="i-6X8Fc68oRcYCskG3k248x5">
          <seg xml:id="i-6z9GhQZuXtv3rUwkpQBEfg">
            2022/23:256 Kompetensen och bemanningen inom äldreomsorgen
          </seg>
        </u>
        <note xml:id="i-NWgncgjuuwMcsDKJtHrT6T">
          av Marcus Andersson (S)
        </note>
        <note xml:id="i-H1p8KyayccYd24Njs5pu2e">
          till statsrådet Anna Tenje (M)
        </note>
        <note xml:id="i-8j8vyyQxXLPSM9TzEYwqCx">
          2022/23:254 Vetorätt för kommuner vid nyetablering och utökning
          av friskolor
        </note>
        <note xml:id="i-N9M9Fkhrnua9QCcFmJFz7n">
          av Rose-Marie Carlsson (S)
        </note>
        <note xml:id="i-Wn4dU92szyksrs4bHk1wWU">
          till statsrådet Lotta Edholm (L)
        </note>
        <note xml:id="i-EopHjSf3W8BQVLSWJRR2dK">
          2022/23:250 Tjänstledighet för reservofficerare
        </note>
        <note xml:id="i-MbLLzLLWkfTGsZ9W4RooN1">
          av Mikael Larsson (C)
        </note>
        <note xml:id="i-8gBuGLTPBPiKePZHi1dKCL">
          till försvarsminister Pål Jonson (M)
        </note>
        <u xml:id="i-8rj9pYYJLUh1Fbr6DnHcRu" prev="i-4jyzmPHkzafxXM6RKH9weD" next="i-3Pa1oZhoZsrErgVXKC9QZE" who="i-6X8Fc68oRcYCskG3k248x5">
          <seg xml:id="i-CcGa81frwJbAYnNWxggJeo">
            2022/23:262 Terrorklassning av det iranska revolutionsgardet
          </seg>
        </u>
        <note xml:id="i-KX8CfvhwgxcEwUQbahYx1y">
          av Håkan Svenneling (V)
        </note>
        <u xml:id="i-3Pa1oZhoZsrErgVXKC9QZE" prev="i-8rj9pYYJLUh1Fbr6DnHcRu" next="i-YX7cHWcuj5Ly8tyczg9uBX" who="i-6X8Fc68oRcYCskG3k248x5">
          <seg xml:id="i-S5m7jx7PijSaVaQxtLG3af">
            till utrikesminister Tobias Billström (M)
          </seg>
        </u>
        <note xml:id="i-3VrHgdCQSCF4LFveFpgY6c">
          2022/23:273 Prissättning av uppvärmning
        </note>
        <note xml:id="i-5sEVBndKiBjaomxMXKAFoD">
          av Rickard Nordin (C)
        </note>
        <note xml:id="i-A9c2MzHANv6rK6rTiDQZ7E">
          till energi- och näringsminister Ebba Busch (KD)
        </note>
        <note xml:id="i-7amSf6nWJwYhdXJ5L7xMPE">
          2022/23:272 Fortsatt skattebefrielse för biogas
        </note>
        <note xml:id="i-KEy4neKgN1zUFShFHeuNsz">
          av Johan Löfstrand (S)
        </note>
        <note xml:id="i-TjpqxT8aaQ5wWUcJSp2mBB">
          till finansminister Elisabeth Svantesson (M)
        </note>
        <note xml:id="i-4HD6ZqM6R6ueFs2YGskHLx">
          2022/23:267 Jordförvärslagen
        </note>
        <note xml:id="i-5r7i5nUZ65D4RtYpeQbJHn">
          av Monica Haider (S)
        </note>
        <note xml:id="i-KDWnGFheD87v2KkWH4uFXS">
          till landsbygdsminister Peter Kullgren (KD)
        </note>
        <note xml:id="i-8RYGY4PDMe3Cy1odETQUrf">
          2022/23:274 Tolkarna i Afghanistan
        </note>
        <note xml:id="i-3EhKQKHYUczwFspnszitp1">
          av Annika Hirvonen (MP)
        </note>
        <u xml:id="i-YX7cHWcuj5Ly8tyczg9uBX" prev="i-3Pa1oZhoZsrErgVXKC9QZE" next="i-GhrFZDXAPyi9DFA6Yak2p7" who="i-6X8Fc68oRcYCskG3k248x5">
          <seg xml:id="i-5omYXkHnKvBKWgzRLakSCY">
            till utrikesminister Tobias Billström (M)
          </seg>
        </u>
        <pb facs="http://data.riksdagen.se/fil/BD675A30-BC85-4649-B5EF-05C21B8BF748#page=31"/>
        <note xml:id="i-TU2dERq7Qhr3VEqS2A7miv">
          2022/23:265 Villkoren för utländska bärplockare i Sverige
        </note>
        <note xml:id="i-3xHp97XxfozdEwRu1d53Lv">
          av Ciczie Weidby (V)
        </note>
        <note xml:id="i-XFoJgJ59LCcJMJytRU24e5">
          till arbetsmarknads- och integrationsminister Johan Pehrson (L)
        </note>
        <note xml:id="i-XRggcoBynPSjJg8qomybcS">
          2022/23:270 Skattesituationen för personer födda 1957
        </note>
        <note xml:id="i-RMokaRyQgXyVJJ2YWQP8DB">
          av Janine Alm Ericson (MP)
        </note>
        <note xml:id="i-W38WC8nkQSguSGbPs9aL8Y">
          till finansminister Elisabeth Svantesson (M)
        </note>
        <note xml:id="i-SaF9qreCTzvrN1qkZTGjWg">
          2022/23:261 Svenska generalkonsulatet i Istanbul
        </note>
        <note xml:id="i-Go7e2rb1efBXRGv6ALF6h8">
          av Björn Söder (SD)
        </note>
        <u xml:id="i-GhrFZDXAPyi9DFA6Yak2p7" prev="i-YX7cHWcuj5Ly8tyczg9uBX" next="i-Qr9jxdS4Tm8hYb7icA4U4E" who="i-6X8Fc68oRcYCskG3k248x5">
          <seg xml:id="i-Mct7v9Mr3wLKMp6WtTtj9u">
            till utrikesminister Tobias Billström (M)
          </seg>
        </u>
        <note xml:id="i-T8EcQfk6V4jrbGfoUMzao">
          2022/23:263 EBO-lagen
        </note>
        <note xml:id="i-KNfxJQnRJ9Mb1a3nTVkxUm">
          av Frida Tånghag (V)
        </note>
        <note xml:id="i-LPdmV8d5YxtQwU6jCaxzDT">
          till statsrådet Maria Malmer Stenergard (M)
        </note>
        <note xml:id="i-Eb2oSF1Qw2NA6S1GgoLCn7">
          2022/23:271 Roaming mellan operatörer av laddinfrastruktur
        </note>
        <note xml:id="i-R3MxrYRRmWfmUG34ezCfoh">
          av Rickard Nordin (C)
        </note>
        <note xml:id="i-6wH5ovH7wjwBKkYh2SkXVF">
          till energi- och näringsminister Ebba Busch (KD)
        </note>
        <note xml:id="i-7MMtmnNLEW5TD6XpN1Pz8y">
          2022/23:264 Utredningen om medicinska åldersbedömningar
        </note>
        <note xml:id="i-8LNHekcydRmgbSJhUknHFx">
          av Frida Tånghag (V)
        </note>
        <note xml:id="i-4SVLtGvFLWhkxughdj9Khu">
          till statsrådet Maria Malmer Stenergard (M)
        </note>
        <note xml:id="i-AaA9hMxezkPJyzMroHkcbg">
          2022/23:269 En överdäckning av E22 i Lund
        </note>
        <note xml:id="i-3scvsEeWGc5SVU5c2157b9">
          av Ulf Holm (MP)
        </note>
        <note xml:id="i-8HjaBtNHsY5DDAXyVVfmkN">
          till statsrådet Andreas Carlson (KD)
        </note>
        <u xml:id="i-Qr9jxdS4Tm8hYb7icA4U4E" prev="i-GhrFZDXAPyi9DFA6Yak2p7" next="i-PGgQRDBPvmHCNjBUK9EtVT" who="i-6X8Fc68oRcYCskG3k248x5">
          <seg xml:id="i-HedtJPv5uuH9e4wB4f6edo">
            2022/23:260 Taiwans deltagande i WHO
          </seg>
        </u>
        <note xml:id="i-JNEbCFNsr5qUh8wJzAxfCm">
          av Björn Söder (SD)
        </note>
        <u xml:id="i-PGgQRDBPvmHCNjBUK9EtVT" prev="i-Qr9jxdS4Tm8hYb7icA4U4E" next="i-BSSHTkgxdnpNje6dTQSAuN" who="i-6X8Fc68oRcYCskG3k248x5">
          <seg xml:id="i-QYXpj1WX1ccY7qhzNNbeT9">
            till utrikesminister Tobias Billström (M)
          </seg>
        </u>
        <note xml:id="i-PyZoPPg4PMZ7jGCaVNN4Xt">
          2022/23:275 Tillgängligheten till statliga kulturfastigheter
        </note>
        <note xml:id="i-WEbTR2C6vCDKrWHN2dendu">
          av Christofer Bergenblock (C)
        </note>
        <note xml:id="i-XbfjvJQxQd5JS1E86kNWRf">
          till statsrådet Niklas Wykman (M)
        </note>
        <u xml:id="i-BSSHTkgxdnpNje6dTQSAuN" prev="i-PGgQRDBPvmHCNjBUK9EtVT" next="i-WYtFr3Wn2wUbzpmRwmrGxx" who="i-6X8Fc68oRcYCskG3k248x5">
          <seg xml:id="i-WbF68WAuKKTWtE85V2zPss">
            2022/23:268 Läget i svensk akutsjukvård
          </seg>
        </u>
        <note xml:id="i-U2tQEA2M9pdBRjPT4vjgJo">
          av Yasmine Bladelius (S)
        </note>
        <note xml:id="i-BYtqFRP3mo3mhYthtgMbo2">
          till statsrådet Acko Ankarberg Johansson (KD)
        </note>
        <u xml:id="i-WYtFr3Wn2wUbzpmRwmrGxx" prev="i-BSSHTkgxdnpNje6dTQSAuN" who="i-6X8Fc68oRcYCskG3k248x5">
          <seg xml:id="i-JwZGmKmVZkcpr1RsHrHzEE">
            2022/23:266 Vård för personer som utsatts för sexualbrott som
            barn
          </seg>
        </u>
        <note xml:id="i-16TDkj4qhpSHnGx3dgaanH">
          av Annika Hirvonen (MP)
        </note>
        <note xml:id="i-KJVHddGr64N1zfPZtAAfcW">
          till statsrådet Acko Ankarberg Johansson (KD)
        </note>
      </div>
      <div type="commentSection" xml:id="i-WarvRhBRmVdtyowY5Kx42k">
        <pb facs="http://data.riksdagen.se/fil/BD675A30-BC85-4649-B5EF-05C21B8BF748#page=1"/>
        <note xml:id="i-BULtcTfTY9PwWuysdHyuH8">
          § 10 Kammaren åtskildes kl. 15 . 12 .
        </note>
        <note xml:id="i-S1a6otrYbuYAaxgsvctdcW">
          Sammanträdet leddes
        </note>
        <note xml:id="i-HLD1JpoenWe1KPnzoRBP9Z">
          av andre vice talmannen från dess början till ajourneringen kl.
          12.19 och
        </note>
        <note xml:id="i-SBY7jWG3XQckZnmEDFUwWH">
          av förste vice talmannen därefter till dess slut.
        </note>
        <note xml:id="i-N8TtdAAouGyLXeKsTv3fA5">
          Vid protokollet
        </note>
        <note xml:id="i-FZtNQ8iAbESqza316KyQqW">
          ANNALENA HANELL
        </note>
        <note xml:id="i-9rTnoou9MAFSfr24KHZtoL">
          /Olof Pilo
        </note>
        <pb facs="http://data.riksdagen.se/fil/BD675A30-BC85-4649-B5EF-05C21B8BF748#page=32"/>
        <note xml:id="i-HXA5DVyVuouG8jGxMTG1qh">
          Innehållsförteckning
        </note>
      </div>
      <div xml:id="i-2cQgNtccG5wXGRZFRyF12g" type="commentSection" subtype="tableOfContents">
        <pb facs="http://data.riksdagen.se/fil/BD675A30-BC85-4649-B5EF-05C21B8BF748#page=1"/>
        <note xml:id="i-HjXnhpeh7ibG1m8LnSxVgE">
          § 1 Anmälan om subsidiaritetsprövning
        </note>
        <note xml:id="i-957pmnBsPfqUUx5xX5taC1">
          § 2 Anmälan om fördröjt svar på interpellation
        </note>
        <note xml:id="i-67tj3yVr9G7R7Q3rXJkDxZ">
          § 3 Ärenden för hänvisning till utskott
        </note>
        <note xml:id="i-BFhR4tgQ63DHibuFxLE9KM">
          § 4 Svar på interpellation 2022/23:128 om ökad kunskap om rasism
          i vården och omsorgen
        </note>
        <note xml:id="i-CDJau1JQ49sSsiPFLmE8tn">
          Anf. 1 Utbildningsminister MATS PERSSON (L)
        </note>
        <note xml:id="i-LZKY3mcopLHWcAkCEnurX3">
          Anf. 2 ANNIKA HIRVONEN (MP)
        </note>
        <note xml:id="i-B5vPXZ4Bhb1UygcSjXAJFm">
          Anf. 3 Utbildningsminister MATS PERSSON (L)
        </note>
        <note xml:id="i-MPV95RmeUMz3DbiB4vTdfm">
          Anf. 4 ANNIKA HIRVONEN (MP)
        </note>
        <note xml:id="i-6Btr3SkmuwPH6EjKmtsX1e">
          Anf. 5 Utbildningsminister MATS PERSSON (L)
        </note>
        <note xml:id="i-3xkccRhgqDgscRdNQMLkEK">
          Anf. 6 ANNIKA HIRVONEN (MP)
        </note>
        <note xml:id="i-GwW678H42tZedSj1UftTu1">
          Anf. 7 Utbildningsminister MATS PERSSON (L)
        </note>
        <note xml:id="i-3psdpybQkBRM1cCf8hFiAq">
          Ajournering
        </note>
        <note xml:id="i-M5SDjNYVtXLsMtTMxFur7G">
          Återupptaget sammanträde
        </note>
        <note xml:id="i-G9Y68x4hnhxAheNuj33PLp">
          § 5 Frågestund
        </note>
        <note xml:id="i-XLyRENgHECfpRohYNm66sF">
          Anf. 8 FÖRSTE VICE TALMANNEN
        </note>
        <u xml:id="i-Tokj1Mupg2mKKtDhUxXRUh" who="unknown">
          <seg xml:id="i-2gmwyv1niiT7XRjXDZb5AD">
            Sveriges Natoansökan
          </seg>
        </u>
        <note xml:id="i-XiiVkGNGYaYwoQ8me2iPgE">
          Anf. 9 MORGAN JOHANSSON (S)
        </note>
        <note xml:id="i-ALtreXHCYhyi4Hac7MikE6">
          Anf. 10 Utrikesminister TOBIAS BILLSTRÖM (M)
        </note>
        <note xml:id="i-92CM5JX9Y1DZ8nhE95bsM3">
          Anf. 11 MORGAN JOHANSSON (S)
        </note>
        <note xml:id="i-H4Y5bFUSW5vdowSoVCH7M5">
          Anf. 12 Utrikesminister TOBIAS BILLSTRÖM (M)
        </note>
        <u xml:id="i-T4y3UUUzQW5dMEaGFpJDJp" who="i-KPGvtK4s6Zp3E6XH6vj18n">
          <seg xml:id="i-DfReM8tE4Psvy7Z7dEcKTe">
            Yttrandefriheten och det utrikespolitiska läget
          </seg>
        </u>
        <note xml:id="i-EdAw5e9viPkd88HFgJZw1G">
          Anf. 13 MARKUS WIECHEL (SD)
        </note>
        <note xml:id="i-Tt5tFEwSQ1bmKJZZbmix1R">
          Anf. 14 Utrikesminister TOBIAS BILLSTRÖM (M)
        </note>
        <note xml:id="i-MPbFFxtJT89DDKTb9hmdR2">
          Anf. 15 MARKUS WIECHEL (SD)
        </note>
        <note xml:id="i-U3qVWdf3XAhaJNfRAmacyj">
          Anf. 16 Utrikesminister TOBIAS BILLSTRÖM (M)
        </note>
        <u xml:id="i-CNvEhJKZHYvxS1hU95GBfA" who="i-KPGvtK4s6Zp3E6XH6vj18n">
          <seg xml:id="i-9FLcWXAaASX6gVuSHjirVC">
            Terrorstämpling av Irans revolutionsgarde
          </seg>
        </u>
        <note xml:id="i-WJPktHZXwf5b8hEtaw8KFD">
          Anf. 17 HÅKAN SVENNELING (V)
        </note>
        <note xml:id="i-Es253Y7apkfsqR4TVa8AGb">
          Anf. 18 Utrikesminister TOBIAS BILLSTRÖM (M)
        </note>
        <note xml:id="i-RZT37ZwHSJxHMGcVHpCiVs">
          Anf. 19 HÅKAN SVENNELING (V)
        </note>
        <note xml:id="i-VPL5BpejZC2njPaSLKnaTv">
          Anf. 20 Utrikesminister TOBIAS BILLSTRÖM (M)
        </note>
        <note xml:id="i-X8whYnVkkMtbe629PvNY6c">
          Förebyggande åtgärder mot grov ungdomsbrottslighet
        </note>
        <note xml:id="i-JLMN8rAttj4bEqRjpL9Hou">
          Anf. 21 MALIN BJÖRK (C)
        </note>
        <note xml:id="i-ETRzdjhwDi7ahbcyTUARNw">
          Anf. 22 Statsrådet CAMILLA WALTERSSON GRÖNVALL (M)
        </note>
        <note xml:id="i-NbzR99qjDpm2XnmUGBhSJQ">
          Anf. 23 MALIN BJÖRK (C)
        </note>
        <note xml:id="i-2NUXmUjYYWSChD4NXNYkWd">
          Anf. 24 Statsrådet CAMILLA WALTERSSON GRÖNVALL (M)
        </note>
        <u xml:id="i-CNPQnVpermZdj7xDCbzdSx" who="i-Ws7TTEJpudwigKX5RjyhR4">
          <seg xml:id="i-6ATAi7Wvw2pLVbP3EL6xEy">
            Situationen för flickor och kvinnor i Afghanistan
          </seg>
        </u>
        <note xml:id="i-Lq7z8EwU76qHMzFwtrtsAi">
          Anf. 25 ANNIKA HIRVONEN (MP)
        </note>
        <note xml:id="i-R8sdVhm68ad5Sbbm6uj7E">
          Anf. 26 Utrikesminister TOBIAS BILLSTRÖM (M)
        </note>
        <note xml:id="i-4fSc8zUugawSGt7kkucjVJ">
          Anf. 27 ANNIKA HIRVONEN (MP)
        </note>
        <note xml:id="i-G4fgFgSUEENpcv91A4nNMx">
          Anf. 28 Utrikesminister TOBIAS BILLSTRÖM (M)
        </note>
        <u xml:id="i-WmWDutBZAzSRnjoDaxjL7d" who="i-KPGvtK4s6Zp3E6XH6vj18n">
          <seg xml:id="i-85RRY2GtdoHYZMCPei6Mun">
            EU-sanktioner mot Ryssland
          </seg>
        </u>
        <note xml:id="i-6gg9YWf7gYBK52xjq5jQP4">
          Anf. 29 GUSTAF GÖTHBERG (M)
        </note>
        <note xml:id="i-2qAk85aDVCDtH3EDQz9nNv">
          Anf. 30 Utrikesminister TOBIAS BILLSTRÖM (M)
        </note>
        <note xml:id="i-9fWb1t7g5cyMqKyyuTpgKE">
          Anf. 31 GUSTAF GÖTHBERG (M)
        </note>
        <note xml:id="i-W9HyyNpGwZha7kkHTCpogF">
          Anf. 32 Utrikesminister TOBIAS BILLSTRÖM (M)
        </note>
        <u xml:id="i-9g69758EhPEJjMzfhNHRRV" who="i-KPGvtK4s6Zp3E6XH6vj18n">
          <seg xml:id="i-5AbTbntbL6RXR89ZTPP2dP">
            EU och terrorstämpling av Irans revolutionsgarde
          </seg>
        </u>
        <note xml:id="i-LpG8LFCJLUuTPVFLm6pYhc">
          Anf. 33 MAGNUS BERNTSSON (KD)
        </note>
        <note xml:id="i-JSTJYXBsCjYg5iztgDijmz">
          Anf. 34 Utrikesminister TOBIAS BILLSTRÖM (M)
        </note>
        <note xml:id="i-SHnhcofZMS8C9AG53Y6usC">
          Anf. 35 MAGNUS BERNTSSON (KD)
        </note>
        <note xml:id="i-FHAJHNhDhuxcvdzbMXzKXx">
          Anf. 36 Utrikesminister TOBIAS BILLSTRÖM (M)
        </note>
        <u xml:id="i-q16UkLyMiSCXEi8fwLVqg" who="i-KPGvtK4s6Zp3E6XH6vj18n">
          <seg xml:id="i-LHkyXbBGQh9QgTaLE6Cp68">
            Upprustningen av det civila försvaret
          </seg>
        </u>
        <note xml:id="i-HcfB2nzHtL6ww8BQTEia4v">
          Anf. 37 MARTIN MELIN (L)
        </note>
        <note xml:id="i-8CWXGC2u56beY4rqRcmNFB">
          Anf. 38 Statsrådet CARL-OSKAR BOHLIN (M)
        </note>
        <note xml:id="i-DfX1WXDbQtiBXvxcgNJrzx">
          Anf. 39 MARTIN MELIN (L)
        </note>
        <note xml:id="i-V59AbP2i6qPpiLP9XXov3N">
          Anf. 40 Statsrådet CARL-OSKAR BOHLIN (M)
        </note>
        <note xml:id="i-KSyvcJ78ZsoY1KZEBbmv7K">
          Nationella vårdkompetensrådets uppdrag
        </note>
        <note xml:id="i-59Cdaisu7bKgwPQBUtSrik">
          Anf. 41 ANNA VIKSTRÖM (S)
        </note>
        <note xml:id="i-G3wPGmhrhVKbg5cJB3Us5a">
          Anf. 42 Statsrådet ACKO ANKARBERG JOHANSSON (KD)
        </note>
        <note xml:id="i-FTQNFrD9v2AGXsL43ADnqX">
          Återinrättande av beredskapspolisen
        </note>
        <note xml:id="i-NoLg7SnE9QHKCEDcGZoBkJ">
          Anf. 43 SARA-LENA BJÄLKÖ (SD)
        </note>
        <note xml:id="i-MHzcWGdqKvyaGBMQGvKS8W">
          Anf. 44 Statsrådet CARL-OSKAR BOHLIN (M)
        </note>
        <u xml:id="i-Nsz7LggJkLq8T6WYzPHPeB" who="i-6X8Fc68oRcYCskG3k248x5">
          <seg xml:id="i-G6tmutEDpLm8tFLF6TfZa6">
            Turkiet och definitionen av demokrati
          </seg>
        </u>
        <note xml:id="i-KcCt19xG2cUFY6i5WimVc3">
          Anf. 45 JACOB RISBERG (MP)
        </note>
        <note xml:id="i-KRHu1bojgTtQftSeaes4Yk">
          Anf. 46 Utrikesminister TOBIAS BILLSTRÖM (M)
        </note>
        <u xml:id="i-4v1P6Ti9CwW9uwjwhY22Xa" who="i-KPGvtK4s6Zp3E6XH6vj18n">
          <seg xml:id="i-XWodrkSZ9XJPZ5jFWetqQ">
            Ambulanshelikoptrar
          </seg>
        </u>
        <note xml:id="i-GHGZ2JwpVwYLtQrDWzUrxW">
          Anf. 47 CRISTER CARLSSON (M)
        </note>
        <note xml:id="i-AGHE7cAF3tAnxH8Q4NQt92">
          Anf. 48 Statsrådet ACKO ANKARBERG JOHANSSON (KD)
        </note>
        <u xml:id="i-MUSjAp7MCCXNmCMgpuSN3P" who="i-NHqTsXnUVsZFg94vA6SKDr">
          <seg xml:id="i-A6owmcifZohcVoJVwieDhu">
            Bemanningen i vården
          </seg>
        </u>
        <note xml:id="i-Y8kHydF1eSop4KYTV7r5K3">
          Anf. 49 GUDRUN BRUNEGÅRD (KD)
        </note>
        <note xml:id="i-YNxdmctq45snBWsQLP1xdU">
          Anf. 50 Statsrådet ACKO ANKARBERG JOHANSSON (KD)
        </note>
        <u xml:id="i-UeUsDvJ6ZC8Vq9phvLys6Q" who="i-NHqTsXnUVsZFg94vA6SKDr">
          <seg xml:id="i-HdDGA3xpoFfRT9NgeRvvyx">
            De israeliska bosättningarna
          </seg>
        </u>
        <note xml:id="i-CkzMQpRJYDnb3LNqrNosU1">
          Anf. 51 JOHAN BÜSER (S)
        </note>
        <note xml:id="i-EQEobz9ap4E1AuC1g1u8YL">
          Anf. 52 Utrikesminister TOBIAS BILLSTRÖM (M)
        </note>
        <note xml:id="i-28896XHgwnCEXz5yXNX1LR">
          House of Sweden i Taiwan
        </note>
        <note xml:id="i-W2Kx3sqk744xMeh3FJtDBx">
          Anf. 53 RASMUS GIERTZ (SD)
        </note>
        <note xml:id="i-RvSkmmK6jyPypXNofVTZQP">
          Anf. 54 Utrikesminister TOBIAS BILLSTRÖM (M)
        </note>
        <u xml:id="i-5yNpzrQHPC6gd15ubePuwG" who="i-KPGvtK4s6Zp3E6XH6vj18n">
          <seg xml:id="i-6yubaKaVALtj3Bj2b47UgQ">
            Påverkanskampanjer mot Sverige
          </seg>
        </u>
        <note xml:id="i-8jkaBKdpc6PnSuspdnRKK6">
          Anf. 55 ULF HOLM (MP)
        </note>
        <note xml:id="i-QQtK1PzRSnw6KuS3Fv494n">
          Anf. 56 Statsrådet CARL-OSKAR BOHLIN (M)
        </note>
        <note xml:id="i-QSFKhZygBwfQpQarPRLhnD">
          Insatser för socialt utsatta barn
        </note>
        <note xml:id="i-YUsmYWTB17ECTi9EsDSeti">
          Anf. 57 MARIE-LOUISE HÄNEL SANDSTRÖM (M)
        </note>
        <note xml:id="i-2RxRnhHDP4EwZs8gcgxMp3">
          Anf. 58 Statsrådet CAMILLA WALTERSSON GRÖNVALL (M)
        </note>
        <note xml:id="i-LcQWsy3uFw23naKpiKtoEn">
          Åtgärder mot korruption
        </note>
        <note xml:id="i-Lfme6ziWseQFoaGHauCgfY">
          Anf. 59 IDA EKEROTH CLAUSSON (S)
        </note>
        <note xml:id="i-WoGMBg7weKTGEQZFxptKss">
          Anf. 60 Utrikesminister TOBIAS BILLSTRÖM (M)
        </note>
        <note xml:id="i-8rwzMDTvjCeJSw2Jp7W2TW">
          Olämpliga läkare och patientsäkerheten
        </note>
        <note xml:id="i-L4Unwd27Pz5Z1Awqjnt5u8">
          Anf. 61 CARITA BOULWÉN (SD)
        </note>
        <note xml:id="i-UZaDAFgyRjeXV5QcPZmqjj">
          Anf. 62 Statsrådet ACKO ANKARBERG JOHANSSON (KD)
        </note>
        <u xml:id="i-M1NtyeDWX2aSkUUiMGVfzg" who="i-NHqTsXnUVsZFg94vA6SKDr">
          <seg xml:id="i-TWUcxfdzJxJdXnLwapUQZ9">
            Regeringens arbete mot terrorism
          </seg>
        </u>
        <note xml:id="i-Y79nLZ4k8Jpvp4EQ12rtra">
          Anf. 63 BORIANA ÅBERG (M)
        </note>
        <note xml:id="i-VWwtxuKhU7KxCDjTJnxwmM">
          Anf. 64 Utrikesminister TOBIAS BILLSTRÖM (M)
        </note>
        <u xml:id="i-DBrudJuxfyU6PgrsvdUzLm" who="i-KPGvtK4s6Zp3E6XH6vj18n">
          <seg xml:id="i-KJdZ9GeTmUdBx3HoKDAJXJ">
            Räddningstjänstens behov av personal
          </seg>
        </u>
        <note xml:id="i-5WCZLG4N5u9PFm2FwPLRCH">
          Anf. 65 MARCUS ANDERSSON (S)
        </note>
        <note xml:id="i-K4gGofHHWmcHALaRKx4MXR">
          Anf. 66 Statsrådet CARL-OSKAR BOHLIN (M)
        </note>
        <note xml:id="i-VWjbJKfYjxbCp6YHEM4Q27">
          Prostatascreening
        </note>
        <note xml:id="i-P95G8LoKzsxRmuEasBRT5v">
          Anf. 67 ANNA-LENA BLOMKVIST (SD)
        </note>
        <note xml:id="i-5G5ocj8ymfd3Y4xtv6akpC">
          Anf. 68 Statsrådet ACKO ANKARBERG JOHANSSON (KD)
        </note>
        <note xml:id="i-NguN8SFWmL37QsnX3TJ1A4">
          Stöd till återuppbyggnaden av Ukraina
        </note>
        <note xml:id="i-61o7hq5sbAn9FcuVSbMSCT">
          Anf. 69 KATARINA TOLGFORS (M)
        </note>
        <note xml:id="i-6BCw7NNi8hUef9YHiu9dL6">
          Anf. 70 Utrikesminister TOBIAS BILLSTRÖM (M)
        </note>
        <u xml:id="i-Qm2QnWX9mjab51ssgj23ai" who="i-KPGvtK4s6Zp3E6XH6vj18n">
          <seg xml:id="i-8xiozBj84RF3z9FtkbHTRe">
            Bristen på personliga assistenter
          </seg>
        </u>
        <note xml:id="i-XH1RDGfhq6M2iwTtCzp1eT">
          Anf. 71 KARIN SUNDIN (S)
        </note>
        <note xml:id="i-CxNA4Q3CXvmJyNGBJwGM75">
          Anf. 72 Statsrådet CAMILLA WALTERSSON GRÖNVALL (M)
        </note>
        <u xml:id="i-WX6kUpwwHQkFYmU9JovyBj" who="i-Ws7TTEJpudwigKX5RjyhR4">
          <seg xml:id="i-FduDgzFi6p9tivheMCn4jK">
            Ett framtida EU-medlemskap för Ukraina
          </seg>
        </u>
        <note xml:id="i-K6M4D7vHrqR2d4CxkqRtWk">
          Anf. 73 MAGDALENA THURESSON (M)
        </note>
        <note xml:id="i-JincasVjYsYJApX8LvF5WR">
          Anf. 74 Utrikesminister TOBIAS BILLSTRÖM (M)
        </note>
        <u xml:id="i-9PhFt4ZXgTjLyy6MPnm64T" who="i-KPGvtK4s6Zp3E6XH6vj18n">
          <seg xml:id="i-Ec84qCHJXrar6E3ihwwCHz">
            Krisens effekter för barnen
          </seg>
        </u>
        <note xml:id="i-KTAWpaxhsT7eMxiaSLK1Ek">
          Anf. 75 MATHIAS TEGNÉR (S)
        </note>
        <note xml:id="i-TmWxqPkMPUwzbfVYaqgrpG">
          Anf. 76 Statsrådet CAMILLA WALTERSSON GRÖNVALL (M)
        </note>
        <u xml:id="i-iDcRBeZRKA6RioP8DgV7D" who="i-Ws7TTEJpudwigKX5RjyhR4">
          <seg xml:id="i-JfzNfTMEkMFrcuufut1GC5">
            Samarbete för en säker Östersjöregion
          </seg>
        </u>
        <note xml:id="i-Xy2wWRNtG4eNwWDKdo2Gnp">
          Anf. 77 ANN-SOFIE ALM (M)
        </note>
        <note xml:id="i-6MV5kjLFgg51aaV3N1Zc3p">
          Anf. 78 Utrikesminister TOBIAS BILLSTRÖM (M)
        </note>
        <u xml:id="i-5AxcxJ3dcQ5UMxRDnyxu5W" who="i-KPGvtK4s6Zp3E6XH6vj18n">
          <seg xml:id="i-Ezkrshkv4bngGHJmzUZ7gd">
            Lärdomar av pandemin
          </seg>
        </u>
        <note xml:id="i-J6eG8AhPX8Yt37MWzzXFrW">
          Anf. 79 MARKUS SELIN (S)
        </note>
        <note xml:id="i-LKLreCZQpp7T72HXSBs555">
          Anf. 80 Statsrådet CARL-OSKAR BOHLIN (M)
        </note>
        <note xml:id="i-UMNtuQziVXULQvJZbCVG5J">
          § 6 Bordläggning
        </note>
        <note xml:id="i-JuZAqAaMJ1e3FiC1ZRcrzT">
          § 7 Anmälan om interpellationer
        </note>
        <note xml:id="i-Nh87JT3PwhtCWPoQqDjDcb">
          § 8 Anmälan om frågor för skriftliga svar
        </note>
        <note xml:id="i-SPS6PGFtczP8mYaaBr2BQP">
          § 9 Anmälan om skriftliga svar på frågor
        </note>
        <note xml:id="i-E6XvxgBnmFyfuTf5kP5A1N">
          § 10 Kammaren åtskildes kl. 15.12.
        </note>
        <pb facs="http://data.riksdagen.se/fil/BD675A30-BC85-4649-B5EF-05C21B8BF748#page=34"/>
        <u xml:id="i-9LnKrEmYrdwq9C3Cy7Jebh" who="i-6X8Fc68oRcYCskG3k248x5">
          <seg xml:id="i-J5MDNoaiRW1pnFTu9HoSYH">
            Tryck: Elanders Sverige AB, Vällingby 2023
          </seg>
        </u>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
