<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>Swedish parliamentary record 202223, number 34</title>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <authority>National Library of Sweden and the WESTAC project</authority>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <title>Swedish parliamentary record 202223, number 34</title>
        </bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <encodingDesc>
      <editorialDecl>
        <correction>
          <p>Some programmatic corrections have been made to counter errors stemming from the OCR process.</p>
        </correction>
      </editorialDecl>
    </encodingDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <front>
      <div type="preface">
        <head>prot-202223--34</head>
        <docDate when="2022-12-08">2022-12-08</docDate>
      </div>
    </front>
    <body>
      <div type="commentSection" xml:id="i-8Qf8SQpFCPeFVSM7vNsUhN">
        <pb facs="http://data.riksdagen.se/fil/6FC46D8C-BF83-4394-B830-7EB988370803#page=1"/>
        <note xml:id="i-UcZDDsagRrjetx41o9c4AR">
          § 1 Justering av protokoll
        </note>
        <note xml:id="i-4MUiQa4Q4cqv6Rcp4t3Fr8">
          Protokollen för den 17 och 18 november justerades.
        </note>
      </div>
      <div type="commentSection" xml:id="i-Jq9yCV2U76tXmKKgVrG6PM">
        <pb facs="http://data.riksdagen.se/fil/6FC46D8C-BF83-4394-B830-7EB988370803#page=1"/>
        <note xml:id="i-6dgeCK1eFMFhNfQP3R4yZx">
          § 2 Anmälan om ersättare
        </note>
        <note xml:id="i-UQG5uMPCZsVue9tMba1i8m">
          Tredje vice talmannen anmälde
        </note>
        <note xml:id="i-6TbAeP6FScT7MWk3awTbQc">
          att Frida Tånghag ( V ) skulle tjänstgöra som ersättare för Tony
          Haddou (V) under tiden för h a ns ledighet den 9 januari 2023
          – 14 maj 2023 samt
        </note>
        <note xml:id="i-Nech328Dg3ZNk7sqa6YfN">
          att Ulf Holm (MP) skulle tjänstgöra som ersättare för Emma Berginger
          (MP) under tiden för hennes ledighet den 12 januari 2023 – 31
          mars 2023 .
        </note>
      </div>
      <div type="commentSection" xml:id="i-FVDNvBqBiYBptbgCnMBwRq">
        <pb facs="http://data.riksdagen.se/fil/6FC46D8C-BF83-4394-B830-7EB988370803#page=1"/>
        <note xml:id="i-HrhYgzhX2kfojNaiouutox">
          § 3 Anmälan om ersättare för gruppledare för partigrupp
        </note>
        <note xml:id="i-QPEaGB9xM3iCJmESij5exX">
          T redje vice t almannen meddelade att Kristdemokraternas partigrupp
          anmält Hans Eklind som förste ersättare för gruppledare för partigrupp
          från och med den 6 december.
        </note>
      </div>
      <div type="commentSection" xml:id="i-XvodUo4wtwFjhoNVPHvq7e">
        <pb facs="http://data.riksdagen.se/fil/6FC46D8C-BF83-4394-B830-7EB988370803#page=1"/>
        <note xml:id="i-Dvpn3rLoGpuAEcgk8ckpwk">
          § 4 Anmälan om fördröjt svar på interpellation
        </note>
        <note xml:id="i-BZwi26SevaVqcD1K9XM7G8">
          Följande skrivelse hade kommit in:
        </note>
        <note xml:id="i-Ju6T7HhGC6utmbQBUQkkJ8">
          Interpellation 2022/23:97
        </note>
        <note xml:id="i-EFoyRdUo1CFcYoyWGRNLet">
          Till riksdagen
        </note>
        <note xml:id="i-AKnt3yX1CUP4YNqRDp6bPc">
          Interpellation 2022/23:97 Arbetet mot skattefusk och skatteflykt
        </note>
        <note xml:id="i-FAvKffqAm8FLb7iJxYZBxd">
          av Mathias Tegnér (S)
        </note>
        <note xml:id="i-RHtYi6YerkGXtXv8Tb9AAn">
          Interpellationen kommer att besvaras fredagen den 27 januari
          2023.
        </note>
        <u xml:id="i-BjdtQmP8XzqY3LyMPun8Ed" next="i-RmphBfPfCG4FXBePHXmYMi" who="unknown">
          <seg xml:id="i-QwgXEzqPpJburST9s7aWrP">
            Skälet till dröjsmålet är sedan tidigare inbokade engagemang.
          </seg>
        </u>
        <note xml:id="i-CVSV28uX2CVTTky5vCyX3B">
          Stockholm den 7 december 2022
        </note>
        <u xml:id="i-RmphBfPfCG4FXBePHXmYMi" prev="i-BjdtQmP8XzqY3LyMPun8Ed" next="i-13pP91kEyrcL7t6xFgX7Dq" who="unknown">
          <seg xml:id="i-8NKV18YXHuxgJKoB8zxsrq">
            Finans departementet
          </seg>
        </u>
        <note xml:id="i-Nr1iD2LKBXrccbk4FdewNC">
          Elisabeth Svantesson (M)
        </note>
        <note xml:id="i-MPVGzuvc2BAxLYvuwjYXnU">
          Enligt uppdrag
        </note>
        <note xml:id="i-MCfZB8WjvWWhCxVHv3MhhY">
          Johan Ndure
        </note>
        <u xml:id="i-13pP91kEyrcL7t6xFgX7Dq" prev="i-RmphBfPfCG4FXBePHXmYMi" who="unknown">
          <seg xml:id="i-CW1omQg26vCsYVRcq4NwoT">
            Departementsråd
          </seg>
        </u>
      </div>
      <div type="commentSection" xml:id="i-2dBWDj6C1hqXtrSCcnEWrF">
        <pb facs="http://data.riksdagen.se/fil/6FC46D8C-BF83-4394-B830-7EB988370803#page=1"/>
        <note xml:id="i-F1MgcWrbuz3JeLmDWr87Ec">
          § 5 Ärenden för hänvisning till utskott
        </note>
        <pb facs="http://data.riksdagen.se/fil/6FC46D8C-BF83-4394-B830-7EB988370803#page=2"/>
        <note xml:id="i-8qeRjzdEQEhZC9rYD5ZQsk">
          Följande dokument hänvisades till utskott:
        </note>
        <note xml:id="i-NFa1txgkDvNt13mUYFtK48">
          Motioner
        </note>
        <note xml:id="i-VhGyDqMieeitasWHPtgXs4">
          2022/23:2287, 2292 och 2293 till socialutskottet
        </note>
      </div>
      <div type="debateSection" xml:id="i-TQBdX3MFnmXFv6yPx2Ya3X">
        <pb facs="http://data.riksdagen.se/fil/6FC46D8C-BF83-4394-B830-7EB988370803#page=1"/>
        <note xml:id="i-KKeWB7SJuSaWndRnpKscSq">
          § 6 Svenskt deltagande i Förenta nationernas stabiliseringsinsats
          i Mali
        </note>
        <note xml:id="i-SCCcsYxWHNySrG7p4UBhM2">
          Sammansatta utrikes- och försvarsutskottets betänkande 2022/23:UFöU1
        </note>
        <note xml:id="i-FwSnB3TJjVC4qcuoNHppjn">
          Svenskt deltagande i Förenta nationernas stabiliseringsinsats
          i Mali (prop. 2022/23:3)
        </note>
        <note xml:id="i-TuWP4fLsDbURU7aqMfKraT">
          föredrogs.
        </note>
        <note xml:id="i-A7oYVhgs9Kg8RB9AnTYgvu" type="speaker">
          Anf. 1 PETER HULTQVIST (S):
        </note>
        <u xml:id="i-P7m1YHyE2yNGGxvJk37RRM" next="i-M1yPHS1PMnJpeLoLwLTxtJ" who="i-KTYc2rBrcxPNyJRR5s4dQD">
          <seg xml:id="i-Cs25Ye5YhhkeUruikadKLe">
            Fru talman! Den första svenska insatsen i Mali beslutades den
            12 juni 2014. Sedan dess har riksdagen tagit åtta följdbeslut
            på detta. Det är många som har deltagit i denna insats från många
            olika förband runt om i Sverige, och jag vill inledningsvis tacka
            all personal, officerare, specialistförband och andra förband
            för deras insatser i Mali.
          </seg>
        </u>
        <u xml:id="i-M1yPHS1PMnJpeLoLwLTxtJ" prev="i-P7m1YHyE2yNGGxvJk37RRM" next="i-XgZpYEDTWYy9LwCLQBCgxW" who="i-KTYc2rBrcxPNyJRR5s4dQD">
          <seg xml:id="i-72PhBVokU3qMAqkExYRsFu">
            Jag har själv besökt insatsen vid ett flertal tillfällen och
            sett den viktiga roll det svenska bidraget spelat inom FN-systemet
            och framför allt också tagit del av det behov som finns av denna
            typ av insatser för att stabilisera ett område som Mali med omnejd.
          </seg>
        </u>
        <u xml:id="i-XgZpYEDTWYy9LwCLQBCgxW" prev="i-M1yPHS1PMnJpeLoLwLTxtJ" next="i-UPQHncM4YTTQ9Z5EUQ6bsN" who="i-KTYc2rBrcxPNyJRR5s4dQD">
          <seg xml:id="i-EcopXURjpxv8tpW2MY3W8E">
            Nu ska vi ta beslut om en ordnad avveckling av denna insats för
            svensk del till och med den 13 juni 2023. Beslutet ger utrymme
            för maximalt 470 soldater, och det är 300 miljoner som anslås.
            Bakgrunden till detta beslut är att det är en negativ utveckling,
            och Mali har i dag en regim som inte är att betrakta som legitim.
            Den har tillkommit genom en statskupp, och den har inte följt
            de övergångsplaner som man har kommit överens om.
          </seg>
        </u>
        <u xml:id="i-UPQHncM4YTTQ9Z5EUQ6bsN" prev="i-XgZpYEDTWYy9LwCLQBCgxW" next="i-L53FkCJqyeV5EY2g16icx5" who="i-KTYc2rBrcxPNyJRR5s4dQD">
          <seg xml:id="i-6pKy8F7ajWurTe29NNJjxJ">
            Sverige har i FN-insatsen bidragit med underrättelseresurser.
            Det är en unik förmåga som tidigare saknats i FN-systemet. Sedan
            2019/20 har vi bidragit med ett skyttekompani.
          </seg>
        </u>
        <u xml:id="i-L53FkCJqyeV5EY2g16icx5" prev="i-UPQHncM4YTTQ9Z5EUQ6bsN" next="i-My65aqjzzeVs4ddh7it5pu" who="i-KTYc2rBrcxPNyJRR5s4dQD">
          <seg xml:id="i-8rqDMEkrx5zx9Tq6iwPbVJ">
            Detta visar vikten av att demokratiska västländer bidrar till
            FN:s operationer. Det bidrar till såväl militär förmåga som stabilitet
            och trovärdighet i FN:s olika operationer. Det är definitivt ingen
            bra utveckling om länder med kvalificerad militär kapacitet uteblir
            från ansvarstagande inom FN - systemet. Sverige bör ha siktet
            inställt på att återkomma i nya framtida FN-insatser. Det är en
            väldigt viktig position.
          </seg>
        </u>
        <u xml:id="i-My65aqjzzeVs4ddh7it5pu" prev="i-L53FkCJqyeV5EY2g16icx5" next="i-K6vaXYVt62u7u1qepz2wFN" who="i-KTYc2rBrcxPNyJRR5s4dQD">
          <seg xml:id="i-GbM512eUGpwxQHyym6xsBi">
            FN kan på ett positivt sätt agera både fredsbevarande och fredsframtvingande.
            FN bidrar till stabilitet i olika osäkra regioner. Det är själva
            syftet med insatserna.
          </seg>
        </u>
        <u xml:id="i-K6vaXYVt62u7u1qepz2wFN" prev="i-My65aqjzzeVs4ddh7it5pu" next="i-8851gvrtXa5gXM6dZKcVes" who="i-KTYc2rBrcxPNyJRR5s4dQD">
          <seg xml:id="i-VRvb9dBkcfPTUVZejakzTF">
            När det gäller Mali finns det anledning att uppmärksamma en särskild
            faktor, och det är närvaron av den ryska Wagnergruppen. Det är
            ett privat ryskägt företag som agerar på ryska statens uppdrag
            och som är den ryska huvudaktören i Afrika. Genom att använda
            sig av Wagnergruppen kan rökridåer läggas ut för att inte göra
            sambandet till ryska staten helt tydligt. Wagnergruppen blir ett
            instrument för att agera i en gråzon.
          </seg>
        </u>
        <u xml:id="i-8851gvrtXa5gXM6dZKcVes" prev="i-K6vaXYVt62u7u1qepz2wFN" next="i-Lta7Yzi1J18Lev9d6zuCxp" who="i-KTYc2rBrcxPNyJRR5s4dQD">
          <seg xml:id="i-DiKjhCQVWrCBhwQ8i3azEe">
            Just nu är Wagnergruppen närvarande i Mali med ansenlig styrka,
            och ett avtal har slutits med den maliska regeringen. Resultatet
            av detta är att gruppens närvaro destabiliserar den säkerhetspolitiska
            situationen i området och blir en del i ett maktpolitiskt spel
            för att underminera FN och i en vidare destabilisering av hela
            regionen. Detta tar bort intresset för internationell lag och
            rätt, bevarar diktatoriskt styre och bidrar till utsugning av
            afrikanska naturtillgångar.
          </seg>
        </u>
        <pb facs="http://data.riksdagen.se/fil/6FC46D8C-BF83-4394-B830-7EB988370803#page=3"/>
        <u xml:id="i-Lta7Yzi1J18Lev9d6zuCxp" prev="i-8851gvrtXa5gXM6dZKcVes" next="i-Rykv9J5bG5hYYL8eKH9BcH" who="i-KTYc2rBrcxPNyJRR5s4dQD">
          <seg xml:id="i-3D1y4upPkdYzWPC8KLVNjT">
            Wagnergruppen verkar i bland annat Mali och Centralafrikanska
            republiken, och vi har sett gruppens insatser i Libyen, Sudan
            och Madagaskar. Den spelar även en ansenlig roll i Rysslands krig
            mot Ukraina och har till och med opererat i Venezuela.
          </seg>
        </u>
        <u xml:id="i-Rykv9J5bG5hYYL8eKH9BcH" prev="i-Lta7Yzi1J18Lev9d6zuCxp" next="i-N2QRmfhbTEqykHdgbmftt6" who="i-KTYc2rBrcxPNyJRR5s4dQD">
          <seg xml:id="i-PTrwmP1QoZJTDN3ceyBhPw">
            I Ryssland är privata företag som sysslar med militär verksamhet
            formellt förbjudna. Men Wagnergruppen har sitt militära säte på
            en rysk militärbas i Krasnodar. Denna bas har använts av GRU:s
            specialförband. Wagnergruppen är en paramilitär organisation som
            strategiskt används av den ryska regimen.
          </seg>
        </u>
        <u xml:id="i-N2QRmfhbTEqykHdgbmftt6" prev="i-Rykv9J5bG5hYYL8eKH9BcH" next="i-FFqZqsM18K8EgcMc1HrP18" who="i-KTYc2rBrcxPNyJRR5s4dQD">
          <seg xml:id="i-6uF916XKkDuiMgQtwwAu9t">
            När vi nu ser utvecklingen i Mali och att detta företag tydligt
            visas upp som maktpolitiskt instrument för Putins regim och intressen
            måste vi reagera på det. Vi kan inte blunda för detta förhållande.
          </seg>
        </u>
        <u xml:id="i-FFqZqsM18K8EgcMc1HrP18" prev="i-N2QRmfhbTEqykHdgbmftt6" next="i-BwgLyh8a7VkQ2Af3ARFdxP" who="i-KTYc2rBrcxPNyJRR5s4dQD">
          <seg xml:id="i-R9Y9qxF6P4MsbCPwKc7aSP">
            Bland demokratiska länder som ärligt och uppriktigt stöder FN
            måste det utvecklas en strategi mot paramilitära grupper som Wagnergruppen.
            Ett sådant arbete diskuterades tidigare bland europeiska demokratier
            med engagemang i Mali och övriga Afrika. Det skedde inom ramen
            för Takubaoperationen, inom ramen för EU och i direkta kontakter
            mellan olika länder.
          </seg>
        </u>
        <u xml:id="i-BwgLyh8a7VkQ2Af3ARFdxP" prev="i-FFqZqsM18K8EgcMc1HrP18" next="i-La3BY3KbakxtkxedXo5kG7" who="i-KTYc2rBrcxPNyJRR5s4dQD">
          <seg xml:id="i-HygJHHgStiWsEguVGLjBPP">
            Att ge plats för sådana som Wagnergruppen, den ryska regimens
            förlängda arm, bidrar enbart till att låta intressen som inte
            respekterar mänskliga rättigheter breda ut sig. Dessutom utvecklas
            en ny kolonialism genom utsugning av naturtillgångar, och korrupta
            diktatoriska regimer hålls under armarna.
          </seg>
        </u>
        <u xml:id="i-La3BY3KbakxtkxedXo5kG7" prev="i-BwgLyh8a7VkQ2Af3ARFdxP" next="i-SyVaqdkj3azym5pFTsAaCm" who="i-KTYc2rBrcxPNyJRR5s4dQD">
          <seg xml:id="i-2Y3k8SvwKLy75TWMs8VTrD">
            Vi tycker att den svenska regeringen tillsammans med andra länder
            måste bidra till att utveckla en sådan här strategi. Det var tänkt
            att ett sådant arbete skulle inledas, och det fanns förutsättningar
            för det. Men sedan förändrades en rad villkor i både Frankrike
            och Sverige. Detta arbete är dock väldigt viktigt, och det har
            lyfts upp i EU:s försvarsministerkrets. Det går att ta upp detta
            igen och ta initiativ, och här har regeringen ett tydligt ansvar.
          </seg>
        </u>
        <u xml:id="i-SyVaqdkj3azym5pFTsAaCm" prev="i-La3BY3KbakxtkxedXo5kG7" next="i-8b4eFsP5DuyK5Jmdjetwdj" who="i-KTYc2rBrcxPNyJRR5s4dQD">
          <seg xml:id="i-45u5rvAPFP5ecoQ9ZKBmCA">
            Att enbart dra sig ur från västvärldens sida utan att utveckla
            en strategi för att möta brutala gråzonsoperatörer är definitivt
            inte bra. Det här är ett inslag i dagens utveckling som måste
            hanteras. Det är besvärligt och krångligt och har sina utmaningar.
            Men här får man inte vika undan utan se tydligt och klart att
            man måste agera.
          </seg>
        </u>
        <u xml:id="i-8b4eFsP5DuyK5Jmdjetwdj" prev="i-SyVaqdkj3azym5pFTsAaCm" next="i-NRmAuwuATzreCqP8912K7Y" who="i-KTYc2rBrcxPNyJRR5s4dQD">
          <seg xml:id="i-LVFz3kiYaCrVfeVRcAFVV1">
            Eftersom Wagnergruppens verksamhet påverkar FN-operationen Minusma
            är det i högsta grad riktigt att belysa detta perspektiv i dagens
            debatt. Jag tycker att just detta perspektiv i alltför liten utsträckning
            har fått komma fram när det gäller analyser av situationen i Mali
            och utvecklingen i Afrika som helhet. Jag vill tydligt uppmana
            regeringen att agera i det här ärendet. Det är också rimligt att
            landets utrikesminister och försvarsminister engageras i detta
            sammanhang.
          </seg>
        </u>
        <u xml:id="i-NRmAuwuATzreCqP8912K7Y" prev="i-8b4eFsP5DuyK5Jmdjetwdj" next="i-M6eEV3fFmpupWxKgwJZHHi" who="i-KTYc2rBrcxPNyJRR5s4dQD">
          <seg xml:id="i-53C2JTgszsknziFkyHrQpg">
            Vi kommer från vår sida att återkomma i ärendet och ta olika
            initiativ för att få en sådan utveckling till stånd.
          </seg>
        </u>
        <u xml:id="i-M6eEV3fFmpupWxKgwJZHHi" prev="i-NRmAuwuATzreCqP8912K7Y" who="i-KTYc2rBrcxPNyJRR5s4dQD">
          <seg xml:id="i-G4SGi4ckWJdgtLSBe8QMhA">
            Jag vill yrka bifall till föreliggande proposition och utskottsförslag.
          </seg>
        </u>
        <note xml:id="i-PFuu74g33WxM5W2TU4s4GT">
          (Applåder)
        </note>
        <pb facs="http://data.riksdagen.se/fil/6FC46D8C-BF83-4394-B830-7EB988370803#page=4"/>
        <note xml:id="i-PYm7YGXHXXn2CWDaTHRd8u" type="speaker">
          Anf. 2 BJÖRN SÖDER (SD):
        </note>
        <note xml:id="i-3RLaQz3qqw9k1URKogsSwJ">
          Fru talman! Sedan 2014 har Sverige deltagit i den FN-ledda insatsen
          Minusma i Mali. Beslutet om den svenska insatsen, som till en
          början bestod av en väpnad styrka i Minusmas underrättelseenhet,
          kom efter en formell förfrågan från FN:s generalsekretariat till
          Sverige om ett styrkebidrag, då en kraftig försämring skett av
          säkerhetsläget i Mali efter väpnat uppror, angrepp från extremistgrupper
          och en militärkupp.
        </note>
        <u xml:id="i-YcLg9tDJHiAJNFyPQh7b1p" next="i-Eg6gu8nD5XRCAnukzBcnq8" who="i-TKwDinNn4twnLieK52EXRu">
          <seg xml:id="i-T7xXKCYMZHWDep6yTHpEFR">
            Det svenska bidraget, som ändrade inriktning under åren, från
            en underrättelseenhet till ett lätt skyttekompani, har gjort ovärderliga
            insatser. Vi svenskar kan känna stolthet över de soldater och
            den personal som i FN:s regi har burit den svenska flaggan på
            sina uniformer.
          </seg>
        </u>
        <u xml:id="i-Eg6gu8nD5XRCAnukzBcnq8" prev="i-YcLg9tDJHiAJNFyPQh7b1p" next="i-RKgScczqScrp59vLT5iEby" who="i-TKwDinNn4twnLieK52EXRu">
          <seg xml:id="i-LGywn8S8EgxPi1F99HQNnA">
            Insatsen till trots har situationen i Mali tyvärr inte blivit
            bättre. Tvärtom är läget mer instabilt än någonsin. Läget präglas
            av ett tilltagande politiskt kaos som inte ser ut att lösas. Det
            har inte blivit någon demokratisk utveckling i Mali trots en stor
            internationell närvaro och trots att stora mängder bistånd givits.
            Inte heller har det fredsavtal som den maliska regeringen och
            två väpnade grupperingar ingick 2015 blivit implementerat. Militärkupper
            har i stället avlöst varandra, och den maliska regimens beslut
            om att anlita ryska legosoldater från den ökända Wagnergruppen
            har givetvis gjort det omöjligt för Sverige att vara kvar med
            trupp i landet.
          </seg>
        </u>
        <u xml:id="i-RKgScczqScrp59vLT5iEby" prev="i-Eg6gu8nD5XRCAnukzBcnq8" next="i-DhG8RMwapzHpfmrLWZVrPB" who="i-TKwDinNn4twnLieK52EXRu">
          <seg xml:id="i-6mWiBKjY6BwtQyoK2bqmHv">
            Wagnergruppen är en organisation som agerar för ryska intressen
            i konflikter världen över, däribland i kriget i Ukraina, där den
            strider på den ryska sidan. Det finns många anklagelser mot gruppen
            om krigsförbrytelser – bland annat våldtäkter, tortyr och summariska
            avrättningar.
          </seg>
        </u>
        <u xml:id="i-DhG8RMwapzHpfmrLWZVrPB" prev="i-RKgScczqScrp59vLT5iEby" next="i-VNQW3RGkZPcuMb1sG1kKt5" who="i-TKwDinNn4twnLieK52EXRu">
          <seg xml:id="i-7sHjCaWNfYgGcEEJTDP9Rd">
            Den tidigare svenske ambassadören till Mali och numera statssekreteraren
            till biståndsministern, Diana Janse, riktade tidigare mycket kraftig
            kritik mot den svenska strategin i Mali och menade att det var
            dags att planera för att Sverige skulle dra tillbaka sitt militära
            bidrag till landet.
          </seg>
        </u>
        <u xml:id="i-VNQW3RGkZPcuMb1sG1kKt5" prev="i-DhG8RMwapzHpfmrLWZVrPB" next="i-MBwQdgonYX8cVjmdFQceUj" who="i-TKwDinNn4twnLieK52EXRu">
          <seg xml:id="i-KtVScUQ3jV9vLkNRcZEaxS">
            Det är givetvis fullständigt uteslutet att svenska soldater ska
            stå sida vid sida med krigsförbrytare. För de allra flesta av
            oss är det självklart att om Malis regim väljer att ingå avtal
            med Wagnergruppen ska de svenska insatserna omgående avslutas.
          </seg>
        </u>
        <u xml:id="i-MBwQdgonYX8cVjmdFQceUj" prev="i-VNQW3RGkZPcuMb1sG1kKt5" next="i-KduL665iHLkvuyrPAw3zLV" who="i-TKwDinNn4twnLieK52EXRu">
          <seg xml:id="i-6wDq3FAmEQbDeU8Lvd8Tty">
            Det var därför glädjande att regeringen i våras fattade beslut
            om en snabbare avveckling än vad som först var planerat. Försvarsmakten
            har nu också meddelat att avvecklingen av den svenska styrkan
            har påbörjats.
          </seg>
        </u>
        <note xml:id="i-LB95RdgME71VM6hetBKZof">
          Det förslag till beslut som vi i dag har att ta ställning till
          innebär att avveckla det svenska förbandsbidraget fram till den
          30 juni 2023. Avvecklingsstyrkan förutses uppgå till ungefär 220
          personer på plats med stationering i Gao, huvudort i Minusmas
          östra sektor. Styrkan ska också med kort varsel kunna förstärkas
          tillfälligt för räddnings ‑ , evakuerings ‑ , förstärknings- och
          fritagningsinsatser, och därför är förslaget att vi ska medge
          att regeringen ställer en svensk väpnad styrka bestående av högst
          470 personer till förfogande.
        </note>
        <u xml:id="i-KduL665iHLkvuyrPAw3zLV" prev="i-MBwQdgonYX8cVjmdFQceUj" who="i-TKwDinNn4twnLieK52EXRu">
          <seg xml:id="i-GS7j8x4zxLemgh9KUXxgb4">
            Vi ställer oss bakom betänkandet, och jag yrkar därför bifall
            till utskottets förslag.
          </seg>
        </u>
        <note xml:id="i-FebUD82tQpkXin38UmJGYh">
          I detta anförande instämde Sara-Lena Bjälkö och Erik Hellsborn
          (båda SD).
        </note>
        <pb facs="http://data.riksdagen.se/fil/6FC46D8C-BF83-4394-B830-7EB988370803#page=5"/>
        <note xml:id="i-LRfSb4AFgPRELVeYJqPKvT" type="speaker">
          Anf. 3 ALEXANDRA ANSTRELL (M):
        </note>
        <note xml:id="i-BKXjgSbVZ3FVoy9efiGFXy">
          Fru talman, ärade ledamöter och alla åskådare! Mot bakgrund av
          den entydigt negativa utvecklingen i Mali fattade regeringen,
          efter förankring i riksdagens sammansatta utrikes- och försvarsutskott,
          den 17 mars i år beslut om att ge Försvarsmakten i uppdrag att
          planera för en tidigarelagd ordnad avveckling av det svenska styrkebidraget
          till FN:s stabiliserande insats i Mali, Minusma. I den proposition
          som riksdagen nu har att besluta om redogör regeringen för att
          den avveckling som inleddes den 15 november ska vara helt avslutad
          senast vid halvårsskiftet 2023.
        </note>
        <u xml:id="i-QcEFjr8p3oQfffSke1NgCU" next="i-SrfXkRHGybkdhQYcVYp6sy" who="i-Ch6N1ddXaHhYxZN72JKZAS">
          <seg xml:id="i-6N8MbE8gR8apAgbZUm8xhn">
            Jag vill nu redogöra för något av bakgrunden till besluten och
            för det svenska engagemang som förbandsbidraget till Minusma utgör
            en del av. FN:s säkerhetsråd konstaterade 2012 att situationen
            i Mali utgjorde ett hot mot internationell fred och säkerhet.
            Mot bakgrund av detta och efter inbjudan från Malis regering bildades
            den multidimensionella FN-insatsen Minusma.
          </seg>
        </u>
        <note xml:id="i-SPGcbcCJfNStoZwSg2imwf">
          Sverige beslutade i juni 2014 att bidra till insatsen och har
          därefter varit på plats i Mali med en väpnad styrka. Från 2015
          till och med 2020 har Sverige bidragit till insatsen med kvalificerat
          underrättelseinhämtningsförband. Det svenska styrkebidraget har
          i huvudsak verkat i den västra sektorn, i Timbuktu. Sverige har
          också bistått FN-insatsen med ett flygförband under cirka sex
          månader. Sedan 2020 har bidraget bestått av ett lätt skyttekompani
          om cirka 220 personer med placering i Gao i östra Mali, inhyst
          på den tyska campen.
        </note>
        <u xml:id="i-SrfXkRHGybkdhQYcVYp6sy" prev="i-QcEFjr8p3oQfffSke1NgCU" next="i-GQt6hkMq3aBMzJjNtmsUkj" who="i-Ch6N1ddXaHhYxZN72JKZAS">
          <seg xml:id="i-MnegAXrnYsppoU2EZoDcVT">
            Under sammantaget drygt åtta år har Sverige, tillsammans med
            kollegor från andra länder, bidragit till genomförandet av Minusmas
            mandat. Från oktober 2018 till oktober 2021 var därtill den svenske
            generalen Dennis Gyllensporre styrkechef för hela Minusmainsatsen.
            Jag har själv varit på plats i Mali och fick möjlighet att träffa
            Dennis Gyllensporre. Det var fantastiskt roligt att få se en duktig
            svensk på plats.
          </seg>
        </u>
        <u xml:id="i-GQt6hkMq3aBMzJjNtmsUkj" prev="i-SrfXkRHGybkdhQYcVYp6sy" next="i-VzNgX91xDY3faXVeNYmrc2" who="i-Ch6N1ddXaHhYxZN72JKZAS">
          <seg xml:id="i-Fk9C8mnM7qp7XHC6gFM1WS">
            Sedan fredsavtalet mellan den maliska staten, regeringstrogna
            rebellgrupper och tuaregerna ingicks 2015 har en övergripande
            uppgift för Minusma varit att stödja avtalets genomförande. Mandatet
            omfattar även bland annat stabiliseringsinsatser, skydd av civila,
            att främja mänskliga rättigheter samt att stödja humanitär verksamhet
            och den politiska övergångsprocessen, inklusive genomförande av
            kommande val.
          </seg>
        </u>
        <u xml:id="i-VzNgX91xDY3faXVeNYmrc2" prev="i-GQt6hkMq3aBMzJjNtmsUkj" next="i-DoUkMpEZQTBHzDEBGnqzSZ" who="i-Ch6N1ddXaHhYxZN72JKZAS">
          <seg xml:id="i-AJfMpxAurny4wCxbnGTg1L">
            Fru talman! Utvecklingen i Mali har under den senaste tiden verkligen
            gått åt fel håll. Konflikterna inom landet mellan olika grupper
            och i relation till regeringen i Bamako kvarstår. Fattigdomen
            är mycket utbredd. Den statliga närvaron och tillgången till samhällstjänster
            ute i landet är bristfällig. På sina håll finns den tydligen inte
            alls. Korruptionen är omfattande, och utsattheten för klimatförändringarnas
            effekter blir alltmer tydlig. Samtidigt har islamistiska terroristgrupperingar
            vunnit mark och spridit sig såväl inom Mali som till andra länder
            i Sahelregionen.
          </seg>
        </u>
        <u xml:id="i-DoUkMpEZQTBHzDEBGnqzSZ" prev="i-VzNgX91xDY3faXVeNYmrc2" next="i-5wZPyZFSXfTLykUgEFf3Xp" who="i-Ch6N1ddXaHhYxZN72JKZAS">
          <seg xml:id="i-EAapZ8vdYsEiSD7Ky1Lx9x">
            I augusti 2020 respektive i maj 2021 genomfördes två militärkupper
            i landet. Militärjuntan, som utgör övergångsstyre, var inledningsvis
            ovillig att gå med på de krav på en återgång till demokratiskt
            styre som den västafrikanska samarbetsorganisationen Ecowas har
            förhandlat fram och som även EU och Sverige har ställt sig bakom.
            Sommaren 2022 enades man slutligen om en ny vägkarta mot fortsatta
            reformer och demokratiska val senast i mars 2024.
          </seg>
        </u>
        <pb facs="http://data.riksdagen.se/fil/6FC46D8C-BF83-4394-B830-7EB988370803#page=6"/>
        <u xml:id="i-5wZPyZFSXfTLykUgEFf3Xp" prev="i-DoUkMpEZQTBHzDEBGnqzSZ" next="i-3UDbjERugCrejs2Ps5Wq5E" who="i-Ch6N1ddXaHhYxZN72JKZAS">
          <seg xml:id="i-SkG65s8aosqjSFBZA1mB8S">
            Den maliska övergångsregeringen har successivt blivit alltmer
            fientligt inställd till de internationella insatser som verkar
            till stöd för fred och säkerhet i landet. Inledningsvis märktes
            detta framför allt i relation till den franska antiterrorisminsatsen
            Barkhane, i vilken Task Force Takuba, som Sverige bidrog till
            2021–2022, ingick.
          </seg>
        </u>
        <u xml:id="i-3UDbjERugCrejs2Ps5Wq5E" prev="i-5wZPyZFSXfTLykUgEFf3Xp" next="i-8JyS915uAiqth4n2WBq3ka" who="i-Ch6N1ddXaHhYxZN72JKZAS">
          <seg xml:id="i-YQjypxG8Mb2yiTTZUJnadM">
            Mot bakgrund av det förvärrade samarbetsklimatet beslutade Frankrike
            i februari 2022 att helt lämna Mali militärt, vilket också skedde
            slutgiltigt i augusti i år. Ä ven Minusmas arbete i Mali har försvårats.
            Insatsen ifrågasätts och möts av olika restriktioner och krav
            från myndigheterna. Det gäller exempelvis flygtillstånd och rotationer
            av personal.
          </seg>
        </u>
        <u xml:id="i-8JyS915uAiqth4n2WBq3ka" prev="i-3UDbjERugCrejs2Ps5Wq5E" next="i-4g5ezZWPVnmGArR1dJr7CT" who="i-Ch6N1ddXaHhYxZN72JKZAS">
          <seg xml:id="i-4Yc4Ajtu5MkU9SdabcvA38">
            Därtill har den maliska övergångsregeringen ingått ett strategiskt
            samarbete med Wagnergruppen, som vi vet har starka kopplingar
            till den ryska staten, vars verksamhet i Mali nu är utbredd. Det
            internationella samfundet, inklusive Sverige och övriga EU, har
            varit mycket tydligt i sin kritik mot den maliska övergångsregeringen
            avseende samarbetet med Wagnergruppen. EU har suspenderat sina
            träningsinsatser i Mali, till vilka även Sverige har bidragit.
            Regeringen har utifrån detta beslutat att dra tillbaka det svenska
            bidraget till EU:s militära träningsinsats i Mali från och med
            årets slut.
          </seg>
        </u>
        <u xml:id="i-4g5ezZWPVnmGArR1dJr7CT" prev="i-8JyS915uAiqth4n2WBq3ka" next="i-BhigZuqjUw5SJH7jqqZ5oq" who="i-Ch6N1ddXaHhYxZN72JKZAS">
          <seg xml:id="i-N5RgVN6tBJhJ7FedPqfW3r">
            Parallellt med den negativa politiska utvecklingen i Mali har
            säkerhetsläget fortsatt att försämras, både för civilbefolkningen
            och för den internationella militära närvaron. Islamistiska grupper
            har kunnat utnyttja det vakuum som uppstått när Barkhane lämnat
            landet och Minusma försvagats av den maliska juntans agerande.
            Minusma har utsatts för flera attentat och förluster, och insatsen
            betraktas som en av FN:s farligaste.
          </seg>
        </u>
        <u xml:id="i-BhigZuqjUw5SJH7jqqZ5oq" prev="i-4g5ezZWPVnmGArR1dJr7CT" next="i-P2WaKmCFcrAfTa1DJZyAaf" who="i-Ch6N1ddXaHhYxZN72JKZAS">
          <seg xml:id="i-6pquuitkcpVNoHnyb9pkGQ">
            Fru talman! Just nu befinner sig Mali 17, Livgardet, på plats
            i Mali för att genomföra avvecklingen. Den svenska avvecklingsstyrkan
            är fortsatt stationerad i Gao, huvudort i Minusmas östra sektor.
            Det svenska avvecklingsförbandet förutses liksom tidigare uppgå
            till omkring 220 personer på plats. Styrkan ska med kort varsel
            kunna förstärkas tillfälligt, och sammantaget ska det svenska
            förbandsbidraget kunna uppgå till högst 470 personer.
          </seg>
        </u>
        <u xml:id="i-P2WaKmCFcrAfTa1DJZyAaf" prev="i-BhigZuqjUw5SJH7jqqZ5oq" next="i-DAxPDgQpjU46CZjqoH2jUt" who="i-Ch6N1ddXaHhYxZN72JKZAS">
          <seg xml:id="i-U3CMGu3nEKf41i2dyn3aR3">
            Sveriges militära bidrag till stöd för fred och säkerhet i Mali
            har lämnats inom ramen för FN, EU och operationen Task Force Takuba.
            De har alla varit väldigt uppskattade av FN och våra partnerländer.
            Våra insatser har, utifrån sina respektive uppdrag, gjort skillnad
            på marken i en mycket utmanande miljö.
          </seg>
        </u>
        <u xml:id="i-DAxPDgQpjU46CZjqoH2jUt" prev="i-P2WaKmCFcrAfTa1DJZyAaf" next="i-A7C3NTUYKrXtZmZVfSbfTb" who="i-Ch6N1ddXaHhYxZN72JKZAS">
          <seg xml:id="i-9exbfc6AY8sqWXRDycVTDL">
            Vi har bidragit med viktiga förmågor till Minusma. Vårt första
            förbandsbidrag, underrättelsekompaniet, försåg Minusma med kvalificerade
            underrättelser som utvecklade FN:s underrättelseförmåga och bidrog
            med erfarenheter även för andra deltagande FN-länder.
          </seg>
        </u>
        <u xml:id="i-A7C3NTUYKrXtZmZVfSbfTb" prev="i-DAxPDgQpjU46CZjqoH2jUt" next="i-EqRtvqfHy8epHauZYV89ux" who="i-Ch6N1ddXaHhYxZN72JKZAS">
          <seg xml:id="i-ChZhCboePhxp1UcnyiZFB1">
            Vårt skyttekompani har varit en del i det nya koncept som utvecklades
            under general Gyllensporre, Mobile Task Force, och som möjliggjorde
            för Minusma att operera mer effektivt och över större landområden
            än vad som tidigare varit möjligt.
          </seg>
        </u>
        <u xml:id="i-EqRtvqfHy8epHauZYV89ux" prev="i-A7C3NTUYKrXtZmZVfSbfTb" next="i-YTurauWiedgp96Baw72ZDY" who="i-Ch6N1ddXaHhYxZN72JKZAS">
          <seg xml:id="i-qG66vwTBpyxnmbBeJpJsz">
            Det svenska bidraget till Minusma kommer på sedvanligt sätt att
            utvärderas av Försvarsmakten. FN:s bedömning är att Minusma fortsatt
            genomför en mycket viktig verksamhet i Mali. Det är samtidigt
            tydligt att man står inför väldigt stora utmaningar. Exempelvis
            har också Tyskland och Storbritannien, i ljuset av utvecklingen,
            fattat beslut om att avveckla sina bidrag.
          </seg>
        </u>
        <pb facs="http://data.riksdagen.se/fil/6FC46D8C-BF83-4394-B830-7EB988370803#page=7"/>
        <u xml:id="i-YTurauWiedgp96Baw72ZDY" prev="i-EqRtvqfHy8epHauZYV89ux" next="i-Sy8D2ygi66i2Dr5MNkdw4h" who="i-Ch6N1ddXaHhYxZN72JKZAS">
          <seg xml:id="i-2HNQSz2PAqbWXrsUeGFsjp">
            FN:s generalsekreterare har bett om en översyn av insatsen som
            förväntas presenteras för FN:s säkerhetsråd i januari nästa år.
          </seg>
        </u>
        <u xml:id="i-Sy8D2ygi66i2Dr5MNkdw4h" prev="i-YTurauWiedgp96Baw72ZDY" next="i-TusjSCeqJGDesCcYPLq8Sd" who="i-Ch6N1ddXaHhYxZN72JKZAS">
          <seg xml:id="i-RStMkQqxAMuz4b3Hpozjfk">
            Det är i detta sammanhang även värt att nämna att det omfattande
            svenska och internationella militära engagemanget i Mali kompletterats
            av insatser inom bland annat utvecklingsarbete och omfattande
            humanitär verksamhet.
          </seg>
        </u>
        <u xml:id="i-TusjSCeqJGDesCcYPLq8Sd" prev="i-Sy8D2ygi66i2Dr5MNkdw4h" next="i-LTLWudqR52FG96HWPkV9Hn" who="i-Ch6N1ddXaHhYxZN72JKZAS">
          <seg xml:id="i-NsmDJmUWYxBWAPLntGsLMC">
            Även om den politiska utvecklingen i Mali tvingar oss att fundera
            på formerna för vårt engagemang ligger det i Sveriges, EU:s och
            världssamfundets intresse att fortsätta stödja det maliska folket
            och Sahelregionen även framgent.
          </seg>
        </u>
        <u xml:id="i-LTLWudqR52FG96HWPkV9Hn" prev="i-TusjSCeqJGDesCcYPLq8Sd" next="i-T7sXCP9zj5DPTTcVxY5wg9" who="i-Ch6N1ddXaHhYxZN72JKZAS">
          <seg xml:id="i-C3VRCjUYQiNhVSAYL5ZiGU">
            Slutligen vill jag rikta regeringens tack till de soldater och
            officerare som med stor professionalism och mod ovillkorligt arbetar
            med att skapa säkerhet och stabilitet inom ramen för svenska bidrag
            till internationella insatser, inklusive just Maliinsatserna,
            som vi nu diskuterar och som vi avslutar.
          </seg>
        </u>
        <u xml:id="i-T7sXCP9zj5DPTTcVxY5wg9" prev="i-LTLWudqR52FG96HWPkV9Hn" next="i-TnqixGseJQgakdXsUTdWF3" who="i-Ch6N1ddXaHhYxZN72JKZAS">
          <seg xml:id="i-Di3zc9wKShUDCoAoczQz4R">
            Jag har själv varit på plats och sett vilken fantastisk styrka
            som vi har haft där – vilken professionalism! Tack till er alla!
          </seg>
        </u>
        <u xml:id="i-TnqixGseJQgakdXsUTdWF3" prev="i-T7sXCP9zj5DPTTcVxY5wg9" next="i-QVsrsZas6ZhVWz4kbcZwCf" who="i-Ch6N1ddXaHhYxZN72JKZAS">
          <seg xml:id="i-XZ8ff2LuHFUKC33L985Maz">
            Jag vill också passa på att rikta mitt tack till alla anhöriga
            som har stöttat våra soldater på hemmaplan. Utan de anhörigas
            outtröttliga stöd är dessa insatser inte möjliga.
          </seg>
        </u>
        <u xml:id="i-QVsrsZas6ZhVWz4kbcZwCf" prev="i-TnqixGseJQgakdXsUTdWF3" who="i-Ch6N1ddXaHhYxZN72JKZAS">
          <seg xml:id="i-Y87Q3KED18FYRXvi7L2Qo7">
            Jag yrkar bifall till propositionen.
          </seg>
        </u>
        <note xml:id="i-LxWSPo1Rz3Nkj31nZgnNM4" type="speaker">
          Anf. 4 PETER HULTQVIST (S) replik:
        </note>
        <u xml:id="i-U6GGZe5C756MojoVLAMwCY" next="i-5gTdmVoPvrANu7EJeGeMS9" who="i-KTYc2rBrcxPNyJRR5s4dQD">
          <seg xml:id="i-FjDsbToPrqYohevWvNmHoc">
            Fru talman! Som jag förstår det av anförandets utformning representerar
            Alexandra Anstrell regeringen här i dag. Då vill jag först ställa
            frågan: Vad innebär din formulering om regeringens fortsatta stöd
            till Mali och Sahel? Hur ser det stödet ut?
          </seg>
        </u>
        <u xml:id="i-5gTdmVoPvrANu7EJeGeMS9" prev="i-U6GGZe5C756MojoVLAMwCY" next="i-6YbmDXAFJ5Q5w1JdLau5ak" who="i-KTYc2rBrcxPNyJRR5s4dQD">
          <seg xml:id="i-SpDU9Jm8HwEBF7tx2yBWu6">
            Sedan vill jag återkomma till det jag sa om Wagner. När jag har
            besökt Mali har det varit en väldigt stor fråga bland soldaterna,
            bland förbandsledningen och i FN-systemet. Det är en rysk strategi
            att stegvis köra ut FN från olika delar av Afrika och att köra
            ut västvärlden från olika delar av Afrika.
          </seg>
        </u>
        <u xml:id="i-6YbmDXAFJ5Q5w1JdLau5ak" prev="i-5gTdmVoPvrANu7EJeGeMS9" who="i-KTYc2rBrcxPNyJRR5s4dQD">
          <seg xml:id="i-Ch5VQCcYxWnbHsagLWZ4yk">
            Vi påbörjade, som jag redogjorde för, en diskussion om att försöka
            forma en strategi – en strategi som inte enbart ska vara att man
            lämnar så fort det visas en Wagnersoldat någonstans. Är ni beredda
            att återuppta ett sådant initiativ inom ramen för EU? Är ni beredda
            att återuppta ett sådant arbete med andra länder som skulle kunna
            vara intresserade? Eller är det så att det hela är avslutat nu
            när vi lämnar detta? Wagner kvarstår som ett problem i olika delar
            av världen, inte minst i Afrika.
          </seg>
        </u>
        <note xml:id="i-77ApwXt6V3PuLheVqaHC4f" type="speaker">
          Anf. 5 ALEXANDRA ANSTRELL (M) replik:
        </note>
        <u xml:id="i-PsGRxbngcsyMB3yrvmUdJY" next="i-79NNdjn4igsEXqUjbwxGW5" who="i-Ch6N1ddXaHhYxZN72JKZAS">
          <seg xml:id="i-2dLgjE6NzUiLH5eH2oPABT">
            Fru talman! Tack, Peter Hultqvist, för frågan! Ja, det är jag
            som representerar regeringspartierna här i dag.
          </seg>
        </u>
        <u xml:id="i-79NNdjn4igsEXqUjbwxGW5" prev="i-PsGRxbngcsyMB3yrvmUdJY" next="i-Xm9HK94XknFWb5R2FSkc1K" who="i-Ch6N1ddXaHhYxZN72JKZAS">
          <seg xml:id="i-3hAm4LfydSyhawzRkYwMDB">
            Det är något som är viktigt, tänker jag, när man gör saker. Det
            är att mer av samma kanske inte alltid funkar. Då behöver man
            fundera på: Hur kan vi göra det på bättre sätt? Det ligger i regeringens
            linje – i Sveriges, EU:s och världssamfundets intresse – att fortsätta
            stödja det maliska folket. Då behöver man titta på hur vi kan
            göra det på bästa sätt. Det får regeringen återkomma kring, tänker
            jag.
          </seg>
        </u>
        <pb facs="http://data.riksdagen.se/fil/6FC46D8C-BF83-4394-B830-7EB988370803#page=8"/>
        <u xml:id="i-Xm9HK94XknFWb5R2FSkc1K" prev="i-79NNdjn4igsEXqUjbwxGW5" who="i-Ch6N1ddXaHhYxZN72JKZAS">
          <seg xml:id="i-AyC8PEuW3HzjY4Mi4tB3TW">
            Wagnergruppen har varit i Mali länge – jag måste ändå få säga
            ”länge”. Den har varit där under den tidigare regeringens tid,
            och man har faktiskt bara fortsatt med mer av samma och inte gjort
            någonting nytt. Då måste man ställa sig frågan: Varför gjordes
            inget nytt? Varför hade man inga tankar på hur man skulle kunna
            göra detta på ett bättre sätt?
          </seg>
        </u>
        <note xml:id="i-SmWikjYj9tG4xWcbgwAVCt" type="speaker">
          Anf. 6 PETER HULTQVIST (S) replik:
        </note>
        <u xml:id="i-NNnBmXjG1HpZJURv7eG89A" next="i-QXnVvws5DtJrxzFEGMEN3y" who="i-KTYc2rBrcxPNyJRR5s4dQD">
          <seg xml:id="i-USUX7ZTHknbcp1V3vNvj2T">
            Fru talman! Nu var realiteten den att vi ville göra mer på något
            annat sätt genom att börja med diskussionen om att utforma en
            strategi mot Wagnergruppen, för det som man gjorde bet inte på
            det sätt som det borde göra. Man kan inte komma ur detta bara
            genom att säga: Varför gjorde ni inte det och det? Du har inte
            ens en gång idéer om vad det är man skulle ha gjort , Alexandra
            Anstrell .
          </seg>
        </u>
        <u xml:id="i-QXnVvws5DtJrxzFEGMEN3y" prev="i-NNnBmXjG1HpZJURv7eG89A" next="i-KGkb9dpJNRtVt7pN6PFd12" who="i-KTYc2rBrcxPNyJRR5s4dQD">
          <seg xml:id="i-17pBYT9UvpEo7gomf3pe6H">
            Man måste sätta sig ned med de andra länderna, ta detta på allvar
            och utforma en ny strategi. Då är min fråga fortfarande: Är ni
            beredda att ta den typen av initiativ och att återuppta den typen
            av initiativ inom EU? Jag har personligen lyft den frågan i EU
            flera gånger. Vi har också i en gruppering inom ramen för Takubagruppen
            diskuterat den här typen av frågor. Det går alltså att återkomma
            och driva den typen av frågor. Är Sverige berett att göra det?
          </seg>
        </u>
        <u xml:id="i-KGkb9dpJNRtVt7pN6PFd12" prev="i-QXnVvws5DtJrxzFEGMEN3y" who="i-KTYc2rBrcxPNyJRR5s4dQD">
          <seg xml:id="i-PMfuASMw6ARfzAhTKcxQ1d">
            Jag kräver inte svar på exakt hur man nu ska göra – själva arbetet
            tillsammans med de andra ska ju leda till att man får fram en
            strategi. Vi har sett problemet, och nu måste vi göra något åt
            det. Är ni beredda att ta upp det jobbet? Det är det som är min
            fråga, och det är det som är intressant att veta.
          </seg>
        </u>
        <note xml:id="i-vfQPKHgeJXZBj8BwEgYEM" type="speaker">
          Anf. 7 ALEXANDRA ANSTRELL (M) replik:
        </note>
        <u xml:id="i-KGqVXNyN3dKMjyx6vQT9qn" next="i-PNiqHEP2d6QHBmywBNDmxD" who="i-Ch6N1ddXaHhYxZN72JKZAS">
          <seg xml:id="i-XeeKecspqXdbC5ESs7Wi58">
            Fru talman! Det känns ändå bra att vi har en ledamot som har
            alla lösningar på de problem som vi ser i Sahel och Mali. Jag
            tänker att man behöver ta frågan på mer allvar än så och faktiskt
            titta på de olika delar där man kan hitta lösningar – Sverige,
            EU och världssamfundet tillsammans. Precis som Peter Hultqvist
            är inne på behöver man göra detta tillsammans med andra länder.
            Det tror jag är klokt. Men det finns också andra delar man behöver
            titta över.
          </seg>
        </u>
        <u xml:id="i-PNiqHEP2d6QHBmywBNDmxD" prev="i-KGqVXNyN3dKMjyx6vQT9qn" next="i-DSfAdb5MH6ngjiJZ6ZVQXA" who="i-Ch6N1ddXaHhYxZN72JKZAS">
          <seg xml:id="i-5iDU3pQnQGEP93WM99L7K9">
            Som jag sa inledningsvis behöver regeringen få återkomma kring
            detta, eftersom svaren inte finns här och nu. Det är bra att Peter
            Hultqvist inte frågar efter alla detaljer, eftersom de inte finns
            på plats ännu.
          </seg>
        </u>
        <u xml:id="i-DSfAdb5MH6ngjiJZ6ZVQXA" prev="i-PNiqHEP2d6QHBmywBNDmxD" next="i-C3YtYFW6TyTDhgjAzU7EHE" who="i-Ch6N1ddXaHhYxZN72JKZAS">
          <seg xml:id="i-SR7j5DLRpL9sY476hVX5Zo">
            Jag tänker ändå att det är viktigt att man tittar på långsiktigheten
            och på hur man gör. Sedan får vi inte glömma bort att det inte
            bara är Sverige som är medlem i FN. Vi är många länder som gör
            detta tillsammans. Man behöver också titta på, nu när Sverige
            går ur detta, hur man kan säkerställa att man fortsätter att stödja
            Mali tillsammans utan att just Sverige ska vara på plats. Det
            tror jag är oerhört viktigt.
          </seg>
        </u>
        <u xml:id="i-C3YtYFW6TyTDhgjAzU7EHE" prev="i-DSfAdb5MH6ngjiJZ6ZVQXA" who="i-Ch6N1ddXaHhYxZN72JKZAS">
          <seg xml:id="i-VccjmWKp2zrKUEPkEWefsA">
            Vi är överens om den här propositionen. Har Peter Hultqvist ändrat
            sig i denna fråga? Eller är det så att Socialdemokraterna har
            ändrat sig och inte står bakom propositionen?
          </seg>
        </u>
        <note xml:id="i-FetUNs9pjUFbCzuGkZLLRy" type="speaker">
          Anf. 8 HÅKAN SVENNELING (V):
        </note>
        <pb facs="http://data.riksdagen.se/fil/6FC46D8C-BF83-4394-B830-7EB988370803#page=9"/>
        <u xml:id="i-CK9eqiAMexX3uBDvg2mzSc" next="i-DLCQiWNQvX9vRwzRqJkPUv" who="i-HG8uLqLT7SnwSx5YRobkVr">
          <seg xml:id="i-549wEbYJoMVs6FEE3rpVmG">
            Fru talman! Jag vill börja med det självklara och tacka alla
            som under alla de år som vi i riksdagen har beslutat att skicka
            iväg soldater och militär personal till Mali har genomfört och
            varit en del av den FN-insats som vi i dag fattar det sista beslutet
            om. Det beslutet innebär att vi också för sista gången skickar
            iväg svensk personal.
          </seg>
        </u>
        <u xml:id="i-DLCQiWNQvX9vRwzRqJkPUv" prev="i-CK9eqiAMexX3uBDvg2mzSc" next="i-GGhXnZ2mR83f3DXS4GR4wK" who="i-HG8uLqLT7SnwSx5YRobkVr">
          <seg xml:id="i-744Rq8R6hxUrzpuGWTW2Gk">
            För mig blev denna insats väldigt nära när en nära vän till mig
            skickades iväg på uppdraget. Jag upplevde den oro som jag skulle
            gissa att väldigt många anhöriga har upplevt när det har kommit
            en flash i telefonen om oroligheter i Mali på olika sätt. Man
            har snabbt hört av sig till honom bara för att kontrollera att
            allting är lugnt.
          </seg>
        </u>
        <u xml:id="i-GGhXnZ2mR83f3DXS4GR4wK" prev="i-DLCQiWNQvX9vRwzRqJkPUv" next="i-EMgSZCfoasojTwgZqWSGoM" who="i-HG8uLqLT7SnwSx5YRobkVr">
          <seg xml:id="i-4haSNf8VDSsij1EpRVxPXQ">
            Nu har det gått bra för de svenska soldaterna, just för att de
            är så välutbildade. Jämfört med hur det har varit för många andra
            länder som har deltagit i denna insats har säkerheten än så länge,
            med svenska mått mätt, för våra soldater varit god. Det tror jag
            att väldigt många – både de som har deltagit i insatserna och
            de anhöriga – är väldigt glada för.
          </seg>
        </u>
        <u xml:id="i-EMgSZCfoasojTwgZqWSGoM" prev="i-GGhXnZ2mR83f3DXS4GR4wK" next="i-zQFgJMQ34w6AsR8T7xAfi" who="i-HG8uLqLT7SnwSx5YRobkVr">
          <seg xml:id="i-7cDvssYXrjVYVcfRi16b6B">
            Mot bakgrund av regeringens proposition kan man konstatera att
            säkerhetsläget och utvecklingen i Mali på många sätt är en mörk
            läsning. Vi talar om ett av världens fattigaste länder som under
            lång tid har haft stora problem med väpnade konflikter, drog-
            och vapenhandel, kidnappningar och terrorism. Säkerhetsläget har
            verkligen inte varit bra under en lång tid. Fredsavtal har skrivits
            men sedan brutits. Vi har upplevt militära statskupper där kuppmakarna
            sedan inte följer ingångna avtal.
          </seg>
        </u>
        <u xml:id="i-zQFgJMQ34w6AsR8T7xAfi" prev="i-EMgSZCfoasojTwgZqWSGoM" next="i-TMiuzukhXiRfSGxRyZ712D" who="i-HG8uLqLT7SnwSx5YRobkVr">
          <seg xml:id="i-67bNsMC8QVx3iGvmyj5zFp">
            Detta har lett fram till den situation vi befinner oss i i dag,
            där vi är nödgade att lämna insatsen eftersom resultat inte kan
            uppnås på ett positivt sätt. Framför allt relaterar det till Wagnergruppens
            involvering i landet och att den nya militärregimen så tydligt
            velat närma sig och sluta avtal med Wagnergruppen för att befästa
            sin egen makt i området.
          </seg>
        </u>
        <u xml:id="i-TMiuzukhXiRfSGxRyZ712D" prev="i-zQFgJMQ34w6AsR8T7xAfi" next="i-FJ7LLotpa8wfvK7kDbUsxi" who="i-HG8uLqLT7SnwSx5YRobkVr">
          <seg xml:id="i-DrsHxH13RbYQksWY2FiFxS">
            Det man måste se i det så kallade Sahelområdet är att det är
            de stora klimatförändringarna i form av minskad nederbörd och
            stor torka som tvingar befolkning att lämna sina hem. Fattigdomen
            och utsattheten ökar, och det blir helt enkelt en konkurrens om
            de resurser som finns på marken. Detta bidrar till att späda på
            etniska och kulturella konflikter, och i förlängningen leder det
            till ett försämrat säkerhetsläge.
          </seg>
        </u>
        <u xml:id="i-FJ7LLotpa8wfvK7kDbUsxi" prev="i-TMiuzukhXiRfSGxRyZ712D" next="i-X6ZHJfpXQAaecd6SY7URiv" who="i-HG8uLqLT7SnwSx5YRobkVr">
          <seg xml:id="i-WddSmBTWovRkkG2GtGkgMD">
            Därför är det otroligt viktigt att vi tar ansvar för att bekämpa
            klimatförändringarna, just för att det också leder till en fredligare
            värld. Sverige som ett rikt och fredligt land har ett stort ansvar
            att på olika sätt vara en aktör på den globala arenan för fred
            och säkerhet men också för att stoppa klimatförändringen och bidra
            med ett ökat bistånd. Det kopplar in i den stora fråga som kommer
            att debatteras här i kammaren framöver kring Sveriges nu sänkta
            ambitioner för biståndet, något som oroar mig väldigt mycket.
          </seg>
        </u>
        <u xml:id="i-X6ZHJfpXQAaecd6SY7URiv" prev="i-FJ7LLotpa8wfvK7kDbUsxi" next="i-S9SUKXD6YtSKdwfzartJSx" who="i-HG8uLqLT7SnwSx5YRobkVr">
          <seg xml:id="i-NBdHM2pVXGhEY6PYJzJ7Zx">
            Samtidigt kan man se att arbetet med FN:s resolution 1325 om
            kvinnor, fred och säkerhet har varit någonting som Sverige fokuserat
            extra mycket på att implementera i det arbete som vi har bedrivit
            i missionerna. Det är otroligt viktigt att vi är ett internationellt
            föredöme i jämställdhetsarbetet och att vi ser till att det får
            genomslag i organisationer som FN.
          </seg>
        </u>
        <u xml:id="i-S9SUKXD6YtSKdwfzartJSx" prev="i-X6ZHJfpXQAaecd6SY7URiv" next="i-BENPSiTXotbF3ce3yY7skz" who="i-HG8uLqLT7SnwSx5YRobkVr">
          <seg xml:id="i-y9mPKbhNnohdLa6LdDNQ7">
            Tidigare bedrev vi ju en feministisk utrikespolitik. Det var
            tydligen lite för mycket av en etikett för den nya moderatledda
            regeringen, så det har man tagit bort nu. Man undrar vad det i
            förlängningen innebär för den här typen av internationella insatser
            som missionerna till Mali faktiskt har varit.
          </seg>
        </u>
        <pb facs="http://data.riksdagen.se/fil/6FC46D8C-BF83-4394-B830-7EB988370803#page=10"/>
        <u xml:id="i-BENPSiTXotbF3ce3yY7skz" prev="i-S9SUKXD6YtSKdwfzartJSx" next="i-CbhjgXEPQwdHnbvrk23x2A" who="i-HG8uLqLT7SnwSx5YRobkVr">
          <seg xml:id="i-3Rg9FneDXBvY4DhxVUuDTf">
            Det är också otroligt viktigt för Vänsterpartiet att vi fortsätter
            att ge stöd till FN:s ledning av militära insatser i stället för
            att de leds av enskilda länder, som har varit fallet med en annan
            insats i Mali, eller av Nato eller EU. Respekten för folkrätten
            måste alltid finnas där som grund, och det är viktigt att det
            finns en inbjudan från regeringen för att man ska kunna ha förutsättningar
            att verka för ett fredsfrämjande arbete.
          </seg>
        </u>
        <u xml:id="i-CbhjgXEPQwdHnbvrk23x2A" prev="i-BENPSiTXotbF3ce3yY7skz" next="i-S66ttypN4PipDquYdaEYas" who="i-HG8uLqLT7SnwSx5YRobkVr">
          <seg xml:id="i-RRH4BCWGKZP8kxyT7dsvqS">
            Även om vi är stora anhängare av FN och FN:s arbete för fred
            och utveckling måste man se FN:s brister och tillkortakommanden.
            FN-systemet behöver reformeras, och Sverige kan ha en framträdande
            roll i det om vi bryr oss. Men jag ser en ökad oro för att vi
            i Europa mer och mer sluter oss och inte tar ansvar för övriga
            världen. För mig är det därför av väldigt stor vikt att Sverige
            fortsätter att delta i FN-insatser, och jag är glad över de partier
            som i dag lyfter fram vikten av att göra det.
          </seg>
        </u>
        <u xml:id="i-S66ttypN4PipDquYdaEYas" prev="i-CbhjgXEPQwdHnbvrk23x2A" next="i-BJCAoMt1sXHi61GTaCuYDh" who="i-HG8uLqLT7SnwSx5YRobkVr">
          <seg xml:id="i-HJ8u7s7YPgd9dxa1itBV15">
            En trygg och säker värld kräver samarbete med andra länder. Internationell
            säkerhet ska vila på folkrätten, samarbete och ett starkt globalt
            regelverk under FN:s ledning. Sverige ska vara en stark röst i
            det globala fredsarbetet för en värld med demokrati och mänskliga
            rättigheter. Sverige ska agera fredsfrämjande, fredsskapande och
            fredsbevarande på en folkrättsligt förankrad grund.
          </seg>
        </u>
        <u xml:id="i-BJCAoMt1sXHi61GTaCuYDh" prev="i-S66ttypN4PipDquYdaEYas" next="i-9MfDbvy1JPahbY5R65t2q" who="i-HG8uLqLT7SnwSx5YRobkVr">
          <seg xml:id="i-EoJE3vmAVoodabzVc1U2Wg">
            Därför är det viktigt att vi är positivt inställda till internationella
            insatser under FN-mandat, som insatsen i Mali, och därför hoppas
            jag också att vi kan återkomma till nya mandat i nya insatser
            när möjligheterna för detta finns. Samtidigt måste vi hela tiden
            balansera det mot säkerheten i Sverige och förutsättningarna för
            vår egen försvarsmakt att ha de resurser som behövs här.
          </seg>
        </u>
        <u xml:id="i-9MfDbvy1JPahbY5R65t2q" prev="i-BJCAoMt1sXHi61GTaCuYDh" who="i-HG8uLqLT7SnwSx5YRobkVr">
          <seg xml:id="i-AjG55p7xiVox12tyzzdWj3">
            Jag hoppas och förväntar mig att den nya regeringen återkommer
            till riksdagen med förslag på hur Sverige ska kunna bidra till
            en ny FN-insats framöver. Jag yrkar bifall till utskottets förslag
            i betänkandet.
          </seg>
        </u>
        <note xml:id="i-5VcL4h83LBRk3AByTFFsMV" type="speaker">
          Anf. 9 MIKAEL LARSSON (C):
        </note>
        <note xml:id="i-X4bns7iDBUagXHQpxRa9bb">
          Fru talman! Denna proposition handlar om det svenska deltagandet
          i Förenta nationernas stabiliseringsinsats i Mali, vilken Sverige
          har deltagit i sedan 2014.
        </note>
        <u xml:id="i-C5LebKxrqe7kEhGztRZAhY" next="i-TikrduGo2bK4fBBG8fDbc" who="i-WG1giJMSibawsd4Nrc2c3k">
          <seg xml:id="i-AjoZRhQBRn6t29Bho9WJGi">
            Av propositionen framgår att regeringen mot bakgrund av den allvarliga
            utvecklingen i Mali har bedömt att det svenska förbandsbidraget
            till Minusma ska avvecklas tidigare än planerat. Detta är också
            något som Centerpartiet har framhållit vid ett flertal tidigare
            tillfällen.
          </seg>
        </u>
        <u xml:id="i-TikrduGo2bK4fBBG8fDbc" prev="i-C5LebKxrqe7kEhGztRZAhY" next="i-Ch4V6zyQxZ7GggTxY3X7f6" who="i-WG1giJMSibawsd4Nrc2c3k">
          <seg xml:id="i-YFxYPbLeEDpo4Ss54VZcup">
            Försvarsmakten har därför fått i uppdrag att inleda en avveckling
            från mitten av november 2022. Avvecklingen ska vara helt avslutad
            den 30 juni 2023, men beroende på utvecklingen i Mali kan avvecklingen
            komma att ske snabbare än så.
          </seg>
        </u>
        <note xml:id="i-YT8bYR57bUjRXE81mi77K5">
          Det planerade svenska förbandsbidraget till Minusma ska utgöras
          av en avvecklingsstyrka med högst 470 man med huvuduppgift att
          slutföra avvecklingen av det svenska förbandsbidraget inom ramen
          för tillgängliga resurser och förmågor samt i nära dialog med
          andra truppbidragande länder och FN.
        </note>
        <u xml:id="i-Ch4V6zyQxZ7GggTxY3X7f6" prev="i-TikrduGo2bK4fBBG8fDbc" next="i-Y7ZZreZS5pZbexz8bisuAf" who="i-WG1giJMSibawsd4Nrc2c3k">
          <seg xml:id="i-X9gy87tWnEqGkAPvqc5Yps">
            Fru talman! Det är viktigt att Sverige bidrar i de insatser som
            görs via FN. Dock har det säkerhetspolitiska läget i Mali förändrats
            och försämrats, och i det läge som nu råder i Mali med bland annat
            närvaro av den ryska Wagnergruppen är det viktigt att avvecklingen
            av Minusma och Sveriges deltagande slutförs senast vid halvårsskiftet
            2023.
          </seg>
        </u>
        <pb facs="http://data.riksdagen.se/fil/6FC46D8C-BF83-4394-B830-7EB988370803#page=11"/>
        <u xml:id="i-Y7ZZreZS5pZbexz8bisuAf" prev="i-Ch4V6zyQxZ7GggTxY3X7f6" next="i-4vx8HrGVL7Dt8jCurh1Ae9" who="i-WG1giJMSibawsd4Nrc2c3k">
          <seg xml:id="i-6ZNmE59ASmrnbwyDV3QSqY">
            Jag vill avslutningsvis, fru talman, rikta ett väldigt stort
            tack till alla män och kvinnor som i de olika förbanden deltagit
            i Minusma och den insats som varit i Mali. Det har varit mycket
            värdefullt. Ett jättestort tack till er!
          </seg>
        </u>
        <u xml:id="i-4vx8HrGVL7Dt8jCurh1Ae9" prev="i-Y7ZZreZS5pZbexz8bisuAf" who="i-WG1giJMSibawsd4Nrc2c3k">
          <seg xml:id="i-C4PZ24nKo4kFwv4YZhduem">
            Med det, fru talman, vill jag meddela att Centerpartiet självklart
            står bakom propositionen. Jag yrkar bifall till utskottets förslag
            i dess helhet.
          </seg>
        </u>
        <note xml:id="i-Wc3uQFy4jFoZcyAdd87hHf" type="speaker">
          Anf. 10 MIKAEL OSCARSSON (KD):
        </note>
        <note xml:id="i-D2oREXcAEZpH371mKHReeV">
          Fru talman! I dag debatterar det sammansatta utrikes- och försvarsutskottet
          det svenska deltagandet i Förenta nationernas stabiliseringsinsats
          i Mali, Minusma.
        </note>
        <u xml:id="i-3QyaoZaid7EKirmeMsBMj6" next="i-3AtwAvDuJeic5ZYbm4CCgh" who="i-Ybw8JnrmHGCsqpipBke8a7">
          <seg xml:id="i-FMZ44md5WE4TnBpsupBajb">
            Som sagt förut av flera talare har Sverige gjort insatser i Mali
            sedan 2014. I åtta år har vi gjort uppskattade insatser med underrättelseförband
            och skyttekompani, i flera år under ledning av generallöjtnant
            Dennis Gyllensporre. Detta har varit en uppskattad och viktig
            insats som har haft stor betydelse.
          </seg>
        </u>
        <u xml:id="i-3AtwAvDuJeic5ZYbm4CCgh" prev="i-3QyaoZaid7EKirmeMsBMj6" next="i-6v6ov48PcCwykJEe3VA22i" who="i-Ybw8JnrmHGCsqpipBke8a7">
          <seg xml:id="i-e4tpJaGZEyJixTbatxh6s">
            Säkerhetsläget har under lång tid varit tufft, och det har, som
            påpekats, försämrats. Det finns islamistiska grupper med IS och
            al-Qaida i spetsen som agerar. Regeringen i landet har stöd av
            Wagnergruppen, som verkar destabiliserande i Mali men också i
            flera andra länder. Det är ett privat bolag som är direkt kopplat
            till Putin och Ryssland och en aktör för någon typ av imperialism
            som Ryssland bedriver och som är ett stort problem. Även detta
            har påpekats här förut.
          </seg>
        </u>
        <u xml:id="i-6v6ov48PcCwykJEe3VA22i" prev="i-3AtwAvDuJeic5ZYbm4CCgh" next="i-KXrkuSFV2zK7A4nc4AssWe" who="i-Ybw8JnrmHGCsqpipBke8a7">
          <seg xml:id="i-4yZitaaWe6pTv4q7UWEEnN">
            Det här har gjort att en rad länder nu drar sig ur. Det är Frankrike,
            Tyskland och nu även Sverige. Det var egentligen planerat att
            vi skulle dra oss hem vid halvårsskiftet 2024, men vi har i stället
            i politisk enighet kommit fram till att det rimliga är att vi
            drar oss ur redan vid nästa halvårsskifte.
          </seg>
        </u>
        <u xml:id="i-KXrkuSFV2zK7A4nc4AssWe" prev="i-6v6ov48PcCwykJEe3VA22i" next="i-GGTtXgwYs1NJ3bKeq9X9QJ" who="i-Ybw8JnrmHGCsqpipBke8a7">
          <seg xml:id="i-EyM6QZK1cUudWhGYqWaJNT">
            Jag vill också framföra ett stort tack till alla som har gjort
            insatser under dessa åtta år – officerare, soldater, män och kvinnor
            som har sänts ut på uppdrag av den svenska regeringen och riksdagen.
            Vi vill tacka er! Även till er som har varit ute förut och kanske
            råkar titta eller lyssna på den här debatten just nu vill jag
            framföra ett tack från oss för den insats ni gör.
          </seg>
        </u>
        <u xml:id="i-GGTtXgwYs1NJ3bKeq9X9QJ" prev="i-KXrkuSFV2zK7A4nc4AssWe" who="i-Ybw8JnrmHGCsqpipBke8a7">
          <seg xml:id="i-7dUfN5FWVaMKfgzRvAVJYA">
            Detta gäller också andra officerare och soldater som är ute på
            andra uppdrag i världen och även de som gör insatser i vårt eget
            land. Vi lever i en orolig tid, och ni ska veta, soldater och
            officerare, att ni gör en viktig insats för vår trygghet och för
            andra länders trygghet.
          </seg>
        </u>
        <note xml:id="i-ESiPZtUc3TAjvSXSWpTpMv" type="speaker">
          Anf. 11 EMMA BERGINGER (MP):
        </note>
        <u xml:id="i-BJKBdiBvL3NvJ7TQMXJYTy" next="i-pCPbuiArdbbcU8uwBCi1Y" who="i-KTmTMYsoqjqixxDSAwcrPb">
          <seg xml:id="i-PwUibJSp8MpDYhQhdop7Um">
            Fru talman! Sedan 2013 har FN:s stabiliseringsinsats Minusma
            pågått i Mali. Sverige har deltagit i insatsen med en väpnad styrka
            sedan 2014. Miljöpartiet har stått bakom deltagandet med en förhoppning
            om att det kan bidra till säkerhet och så småningom fred.
          </seg>
        </u>
        <u xml:id="i-pCPbuiArdbbcU8uwBCi1Y" prev="i-BJKBdiBvL3NvJ7TQMXJYTy" next="i-89QA294CBn4GMXaHcwPeBW" who="i-KTmTMYsoqjqixxDSAwcrPb">
          <seg xml:id="i-7v9tNewm1j1rq8hDSkkTh2">
            Tyvärr har utvecklingen i Mali gått i motsatt riktning. Säkerhetsläget
            är nu så problematiskt att det är svårt att arbeta fredsbevarande.
            Flera militärkupper har försvårat samarbetet med den maliska regeringen,
            och flera länder har beslutat sig för att dra sig tillbaka från
            landet. Därför behöver nu det svenska bidraget till stabiliseringsinsatsen
            avvecklas i förtid.
          </seg>
        </u>
        <u xml:id="i-89QA294CBn4GMXaHcwPeBW" prev="i-pCPbuiArdbbcU8uwBCi1Y" next="i-Y1rtZdLh6eFQpa2Rb9K9qD" who="i-KTmTMYsoqjqixxDSAwcrPb">
          <seg xml:id="i-EpaCkWAGKNvduhPobWTpAq">
            Mali är ett land som plågas av etniskt våld. Såväl militanta
            islamister som separatistiska rebeller från ökenfolket tuareger
            kämpar mot regeringsstyrkor. Konflikterna i landet ledde till
            en militärkupp år 2012, och FN har haft en stabiliseringsinsats
            i landet sedan 2013.
          </seg>
        </u>
        <pb facs="http://data.riksdagen.se/fil/6FC46D8C-BF83-4394-B830-7EB988370803#page=12"/>
        <u xml:id="i-Y1rtZdLh6eFQpa2Rb9K9qD" prev="i-89QA294CBn4GMXaHcwPeBW" next="i-WHXC1n6WgQVFkQJRgsLMnF" who="i-KTmTMYsoqjqixxDSAwcrPb">
          <seg xml:id="i-D134yWFMqvjPn8F73Bqzbb">
            Åren 2020 och 2021 genomfördes ytterligare två militärkupper,
            och sedan den senaste styrs landet av en militärdominerad övergångsregering.
          </seg>
        </u>
        <u xml:id="i-WHXC1n6WgQVFkQJRgsLMnF" prev="i-Y1rtZdLh6eFQpa2Rb9K9qD" next="i-FH8jtpogZ1znYYEzXG6EnB" who="i-KTmTMYsoqjqixxDSAwcrPb">
          <seg xml:id="i-MRpehFHjs9wi7nPczV1PTn">
            Precis som har sagts här tidigare har den maliska regeringen
            valt att inleda samarbe te med den ökända Wagnergruppen. Den Rysslandskopplade
            Wagnergruppen skickar legosoldater till konflikter i olika delar
            av världen. Gruppen är kopplad till olika människorättsliga övergrepp,
            men oklarheter kring Wagnergruppens rättsliga ställning gör det
            svårt att veta vilka lagar och vilken internationell rätt som
            grupperingen lyder under – vilket försvårar möjligheten att utkräva
            ansvar och skipa rättvisa för utsatta.
          </seg>
        </u>
        <u xml:id="i-FH8jtpogZ1znYYEzXG6EnB" prev="i-WHXC1n6WgQVFkQJRgsLMnF" next="i-3952uADsJHSanrtzh7P68T" who="i-KTmTMYsoqjqixxDSAwcrPb">
          <seg xml:id="i-2MYyPHi2QLy4ZVJNSJ8Dk9">
            Det sammansatta försvars- och utrikesutskottet har redan i tidigare
            betänkanden understrukit att det är oacceptabelt att svenska militära
            styrkor skulle fortsätta att verka i Mali för det fall den maliska
            regeringen skulle anlita legosoldater såsom den så kallade Wagnergruppen.
          </seg>
        </u>
        <u xml:id="i-3952uADsJHSanrtzh7P68T" prev="i-FH8jtpogZ1znYYEzXG6EnB" next="i-RizrYhbQ5R4CMisWXKY5U1" who="i-KTmTMYsoqjqixxDSAwcrPb">
          <seg xml:id="i-LsYLDwANbUt5WgebvfyJs7">
            Miljöpartiet står, som sagt, bakom beslutet att medge att regeringen
            ställer en svensk väpnad styrka bestående av högst 470 personer
            till förfogande för att avveckla det svenska förbandsbidraget
            till Förenta nationernas stabiliseringsinsats i Mali, Minusma,
            till och med den 30 juni 2023. Det är såklart under förutsättning
            att det även fortsättningsvis finns ett giltigt mandat för styrkan
            enligt beslut av FN:s säkerhetsråd.
          </seg>
        </u>
        <u xml:id="i-RizrYhbQ5R4CMisWXKY5U1" prev="i-3952uADsJHSanrtzh7P68T" next="i-H8peTFajYJbPF2ieWhfsMe" who="i-KTmTMYsoqjqixxDSAwcrPb">
          <seg xml:id="i-MrvqKRN9nzAQQmGFUfn3yS">
            Jag vill, liksom föregående talare, passa på att tacka alla dem
            som genom åren har deltagit i det svenska bidraget till Minusma
            för era insatser och för ert mod – och även för era anhörigas
            förståelse och tålamod.
          </seg>
        </u>
        <u xml:id="i-H8peTFajYJbPF2ieWhfsMe" prev="i-RizrYhbQ5R4CMisWXKY5U1" next="i-8HurkWLxMhRZHe4X1gN7tc" who="i-KTmTMYsoqjqixxDSAwcrPb">
          <seg xml:id="i-XLMGXuhe87kyzFNPSSzFD5">
            Miljöpartiet vill att Sverige ska vara en stark röst för fred,
            demokrati och mänskliga rättigheter. Vi vill se ett starkt globalt
            samarbete med FN som en central aktör för fred och mänskliga rättigheter
            samt för att värna folkrätten. Därför ser vi det som naturligt
            att Sverige ska bidra till internationella insatser med tydlig
            folkrättslig grund genom FN-mandat eller efter inbjudan från ett
            lands regering.
          </seg>
        </u>
        <u xml:id="i-8HurkWLxMhRZHe4X1gN7tc" prev="i-H8peTFajYJbPF2ieWhfsMe" next="i-Q4PTzNBmy5oA81whxi6n43" who="i-KTmTMYsoqjqixxDSAwcrPb">
          <seg xml:id="i-Hwn9z1yKG69KiDcT342EGN">
            Det övergripande utrikes- och säkerhetspolitiska syftet med Sveriges
            medverkan i olika internationella militära insatser är att bidra
            till fred och säkerhet samt att förebygga konflikter och skapa
            förutsättningar för att bygga en hållbar fred och hållbar fattigdomsbekämpning.
            Därför vill vi att regeringen återkommer med förslag på hur man
            kan delta i kommande FN-insatser.
          </seg>
        </u>
        <u xml:id="i-Q4PTzNBmy5oA81whxi6n43" prev="i-8HurkWLxMhRZHe4X1gN7tc" next="i-2fMUpNYKZDApm55hwUDqL8" who="i-KTmTMYsoqjqixxDSAwcrPb">
          <seg xml:id="i-4tEtddNTUw8BRsPU5wLCbr">
            Även med ett krig i Europa och med den inriktning på att bygga
            förmåga nationellt som Sverige arbetar efter behöver Sverige vara
            berett att delta i internationella insatser för att upprätthålla
            fred och säkerhet. Förutom att det är vår skyldighet som ett rikt
            och tryggt land att bidra på detta sätt ger det också vårt försvar
            viktiga erfarenheter. Sveriges deltagande i fredsfrämjande insatser
            är alltså viktigt även för vår nationella säkerhet och vår försvarsförmåga.
            Det är därmed viktigt för Sverige att vara en solidarisk partner
            inom det internationella samarbetet. Miljöpartiet förväntar sig
            därför att regeringen ska återkomma med förslag på deltagande
            i andra FN-insatser.
          </seg>
        </u>
        <u xml:id="i-2fMUpNYKZDApm55hwUDqL8" prev="i-Q4PTzNBmy5oA81whxi6n43" next="i-L28aK9Q1ADUaQMTWEgjhBk" who="i-KTmTMYsoqjqixxDSAwcrPb">
          <seg xml:id="i-FGG7vKUn17iCMsxVj57RQv">
            Jag vill också understryka vikten av att fortsätta att arbeta
            för fred och demokratisk utveckling i Mali även om Sveriges bidrag
            till FN:s stabiliseringsinsats upphör. Sverige bedriver sedan
            2001 ett långsiktigt bilateralt utvecklingssamarbete med Mali.
            Den nuvarande strategin för det svenska utvecklingssamarbetet
            med Mali uppgår till 2 miljarder kronor för perioden 2021–2025.
            Miljöpartiet ser med stor oro på den svenska regeringens nya biståndspolitik
            och risken att den får konsekvenser för den typen av arbete.
          </seg>
        </u>
        <pb facs="http://data.riksdagen.se/fil/6FC46D8C-BF83-4394-B830-7EB988370803#page=13"/>
        <u xml:id="i-L28aK9Q1ADUaQMTWEgjhBk" prev="i-2fMUpNYKZDApm55hwUDqL8" next="i-GX9DJQTJNYPKHZGiHzucTh" who="i-KTmTMYsoqjqixxDSAwcrPb">
          <seg xml:id="i-AogQkSLFDW4hMJTNpAYAeK">
            Det är av stor vikt att arbeta förebyggande i fråga om konflikter
            runt om i världen och därmed också att arbeta aktivt med diplomati
            samt minska risken för konflikter som orsakas av de klimatförändringar
            som vi står inför, som kommer att påverka hela vår jord på ett
            allvarligt sätt. Torka och olika extrema väderförhållanden kommer
            att göra land obrukbart, och vi vet att det ökar spänningar och
            konflikter.
          </seg>
        </u>
        <u xml:id="i-GX9DJQTJNYPKHZGiHzucTh" prev="i-L28aK9Q1ADUaQMTWEgjhBk" who="i-KTmTMYsoqjqixxDSAwcrPb">
          <seg xml:id="i-R22SwHBfamKduR2N2fdDe6">
            Jag yrkar bifall till utskottets förslag i betänkandet, det vill
            säga att riksdagen bifaller propositionen.
          </seg>
        </u>
        <note xml:id="i-6ReJR7kgiMt8qic2X8TBzt" type="speaker">
          Anf. 12 ANNA STARBRINK (L):
        </note>
        <u xml:id="i-LFVVBYZNxajAkNUv7zeb7C" next="i-26xKBTXw4YGqZSeXUp9qUZ" who="i-WPR4RjRuRNut7Kd9a42sbP">
          <seg xml:id="i-Ln4WG4zurur75KHXZgTwnZ">
            Fru talman! Svenskar har gjort och kommer att göra stora insatser
            för fred och trygghet i världen genom vårt lands deltagande i
            olika internationella insatser såsom den i Mali. Alla som har
            bidragit och kommer att bidra förtjänar förstås vårt hjärtliga
            och varma tack.
          </seg>
        </u>
        <u xml:id="i-26xKBTXw4YGqZSeXUp9qUZ" prev="i-LFVVBYZNxajAkNUv7zeb7C" next="i-6H7nYT1ipg8AghvTamWB9Y" who="i-WPR4RjRuRNut7Kd9a42sbP">
          <seg xml:id="i-UyoukugibYZ23rt4iiawNx">
            Från Liberalernas sida ser vi ett stort behov av internationella
            kris- och konflikthanteringsförmågor. Fler insatser i till exempel
            FN:s och EU:s eller Natos regi kommer att behövas, och Sverige
            bör engagera sig i dessa. Men de insatser som görs måste ha förutsättningar
            att uppfylla sitt syfte och stödja en positiv utveckling på den
            plats där man verkar.
          </seg>
        </u>
        <u xml:id="i-6H7nYT1ipg8AghvTamWB9Y" prev="i-26xKBTXw4YGqZSeXUp9qUZ" next="i-Vpbq388tetj3SGwJwf6AAo" who="i-WPR4RjRuRNut7Kd9a42sbP">
          <seg xml:id="i-2LyV5gv7mqNsh6RW3RKyhb">
            Tyvärr är utvecklingen i Mali mycket nedslående och blir allt
            farligare. Trots ett långvarigt och omfattande utländskt engagemang
            med truppnärvaro går utvecklingen i Mali åt helt fel håll. Det
            är mycket bekymmersamt att förhoppningarna om skydd av civila,
            främjande av mänskliga rättigheter, humanitär verksamhet och stöd
            till en politisk övergångsprocess inklusive genomförande av demokratiska
            val inte har blivit möjliga att uppfylla.
          </seg>
        </u>
        <u xml:id="i-Vpbq388tetj3SGwJwf6AAo" prev="i-6H7nYT1ipg8AghvTamWB9Y" next="i-4wLTVG4VdUV9S1VuCaBciN" who="i-WPR4RjRuRNut7Kd9a42sbP">
          <seg xml:id="i-QpnYRshZb5BKGDLRs3NS3C">
            Det här innebär att vi nu i stället ser en kraftigt försämrad
            situation som minskar människors frihet och säkerhet. De militärkupper
            som genomfördes i augusti 2020 och maj 2021 var allvarliga signaler
            om en negativ utveckling och att den skulle förstärkas ytterligare.
            Det samarbete som finns med den avskyvärda Wagnergruppen med sina
            krigsförbrytare och sina täta band till Putins Ryssland gör naturligtvis
            situationen ännu värre.
          </seg>
        </u>
        <u xml:id="i-4wLTVG4VdUV9S1VuCaBciN" prev="i-Vpbq388tetj3SGwJwf6AAo" next="i-563zGQG46kDRLyswgU2orV" who="i-WPR4RjRuRNut7Kd9a42sbP">
          <seg xml:id="i-5gDn8VRCpLBQ8oydN2CJB6">
            Liberalerna påpekade detta redan för mer än ett år sedan och
            föreslog då att vi skulle göra en snabbare avveckling av den pågående
            insatsen. Tyvärr fick vi inte gehör för vårt förslag. Det är beklagligt.
            Det har fördröjt den här processen, och vår närvaro har blivit
            onödigt lång. Det är en farlig situation som behöver hanteras
            på ett sätt som skapar de bästa förutsättningarna att avveckla
            det svenska åtagandet i Mali.
          </seg>
        </u>
        <u xml:id="i-563zGQG46kDRLyswgU2orV" prev="i-4wLTVG4VdUV9S1VuCaBciN" next="i-3JkSdXw7muFqUgUMbJq61B" who="i-WPR4RjRuRNut7Kd9a42sbP">
          <seg xml:id="i-7txGVR8GmcBQf8P82FbT5H">
            Fru talman! Det är bra att vi nu har ett konkret förslag från
            regeringen om hur den svenska insatsen inom ramen för FN:s samarbete
            ska avvecklas tidigare än vad som tidigare var beslutat om än
            senare än jag skulle önska. Jag välkomnar detta.
          </seg>
        </u>
        <u xml:id="i-3JkSdXw7muFqUgUMbJq61B" prev="i-563zGQG46kDRLyswgU2orV" next="i-8hekaopf3udU5qbPrV98d4" who="i-WPR4RjRuRNut7Kd9a42sbP">
          <seg xml:id="i-AbsCoQTUGv2JnrmJAVqM46">
            Det har varit ett viktigt åtagande med en stark närvaro med en
            väpnad styrka i Mali ända sedan 2014. Det är naturligtvis beklagligt
            att utvecklingen gått åt fel håll, främst förstås därför att det
            drabbar civilbefolkningen och människors vardag, men också för
            att det inte längre är rimligt och meningsfullt för Sverige att
            fortsätta sitt engagemang på plats.
          </seg>
        </u>
        <pb facs="http://data.riksdagen.se/fil/6FC46D8C-BF83-4394-B830-7EB988370803#page=14"/>
        <u xml:id="i-8hekaopf3udU5qbPrV98d4" prev="i-3JkSdXw7muFqUgUMbJq61B" next="i-7ccxMG3b3gA1aBese75vw4" who="i-WPR4RjRuRNut7Kd9a42sbP">
          <seg xml:id="i-HsjPC9FgXfeeiRWUE3dT3d">
            Nu är det i stället viktigt att fokusera på en god ordning för
            avvecklingen av vår närvaro i landet med sikte på att den ska
            vara avslutad i sin helhet senast den 30 juni nästa år. Det är
            rimligt att det får finnas en svensk väpnad styrka bestående av
            högst 470 personer som ställs till förfogande för avvecklingen
            av det svenska engagemanget i Mali. Det här beslutet borde ha
            fattats för länge sedan, men det är bättre sent än aldrig.
          </seg>
        </u>
        <u xml:id="i-7ccxMG3b3gA1aBese75vw4" prev="i-8hekaopf3udU5qbPrV98d4" who="i-WPR4RjRuRNut7Kd9a42sbP">
          <seg xml:id="i-82fvnyKXnVFtbGi2vx3neJ">
            Fru talman! Jag yrkar bifall till propositionen och förslaget
            i betänkandet.
          </seg>
        </u>
        <note xml:id="i-MAoDW85XEQUgMMquT85VJZ">
          Överläggningen var härmed avslutad.
        </note>
        <note xml:id="i-Uiqj3gBf52FoLRgeQNBEtZ">
          (Beslut skulle fattas den 13 december.)
        </note>
        <note xml:id="i-BYvZ53EjkFPvDQHbPMakQw">
          Ajournering
        </note>
        <note xml:id="i-8nA9WDEtjs9dYneQ6dEA4c">
          Kammaren beslutade kl. 12.50 på förslag av tredje vice talmannen
          att ajournera sammanträdet till kl. 14.00, då frågestunden skulle
          börja.
        </note>
        <note xml:id="i-XjrR2yftP8NmKh4c3BDCJz">
          Återupptaget sammanträde
        </note>
        <note xml:id="i-NCrt7DpbD8TwTjMFBNf6J2">
          Sammanträdet återupptogs kl. 14.00.
        </note>
      </div>
      <div type="debateSection" xml:id="i-H7MZ7AmYFqvcRnRRYp1bGU">
        <pb facs="http://data.riksdagen.se/fil/6FC46D8C-BF83-4394-B830-7EB988370803#page=1"/>
        <note xml:id="i-JXsv5w6fBNXWVHALSSLR9">
          § 7 Frågestund
        </note>
        <note xml:id="i-JVoLZR2vgvrnEQXvjxeFrL" type="speaker">
          Anf. 13 TALMANNEN:
        </note>
        <note xml:id="i-HCT2sCi2Ajo4ewh4un2w5w">
          Jag vill hälsa statsråden välkomna. Frågor besvaras i dag av
          energi ‑ och näringsminister Ebba Busch, statsrådet Camilla Waltersson
          Grönvall, statsrådet Jessika Roswall och klimat- och miljöminister
          Romina Pourmokhtari.
        </note>
        <note xml:id="i-Qzu8gZc9nRdZTgAS1YQsBZ">
          En fråga ska vara av övergripande och allmänpolitiskt slag eller
          avse ett ämne som faller inom statsrådets ansvarsområde och rör
          dennes tjänsteutövning. Energi- och näringsminister Ebba Busch
          besvarar såväl allmänpolitiska frågor som frågor inom sitt eget
          ansvarsområde.
        </note>
        <note xml:id="i-2BCveKynDUMEdb9zhas4SD">
          Samarbete om energipolitiken
        </note>
        <note xml:id="i-WMoEkyR39wh1GGugXgW6KB" type="speaker">
          Anf. 14 FREDRIK OLOVSSON (S):
        </note>
        <u xml:id="i-PWupMQ41tXHxFoxK9r1SpK" next="i-Vs7DxpjnEbRwEnZ14agRZ" who="i-Q8hYBES3N7Q4fZnAATRjsd">
          <seg xml:id="i-EGF2scRqKKpGPkTyMWMnKB">
            Herr talman! Energipolitiken är ett område som kräver långsiktighet
            och förutsägbarhet. Näringslivet är tydliga med att om de ska
            göra dessa mycket stora investeringar i ny elproduktion krävs
            det stabila villkor, och dessa garanteras ytterst av en bred parlamentarisk
            enighet. Utan en sådan riskeras inte bara den elproduktion som
            vi behöver här och nu utan också de tiotusentals jobb som det
            nu planeras för inom svenskt näringsliv över hela landet.
          </seg>
        </u>
        <u xml:id="i-Vs7DxpjnEbRwEnZ14agRZ" prev="i-PWupMQ41tXHxFoxK9r1SpK" who="i-Q8hYBES3N7Q4fZnAATRjsd">
          <seg xml:id="i-LSA5pa8k1bNfT4fKGpRMpN">
            Då är frågan till Ebba Busch om hon är beredd att bjuda in till
            just det som näringslivet vill ha: breda samtal för en överenskommelse
            om svensk energipolitik.
          </seg>
        </u>
        <pb facs="http://data.riksdagen.se/fil/6FC46D8C-BF83-4394-B830-7EB988370803#page=15"/>
        <note xml:id="i-HnnVaa8Dkc9yx5XEtxbs3n" type="speaker">
          Anf. 15 Energi- och näringsminister EBBA BUSCH (KD):
        </note>
        <note xml:id="i-B6seFrrEh6b9fBpuEvtHuy">
          Herr talman! Tack för frågan, Fredrik Olovsson!
        </note>
        <u xml:id="i-2BujThiXnZryACkbXXCT8Z" next="i-2J2SX5EMf6kcjASfJkpsTW" who="i-UgG6CqxVABxx5Hq9mpcZ8M">
          <seg xml:id="i-KWvu478xrEFj3EkHfVXtEA">
            Regeringen håller med om att vi behöver ha långsiktighet. Ska
            vi kunna stärka svensk konkurrenskraft, ska vi kunna göra det
            möjligt för fler mammor och pappor att ha ett jobb att gå till,
            att sätta mat på bordet åt sina barn och att stå för sin egen
            försörjning, ska vi verkligen fullt ut kunna få utväxling för
            den enorma investeringsvilja som finns i de norra delarna av Sverige
            men också i den tillväxtmotor som finns i Skåne och hela Öresundsregionen,
            ja, då behövs mer el, bättre elproduktion och en elproduktion
            med långsiktighet.
          </seg>
        </u>
        <u xml:id="i-2J2SX5EMf6kcjASfJkpsTW" prev="i-2BujThiXnZryACkbXXCT8Z" who="i-UgG6CqxVABxx5Hq9mpcZ8M">
          <seg xml:id="i-7hL7rM363b34ZaK5HLE4a2">
            Vi ser gärna ett brett samarbete i energifrågorna och välkomnar
            att inte minst Socialdemokraterna också har rört sig i fråga om
            kärnkraften. Här behöver verkligen alla goda krafter samlas. Vi
            behöver både solkraft, vindkraft och kärnkraft för lång tid framöver
            och brett stöd i de frågorna.
          </seg>
        </u>
        <note xml:id="i-L4dBCQ2wtCtJaCrr8EV5hn" type="speaker">
          Anf. 16 FREDRIK OLOVSSON (S):
        </note>
        <u xml:id="i-Bbes1jCA7T9RXuenzo1eRs" next="i-LKCGCsT47dTUfwM7gXJmtx" who="i-Q8hYBES3N7Q4fZnAATRjsd">
          <seg xml:id="i-7o7ZwfhM6Zk3fc23mt3PxB">
            Herr talman! Det låter väldigt bra när energi- och näringsministern
            svarar på min fråga i allmänna termer. Här kan vi nog vara överens
            om mycket. Men ska vi få till stånd långsiktiga överenskommelser
            krävs också att vi är beredda att sätta oss ned och diskutera
            och prata om dem för att komma överens.
          </seg>
        </u>
        <u xml:id="i-LKCGCsT47dTUfwM7gXJmtx" prev="i-Bbes1jCA7T9RXuenzo1eRs" who="i-Q8hYBES3N7Q4fZnAATRjsd">
          <seg xml:id="i-CVcnag4YL5xjzCgJJsn5df">
            Frågan är: Kommer det någon inbjudan till denna typ av samtal,
            som näringslivet efterfrågar?
          </seg>
        </u>
        <note xml:id="i-EQPQ6qqkH7FmjQH7Jf1Fjp" type="speaker">
          Anf. 17 Energi- och näringsminister EBBA BUSCH (KD):
        </note>
        <u xml:id="i-Cma6xRWa8vBHZLKRLPeD3u" who="i-UgG6CqxVABxx5Hq9mpcZ8M">
          <seg xml:id="i-TrGeuhu4Fta2weWuWBPnbJ">
            Herr talman! Jag uppfattar att näringslivet inte nödvändigtvis
            har bett om en exakt form men om att vi ska se till att det finns
            så brett stöd som möjligt för en effektiv energipolitik som verkligen
            står på svenska folkets och svenska företags sida. Om det nu finns
            möjlighet till brett stöd och samarbete, inte minst med Socialdemokraterna,
            i den här frågan välkomnar jag det och samtalar gärna vidare om
            formerna för detta.
          </seg>
        </u>
        <note xml:id="i-4STgEoWdpRYempKdftqUfc">
          Åtgärder mot desinformationskampanj mot socialtjänsten
        </note>
        <note xml:id="i-NQr7jWkJtGbPzqmDNMsyro" type="speaker">
          Anf. 18 LUDVIG ASPLING (SD):
        </note>
        <u xml:id="i-LTpktQw67skdUv24QgLpKo" next="i-rh9fPF6A2cbJD3CGpXesF" who="i-4wsP6LwQoWWj732ozhmgSc">
          <seg xml:id="i-2QcUVfY7EkMnoaEe4sHAhA">
            Herr talman! Sedan en tid tillbaka pågår en desinformationskampanj
            mot svensk socialtjänst. Det handlar om att vissa utlänningar
            vägrar att acceptera förvaltningsbeslut i vårdnadsärenden och
            i stället sprider rykten om att det skulle handla om kidnappning
            av barn, vilket naturligtvis är fullständigt befängt.
          </seg>
        </u>
        <u xml:id="i-rh9fPF6A2cbJD3CGpXesF" prev="i-LTpktQw67skdUv24QgLpKo" next="i-EmiRswfJcWGTX2YbynSk9j" who="i-4wsP6LwQoWWj732ozhmgSc">
          <seg xml:id="i-PPkPBcnbVKT9g4dUZieW5c">
            På vissa håll är personalen extremt hårt ansatt. Det finns gott
            om rapporter som vittnar om att människor undviker att fatta vissa
            beslut av rädsla för sin egen säkerhet.
          </seg>
        </u>
        <u xml:id="i-EmiRswfJcWGTX2YbynSk9j" prev="i-rh9fPF6A2cbJD3CGpXesF" next="i-Kim3bwcj4zmpSX2f61zsAo" who="i-4wsP6LwQoWWj732ozhmgSc">
          <seg xml:id="i-8GfSpivrWLcmT3QBDNmYx8">
            Vi tycker inte att sådana här personer ska få vara kvar i Sverige,
            om de inte är medborgare. Vi ser detta som ett typexempel på vad
            som skulle kunna utgöra bristande vandel och borde vara grund
            för utvisning.
          </seg>
        </u>
        <u xml:id="i-Kim3bwcj4zmpSX2f61zsAo" prev="i-EmiRswfJcWGTX2YbynSk9j" who="i-4wsP6LwQoWWj732ozhmgSc">
          <seg xml:id="i-MpL7zK4z8KNbbPqfthqFGy">
            Det är vad vi tycker. Men jag vill gärna veta vad socialtjänstministern
            avser att göra för att markera att beteende av denna typ inte
            är acceptabelt.
          </seg>
        </u>
        <pb facs="http://data.riksdagen.se/fil/6FC46D8C-BF83-4394-B830-7EB988370803#page=16"/>
        <note xml:id="i-XYc1ktaR2P9KttuBNVfmNC" type="speaker">
          Anf. 19 Statsrådet CAMILLA WALTERSSON GRÖNVALL (M):
        </note>
        <u xml:id="i-96XadCJZ9JnBGoCZcs9RSs" next="i-91CnKad1y1SFbJEyGAqBkr" who="i-Ws7TTEJpudwigKX5RjyhR4">
          <seg xml:id="i-PQUvzkb6STQWtpxwXNicXo">
            Herr talman! Varmt tack för denna mycket viktiga och högst aktuella
            fråga från ledamoten!
          </seg>
        </u>
        <u xml:id="i-91CnKad1y1SFbJEyGAqBkr" prev="i-96XadCJZ9JnBGoCZcs9RSs" next="i-MfGZJGexfEdMzBmQM5Pq2S" who="i-Ws7TTEJpudwigKX5RjyhR4">
          <seg xml:id="i-3tJVLkExHSMDBikZn4zn4K">
            Låt mig först vara väldigt tydlig med att desinformation är ett
            hot mot demokratin. Ytterst är det ett hot mot dem vi är satta
            att skydda, det vill säga våra barn. Att socialtjänster nu är
            utsatta på det här viset är helt oacceptabelt.
          </seg>
        </u>
        <u xml:id="i-MfGZJGexfEdMzBmQM5Pq2S" prev="i-91CnKad1y1SFbJEyGAqBkr" who="i-Ws7TTEJpudwigKX5RjyhR4">
          <seg xml:id="i-W3ywKSpojA4NZdvjmmg38T">
            Den här regeringen kommer att satsa på ett förebyggande arbete
            och lyfta socialtjänstens roll i detta. Vi vill se socialtjänsten
            som ett nav i det förebyggande arbetet. Så sent som i måndags
            sammankallade jag alla ansvariga myndigheter för att gemensamt
            hitta en strategi för att möta detta hot och tillsammans arbeta
            för att också motverka alla de delar som kan ses som rent kriminella.
          </seg>
        </u>
        <note xml:id="i-8VWw1WDrDfjVuksGqxi3F8" type="speaker">
          Anf. 20 LUDVIG ASPLING (SD):
        </note>
        <u xml:id="i-3bKE26GA87uQ3sg9xA7Equ" next="i-Ua2ZAyy6yiVybba44cBj5h" who="i-4wsP6LwQoWWj732ozhmgSc">
          <seg xml:id="i-6nDPaPWyGnPPqjfgqi2dBw">
            Herr talman! Jag tackar så mycket för svaret.
          </seg>
        </u>
        <u xml:id="i-Ua2ZAyy6yiVybba44cBj5h" prev="i-3bKE26GA87uQ3sg9xA7Equ" who="i-4wsP6LwQoWWj732ozhmgSc">
          <seg xml:id="i-GwGYuW3je46itW9cgCXy4Y">
            Jag undrar dock om statsrådet håller med mig i bedömningen att
            detta beteende bör få konsekvenser för personer som lever i Sverige
            med uppehållstillstånd. Det är ingen rättighet att bo i Sverige.
            Det är också helt upp till oss att besluta när det förtroende
            som detta innebär är förbrukat, vilket jag tycker att det bör
            vara i vissa fall – till exempel i dem som vi nu diskuterar. Håller
            statsrådet med mig om att man inom utlänningsrätten bör se till
            att detta får konsekvenser för personer som beter sig på det här
            sättet och som lever här med uppehållstillstånd?
          </seg>
        </u>
        <note xml:id="i-4C5wH3gx168TGsAcdPG7vb" type="speaker">
          Anf. 21 Statsrådet CAMILLA WALTERSSON GRÖNVALL (M):
        </note>
        <u xml:id="i-AFbmpyMw8wc73W8HKzfP3p" next="i-S5KV8hNzmUfZ5iB41yGsG5" who="i-Ws7TTEJpudwigKX5RjyhR4">
          <seg xml:id="i-6ukAECALeQgXXfLDsMuxE8">
            Herr talman! Tack så mycket för frågan, Ludvig Aspling!
          </seg>
        </u>
        <u xml:id="i-S5KV8hNzmUfZ5iB41yGsG5" prev="i-AFbmpyMw8wc73W8HKzfP3p" next="i-Ft5sWGeFQ1V7CA5szjTp2x" who="i-Ws7TTEJpudwigKX5RjyhR4">
          <seg xml:id="i-DSbuDQK7jomAbdrQNg8gGw">
            Vi lever ju i någonting så fantastiskt som en demokrati. I en
            demokrati har man yttrandefrihet och åsiktsfrihet, och dessa ska
            vi verkligen slå vakt om. Det är viktigt; jag vill understryka
            det. Hot, våld och trakasserier är dock någonting annat. Det ska
            i alla fall leda till polisanmälan.
          </seg>
        </u>
        <u xml:id="i-Ft5sWGeFQ1V7CA5szjTp2x" prev="i-S5KV8hNzmUfZ5iB41yGsG5" who="i-Ws7TTEJpudwigKX5RjyhR4">
          <seg xml:id="i-2tqyCEQgCNWBMka33dEBHf">
            Det finns en rad utredningar som nu arbetar med hur vi tydligare
            ska utforma skyddet för våra socialtjänstmedarbetare. Jag avser
            att återkomma i frågan.
          </seg>
        </u>
        <note xml:id="i-PMVAFU3rDvygmw6WcVfx9M">
          Omprövning av elprisstödet
        </note>
        <note xml:id="i-84EKLXkZ7LCD8Lq53GHtA9" type="speaker">
          Anf. 22 SAMUEL GONZALEZ WESTLING (V):
        </note>
        <u xml:id="i-MJpV3nfHM8pyDvWhEpveqp" next="i-NRseJTwe85mMropGePmqJw" who="i-TpcaF4RFviyytGA8rW5Jer">
          <seg xml:id="i-72w23PuZdEMkJCkt6Y7hUF">
            Herr talman! Det har inte undgått någon att Tidölagsregeringen
            ämnar lämna halva Sveriges befolkning, geografiskt sett, utan
            elprisstöd. Även om man bor i norra Sverige borde man betraktas
            som en del av Sveriges befolkning.
          </seg>
        </u>
        <u xml:id="i-NRseJTwe85mMropGePmqJw" prev="i-MJpV3nfHM8pyDvWhEpveqp" next="i-EWQDqYTZ6y3tUHBx9rjqmA" who="i-TpcaF4RFviyytGA8rW5Jer">
          <seg xml:id="i-X32xaoV8PXWnhAB1akAX8e">
            Givet det är det ändå bra att stöd ges till företag och privatkonsumenter
            i södra Sverige. Men vet energi- och näringsministern om att elpriset
            till exempel den 30 november var drygt 425 öre per kilowattimme
            även i den del av landet som blir utan stöd? En småbarnsfamilj
            i Norrbotten vittnar om att november månads elräkning blev 3 500
            kronor dyrare än i fjol. Om snittpriset håller i sig, som det
            verkar göra i dag, kommer elräkningen för denna husägare att bli
            15 000 kronor för december månad.
          </seg>
        </u>
        <pb facs="http://data.riksdagen.se/fil/6FC46D8C-BF83-4394-B830-7EB988370803#page=17"/>
        <u xml:id="i-EWQDqYTZ6y3tUHBx9rjqmA" prev="i-NRseJTwe85mMropGePmqJw" who="i-TpcaF4RFviyytGA8rW5Jer">
          <seg xml:id="i-BaCa8Bie3cq64TSRKkNjoP">
            När tussilagon kan blomma för första gången på våren i Skåne
            kan denna husägare fortfarande ha minus 30 grader. Ser inte ministern
            några skäl att ompröva elprisstödet?
          </seg>
        </u>
        <note xml:id="i-Uc8T9P7EezhiWsAvjZJg7W" type="speaker">
          Anf. 23 Energi- och näringsminister EBBA BUSCH (KD):
        </note>
        <u xml:id="i-8YmVmDeYnHMKpwF3D1fjQY" next="i-4EUcJNuEBB3chhW1QrQsmM" who="i-UgG6CqxVABxx5Hq9mpcZ8M">
          <seg xml:id="i-8qCgKK3V5LhgDGX7VpAzUi">
            Herr talman! Jag vill börja med att tacka för frågan.
          </seg>
        </u>
        <u xml:id="i-4EUcJNuEBB3chhW1QrQsmM" prev="i-8YmVmDeYnHMKpwF3D1fjQY" next="i-KrPrMKjbt4nTTBHPvA6HeW" who="i-UgG6CqxVABxx5Hq9mpcZ8M">
          <seg xml:id="i-UUBh5tiwA63snKkLDoiSkh">
            Det här är en regering för att hela Sverige ska leva och för
            att hela Sverige ska fungera. Då är det fullkomligt avgörande
            att det finns tillräckligt med el till ett rimligt pris ur de
            där två hålen i väggen i hela landet.
          </seg>
        </u>
        <u xml:id="i-KrPrMKjbt4nTTBHPvA6HeW" prev="i-4EUcJNuEBB3chhW1QrQsmM" next="i-REfZPSnkcwiec8g9rj1L48" who="i-UgG6CqxVABxx5Hq9mpcZ8M">
          <seg xml:id="i-MWzqqkgatJXEx1hj71efkA">
            De senaste åtta åren har det svenska elsystemet nedmonterats
            systematiskt. Priset för det får nu svenska hushåll – barnfamiljer,
            pensionärer och människor med små ekonomiska marginaler – och
            svenska företag betala.
          </seg>
        </u>
        <u xml:id="i-REfZPSnkcwiec8g9rj1L48" prev="i-KrPrMKjbt4nTTBHPvA6HeW" who="i-UgG6CqxVABxx5Hq9mpcZ8M">
          <seg xml:id="i-7GoDwDrJzYvkzrdw4o4yc9">
            Nu har vi höga priser i hela landet. Om det håller i sig även
            i de norra delarna kommer regeringen att återkomma. Vi kommer
            inte att lämna någon del av landet i sticket under denna svåra
            tid.
          </seg>
        </u>
        <note xml:id="i-3uyi6XoBZgiJbr3wNfraf6" type="speaker">
          Anf. 24 SAMUEL GONZALEZ WESTLING (V):
        </note>
        <u xml:id="i-71TzfzzGTzmhX3CXUbz4Bn" next="i-2rM6GcFQ3gGDFJ53DPRuTe" who="i-TpcaF4RFviyytGA8rW5Jer">
          <seg xml:id="i-E6ivBpJKqGg3aHJp3WZbLR">
            Herr talman! Jag tackar för svaret.
          </seg>
        </u>
        <u xml:id="i-2rM6GcFQ3gGDFJ53DPRuTe" prev="i-71TzfzzGTzmhX3CXUbz4Bn" who="i-TpcaF4RFviyytGA8rW5Jer">
          <seg xml:id="i-8b88rpJMVEZJ58dxRmzTeP">
            Jag har en lite annorlunda följdfråga. Att företag som drabbas
            också ska få stöd är jätteviktigt, oavsett var i landet de finns.
            Men ett företag kan höja priserna på varor eller tjänster så att
            kunderna betalar företagaren för de höga elpriser som det innebär.
            Är inte det också något som borde uppmärksammas i elprisstödets
            utformning ?
          </seg>
        </u>
        <note xml:id="i-RaX6NETFBz4tQ9Qn7FX649" type="speaker">
          Anf. 25 Energi- och näringsminister EBBA BUSCH (KD):
        </note>
        <u xml:id="i-6QmBzk1dSWe3B5GbMjrBqG" next="i-Epio1LtSy7zoJ7FDsUjCQ6" who="i-UgG6CqxVABxx5Hq9mpcZ8M">
          <seg xml:id="i-336R7yw9jA7RrdXWeA5MN9">
            Herr talman! Jag är inte säker på att jag fullt ut förstod den
            reverserade värdekedja som eventuellt föreslås här.
          </seg>
        </u>
        <u xml:id="i-Epio1LtSy7zoJ7FDsUjCQ6" prev="i-6QmBzk1dSWe3B5GbMjrBqG" who="i-UgG6CqxVABxx5Hq9mpcZ8M">
          <seg xml:id="i-S25DNZUj8BT4Txb85oWW4q">
            Det vi behöver se till att göra nu är på kort sikt att lindra
            situationen för hushållen. Vi följer mycket noggrant utvecklingen
            också i de norra delarna av landet. Vi gör mycket för att stärka
            reseavdraget för dem som har långa avstånd. Och sänkt reduktionsplikt
            kommer att vara extra viktigt för dem som har långa avstånd. Samtidigt
            bygger vi ut elproduktionen och får ned priset på lång sikt.
          </seg>
        </u>
        <note xml:id="i-DKzTgsSB6ragZLVehs66qF">
          Elprisstöd till norra Sverige
        </note>
        <note xml:id="i-DYFZnChRN3sYHRDfqiBvwN" type="speaker">
          Anf. 26 RICKARD NORDIN (C):
        </note>
        <u xml:id="i-CZWpib12Pt75DmUo7iyL7v" next="i-LqDXVP1LAfmgtTpSVgUCoV" who="i-Qqu9byP8zwudzHA8ErxkRe">
          <seg xml:id="i-XdNCdTbRMwoVhvUH7ujHnZ">
            Herr talman! Regeringen har utlovat ett elstöd för kommande vinter.
            I SVT:s Agenda sa energiminister Ebba Busch: ”Jag vill understryka
            att det här är inte ett retroaktivt stöd. – – – Det syftar till
            den kommande svåra tiden. Det är direkt felaktigt att påstå att
            det är ett retroaktivt stöd när det handlar om den här kommande
            svåra vintern.”
          </seg>
        </u>
        <u xml:id="i-LqDXVP1LAfmgtTpSVgUCoV" prev="i-CZWpib12Pt75DmUo7iyL7v" next="i-DoVSU8wMn2HGUBVUJcVLD" who="i-Qqu9byP8zwudzHA8ErxkRe">
          <seg xml:id="i-5FszRnsaS5kDQYA8gYqWCr">
            Vi har den senaste tiden, även i dag, sett mycket höga priser,
            extrema priser sett till normala förhållanden, även i norra Sverige.
            De områdena utesluter regeringen helt från sitt elprisstöd, trots
            att det är områden som producerar betydligt mer än de själva förbrukar
            och därmed har tagit sitt ansvar. Borde inte också de få ta del
            av stödet om priserna står sig?
          </seg>
        </u>
        <u xml:id="i-DoVSU8wMn2HGUBVUJcVLD" prev="i-LqDXVP1LAfmgtTpSVgUCoV" next="i-Pwuq33iiiPRhtPGcNUHzRL" who="i-Qqu9byP8zwudzHA8ErxkRe">
          <seg xml:id="i-Y1YFYqaLLKyGtFyeXrZAgC">
            Vi hörde ministern säga att man kommer att bevaka situationen.
            Men det hjälper inte den som redan nu får höga elräkningar.
          </seg>
        </u>
        <pb facs="http://data.riksdagen.se/fil/6FC46D8C-BF83-4394-B830-7EB988370803#page=18"/>
        <u xml:id="i-Pwuq33iiiPRhtPGcNUHzRL" prev="i-DoVSU8wMn2HGUBVUJcVLD" who="i-Qqu9byP8zwudzHA8ErxkRe">
          <seg xml:id="i-6CkcygfwXoBv3wVFDnTm4u">
            Min fråga till ministern blir: Om priserna står sig, när får
            vi då besked från regeringen att också norra Sverige kommer att
            inkluderas?
          </seg>
        </u>
        <note xml:id="i-9HbGt86mz8FAGddmuz1m81" type="speaker">
          Anf. 27 Energi- och näringsminister EBBA BUSCH (KD):
        </note>
        <u xml:id="i-AR3sAXj1JP7kMD77q97cT" next="i-KfYk7kAEYuWW8Cnc6Fkfwd" who="i-UgG6CqxVABxx5Hq9mpcZ8M">
          <seg xml:id="i-WyhXdAEDdkhy9Xam3SZAKM">
            Herr talman! Jag tackar för frågan.
          </seg>
        </u>
        <u xml:id="i-KfYk7kAEYuWW8Cnc6Fkfwd" prev="i-AR3sAXj1JP7kMD77q97cT" next="i-DP1QjqbS28jd5o16ctuv1U" who="i-UgG6CqxVABxx5Hq9mpcZ8M">
          <seg xml:id="i-WS8vGrLoAjZSwf1Aq6Jn2Y">
            Vi har haft den här situationen i några dagar, i vissa fall några
            veckor, i de norra delarna. För att man ska förstå proportionerna
            kan jag säga att vi har haft stora prisskillnader i landet mellan
            de fyra elprisområdena. När en sockerbagare i norra Sverige har
            haft en elräkning på 30 000 har en sockerbagare i Skåne haft en
            räkning på 90 000. Nu är det väldigt dyrt för alla.
          </seg>
        </u>
        <u xml:id="i-DP1QjqbS28jd5o16ctuv1U" prev="i-KfYk7kAEYuWW8Cnc6Fkfwd" next="i-29DSyvi3jYsN99fhhKPbYu" who="i-UgG6CqxVABxx5Hq9mpcZ8M">
          <seg xml:id="i-LMTqSo25EBXocAA5dX6YFU">
            Vi följer det såklart noga och är beredda att vidta ytterligare
            åtgärder om priserna står sig i norra Sverige. Prognosen nu för
            att binda elavtalet är i de norra delarna 1 krona och 40 öre.
            I de södra delarna är prognosen 4 kronor per kilowattimme. Det
            är skillnaden i proportioner.
          </seg>
        </u>
        <u xml:id="i-29DSyvi3jYsN99fhhKPbYu" prev="i-DP1QjqbS28jd5o16ctuv1U" who="i-UgG6CqxVABxx5Hq9mpcZ8M">
          <seg xml:id="i-8b88UvUvSVU7kts2ZosMXV">
            Vi behöver se hur detta utvecklas. Under tiden arbetar regeringen
            nu hårt med akuta åtgärder och med att man ska släppa på så mycket
            kraftproduktion som det bara är möjligt. Sedan ska vi långsamt
            men säkert bygga upp den svenska elproduktionen och det robusta
            elsystemet igen.
          </seg>
        </u>
        <note xml:id="i-VUv9c74bxvP1CScdbK68QR" type="speaker">
          Anf. 28 RICKARD NORDIN (C):
        </note>
        <u xml:id="i-6bMvask3HU4QRazuSibBcr" next="i-R7LnHJD5vMmCUALN5jHTSf" who="i-Qqu9byP8zwudzHA8ErxkRe">
          <seg xml:id="i-C6QcpWN2jH2nY8EWMeNtwu">
            Herr talman! Vi hör ett antal siffror från ministern. Men hur
            länge kommer regeringen att vänta? Var går gränsen? Vad betyder
            tillräckligt höga priser under tillräckligt lång tid för att regeringen
            ska agera? Nu talar man om veckor. Räcker det med en månad, eller
            behöver det vara två eller tre månader? Och hur höga behöver elpriserna
            vara? Behöver det vara samma elpriser, så att det måste vara 4
            kronor i norra Sverige också, eller är det vid 2 kronor eller
            1,50?
          </seg>
        </u>
        <u xml:id="i-R7LnHJD5vMmCUALN5jHTSf" prev="i-6bMvask3HU4QRazuSibBcr" who="i-Qqu9byP8zwudzHA8ErxkRe">
          <seg xml:id="i-TYqQR5TTHWqXMPxJASftBa">
            Var går gränsen för att regeringen ska börja ge stöd även till
            norr?
          </seg>
        </u>
        <note xml:id="i-Mc1gLrbMwyqDgNCM7Ct2NM" type="speaker">
          Anf. 29 Energi- och näringsminister EBBA BUSCH (KD):
        </note>
        <u xml:id="i-5nFnNYJmMhEpXanB6WFhs7" next="i-Bh1nq9carDjqUwuevrDW99" who="i-UgG6CqxVABxx5Hq9mpcZ8M">
          <seg xml:id="i-WgqREM4jVwn6jAYNGAcwYu">
            Herr talman! Det korta svaret är att vi kommer att behöva återkomma
            till det. Det är mycket som händer, och vi försöker nu vidta många
            åtgärder för att dämpa situationen och för att hämta i kapp åtta
            års nedmontering av elsystemet.
          </seg>
        </u>
        <u xml:id="i-Bh1nq9carDjqUwuevrDW99" prev="i-5nFnNYJmMhEpXanB6WFhs7" next="i-5rxBTZghX9ByFFg15KrPBx" who="i-UgG6CqxVABxx5Hq9mpcZ8M">
          <seg xml:id="i-XqQRsiVGL6zsvxi6uzpoUN">
            Vi har samtidigt ett svårt ekonomiskt läge. Fel åtgärder riskerar
            att driva på inflationen ännu mer. Det riskerar att leda till
            ännu högre räntehöjningar, till exempel på bolån, och det riskerar
            att äta upp det utrymme och det stöd som vi ger till hushållen.
          </seg>
        </u>
        <u xml:id="i-5rxBTZghX9ByFFg15KrPBx" prev="i-Bh1nq9carDjqUwuevrDW99" who="i-UgG6CqxVABxx5Hq9mpcZ8M">
          <seg xml:id="i-QmF5RRxzT6a6e6RDYKDax5">
            Vi följer detta mycket noga och kommer att återkomma.
          </seg>
        </u>
        <note xml:id="i-Fo3DTvHjBzcZAJZdiiNoXg">
          Fördelningen av elprisstödet
        </note>
        <note xml:id="i-UDABi3WMCwvttWskCq4jif" type="speaker">
          Anf. 30 MARIELLE LAHTI (MP):
        </note>
        <u xml:id="i-53uvBN3ufqjebxoJj984Ly" next="i-7tJYKQPTmmkrHaftqm5GfT" who="i-JDd3G3miMyra3Ja6NFaSon">
          <seg xml:id="i-JR4Qu67cKofSrUaKHxyU3P">
            Herr talman! Jag har en fråga till energi- och näringsministern.
          </seg>
        </u>
        <u xml:id="i-7tJYKQPTmmkrHaftqm5GfT" prev="i-53uvBN3ufqjebxoJj984Ly" next="i-WJTd8qkyrGEANVDzJwnn3K" who="i-JDd3G3miMyra3Ja6NFaSon">
          <seg xml:id="i-LrLLoNrwfuv29j3wnNogXg">
            Ministern har återkommande i medier sagt att man genom det elprisstöd
            som nyligen presenterats fullföljer vallöftet att inte lämna svenska
            folket i sticket. Givet det vi nu vet om utformningen av stödet
            kombinerat med hur extremt försenat det är menar jag att det är
            ganska magstarkt att hävda det.
          </seg>
        </u>
        <pb facs="http://data.riksdagen.se/fil/6FC46D8C-BF83-4394-B830-7EB988370803#page=19"/>
        <u xml:id="i-WJTd8qkyrGEANVDzJwnn3K" prev="i-7tJYKQPTmmkrHaftqm5GfT" next="i-5gUgF6BbUFTeuiqAAc8THt" who="i-JDd3G3miMyra3Ja6NFaSon">
          <seg xml:id="i-2JsY7EE7wXxXSywL2JcGJH">
            Nu är modellen och kriterierna för elprisstödet klara. Vad blev
            det? Jo, kunder i södra Sverige, närmare bestämt elområde 3 och
            4 ska kompenseras. Men det gäller inte bara södra Sverige. En
            granskning visar att Sveriges miljardärer hör till dem som kommer
            att få mest pengar när elprisstödet ska betalas ut nästa år. Samtidigt
            som varenda miljardär i södra Sverige får enorma summor blir alltså
            alla fattigpensionärer, ensamstående föräldrar och småföretagare
            norr om Dalarna utan en endaste krona i stöd. Det menar vi är
            djupt orättvist och stötande.
          </seg>
        </u>
        <u xml:id="i-5gUgF6BbUFTeuiqAAc8THt" prev="i-WJTd8qkyrGEANVDzJwnn3K" who="i-JDd3G3miMyra3Ja6NFaSon">
          <seg xml:id="i-CgRysstrqjGpzSA9nYaToW">
            Jag vill därför fråga ministern varför hennes regering har sjösatt
            ett elprisstöd som ger miljarder till miljardärer men inte en
            krona till hushåll som i dag är enormt utsatta bara för att de
            bor i norra Sverige.
          </seg>
        </u>
        <note xml:id="i-Qy23R6JtKMzSYDvZ2Z43oW" type="speaker">
          Anf. 31 Energi- och näringsminister EBBA BUSCH (KD):
        </note>
        <u xml:id="i-RdfEGsCtmP38i12T3VfVP1" next="i-WrS6RT6ZV25gVP4J7EzYWG" who="i-UgG6CqxVABxx5Hq9mpcZ8M">
          <seg xml:id="i-HcSasbgaDYXiHfehUqcAtv">
            Herr talman! De som nu får del av elstödet får det därför att
            de under mycket lång tid har haft flera gånger högre elräkningar
            än man har haft i övriga landet. De som får elstöd är också de
            som har betalat in till de så kallade flaskhalsintäkterna – det
            finns egentligen inget sådant begrepp. De pengarna återförs nu
            till kunderna.
          </seg>
        </u>
        <u xml:id="i-WrS6RT6ZV25gVP4J7EzYWG" prev="i-RdfEGsCtmP38i12T3VfVP1" who="i-UgG6CqxVABxx5Hq9mpcZ8M">
          <seg xml:id="i-HZW2SWm4BpWcQBqa4yeLAn">
            Vi vidtar nu , utöver det , åtgärder för att till exempel dämpa
            situationen för hushåll som har det tufft ekonomiskt, till exempel
            ensamstående kvinnor som är i behov av bostadstillägg; vi ser
            till att man fortsatt kan få 1 300 kronor ytterligare varje månad
            för att avlasta den svåra situationen. Vi sänker reduktionsplikten,
            som många partier här i Sveriges riksdag vill fortsätta att hålla
            på en hög nivå och till och med öka de kommande åren. Och vi har
            förbättrat reseavdraget för dem som har resor på över fyra mil,
            vilket inte minst gäller de norra delarna och många personer som
            har små ekonomiska marginaler men är i behov av bilen.
          </seg>
        </u>
        <note xml:id="i-93PvcPbd5fvj8fVUVHjuRU" type="speaker">
          Anf. 32 MARIELLE LAHTI (MP):
        </note>
        <u xml:id="i-UqgmixfQf6S7mQZb4Fzzre" next="i-4jGYR89jgpHmiBpyLbJCbM" who="i-JDd3G3miMyra3Ja6NFaSon">
          <seg xml:id="i-Fw7DVsXrNpu3ugcVPyUYgD">
            Herr talman! Tack, ministern, för svaret!
          </seg>
        </u>
        <u xml:id="i-4jGYR89jgpHmiBpyLbJCbM" prev="i-UqgmixfQf6S7mQZb4Fzzre" next="i-WiFVxsrFeCmAzVyKY6QWHj" who="i-JDd3G3miMyra3Ja6NFaSon">
          <seg xml:id="i-EW93Wq3Krag7v2h7f8R2nn">
            Det är sant att vi har olika prisområden. Men det betyder inte
            att priset är samma fördelat på fyra prisområden varje timme,
            varje dygn, året runt och under alla perioder. Det gör det extra
            orättvist, menar jag.
          </seg>
        </u>
        <u xml:id="i-WiFVxsrFeCmAzVyKY6QWHj" prev="i-4jGYR89jgpHmiBpyLbJCbM" who="i-JDd3G3miMyra3Ja6NFaSon">
          <seg xml:id="i-LkcrDmy8jSmaT4pJZHab6K">
            På vilket sätt och när kommer ministern och hennes regering att
            kompensera kunderna i norra Sverige?
          </seg>
        </u>
        <note xml:id="i-55A1DuRFBKZf8K2J2JojSv" type="speaker">
          Anf. 33 Energi- och näringsminister EBBA BUSCH (KD):
        </note>
        <u xml:id="i-2k3KiZM6Zaq9Knywc9jduj" next="i-UKXSLKD2s5S3rFcyZ9G8d2" who="i-UgG6CqxVABxx5Hq9mpcZ8M">
          <seg xml:id="i-TMNxkNmU3gzs8PBUDo5Stz">
            Herr talman! Vi kommer inte att lämna någon del av svenska folket
            i sticket. Den politik som förde Sverige hit har gjort att Sverige
            är illa rustat i ett svårt, allvarligt säkerhetspolitiskt läge
            och i en svår energikris som nu drabbar både hushåll och företag.
            Men det är inte den politik som kommer att föra Sverige ut ur
            krisen. Därför lägger vi om den. Men det kommer att ta tid.
          </seg>
        </u>
        <u xml:id="i-UKXSLKD2s5S3rFcyZ9G8d2" prev="i-2k3KiZM6Zaq9Knywc9jduj" next="i-gfdK9oLhUYbRTnn5UCy2Y" who="i-UgG6CqxVABxx5Hq9mpcZ8M">
          <seg xml:id="i-DMTo7g7gT2vYvfFkgXwHNN">
            Om man slår av benet på en person läker det inte hur snabbt som
            helst. Ansvaret för att läka ihop det här tar nu den här regeringen.
            Men det kommer att ta tid.
          </seg>
        </u>
        <u xml:id="i-gfdK9oLhUYbRTnn5UCy2Y" prev="i-UKXSLKD2s5S3rFcyZ9G8d2" who="i-UgG6CqxVABxx5Hq9mpcZ8M">
          <seg xml:id="i-AuuMRSvqpwsnJJLQr3ptPp">
            Kärnkraften och energikrisen
          </seg>
        </u>
        <pb facs="http://data.riksdagen.se/fil/6FC46D8C-BF83-4394-B830-7EB988370803#page=20"/>
        <note xml:id="i-VePq5S5Et2aHKPHSYanaWq" type="speaker">
          Anf. 34 MATS GREEN (M):
        </note>
        <u xml:id="i-2X99LjnDUqy8qR2drcek7A" next="i-YFHjoFvzkcZUNN8XDAR1rX" who="i-TigPaPfe7eBTgfMXr1phgo">
          <seg xml:id="i-XSgudoyDuzs1XeTYiRJSj8">
            Herr talman! Jag önskar ställa en fråga till energi- och näringsminister
            Ebba Busch.
          </seg>
        </u>
        <u xml:id="i-YFHjoFvzkcZUNN8XDAR1rX" prev="i-2X99LjnDUqy8qR2drcek7A" next="i-KqFygykNYCj57QRAxL61df" who="i-TigPaPfe7eBTgfMXr1phgo">
          <seg xml:id="i-CDj9vb3EvPyDAxfEQyZFwg">
            Sverige befinner sig mitt i en energikris. Det är uppenbart för
            alla och envar. Hushåll och företag brottas med skyhöga elpriser,
            elbrist råder och överföringsproblem i näten gör att södra Sverige
            drabbas mycket hårt. Det finns också risk för både strömavbrott
            och bortkoppling.
          </seg>
        </u>
        <u xml:id="i-KqFygykNYCj57QRAxL61df" prev="i-YFHjoFvzkcZUNN8XDAR1rX" next="i-WT9PBwSuX6Xkqv4Y8i2mMu" who="i-TigPaPfe7eBTgfMXr1phgo">
          <seg xml:id="i-D1Lparpk11xeuVVxY998Yy">
            Dessutom fluktuerar elpriserna mycket, på grund av att Sveriges
            elproduktion inte längre är stabil och planerbar efter den tidigare
            regeringens avveckling av fungerande kärnkraft. Vi som var med
            här i kammaren minns att Socialdemokraterna tog upp en spontan
            applåd och jublade när de med en rösts marginal lyckades stoppa
            vårt förslag för att rädda Ringhals 1 och 2.
          </seg>
        </u>
        <u xml:id="i-WT9PBwSuX6Xkqv4Y8i2mMu" prev="i-KqFygykNYCj57QRAxL61df" who="i-TigPaPfe7eBTgfMXr1phgo">
          <seg xml:id="i-RDkqCQzfwsGPUGaHNkfmnc">
            Jag vill med tanke på den nuvarande situationen fråga statsrådet
            Busch: Hur stor påverkan har detta fått? Och vad avser regeringen
            att göra för att stabilisera elpriserna i Sverige?
          </seg>
        </u>
        <note xml:id="i-9iTniEPDVCLfPw4DyYWnxV" type="speaker">
          Anf. 35 Energi- och näringsminister EBBA BUSCH (KD):
        </note>
        <u xml:id="i-Gyv9dkrgYdB9f26mRqnyHm" next="i-4SdJ26q6QTWjwJHG9LxYNc" who="i-UgG6CqxVABxx5Hq9mpcZ8M">
          <seg xml:id="i-HtJbydVvkYzVADcMd6Sc1M">
            Herr talman! Det finns ingen quickfix efter de senaste årens
            mycket märkliga prioriteringar, som har försämrat förutsättningarna
            för en grön och offensiv omställning och förutsättningarna för
            att stärka svensk konkurrenskraft och se till att vi kan bana
            väg för fler arbetstillfällen. Man har märkt det omedelbart i
            de södra delarna av landet i form av ungefär dubbelt så höga elräkningar
            som direkt följd av nedläggningen av Ringhals 1 och 2. Detta är
            inte någonting som bara jag säger, utan det sägs av Energiforsk,
            som är en oberoende instans.
          </seg>
        </u>
        <u xml:id="i-4SdJ26q6QTWjwJHG9LxYNc" prev="i-Gyv9dkrgYdB9f26mRqnyHm" who="i-UgG6CqxVABxx5Hq9mpcZ8M">
          <seg xml:id="i-5ZLKVWUZpnrbTbVEZ2m4id">
            Detta gör också att det är svårare att trycka in mer förnybar
            energi i systemet, för det kräver mer planerbar energi och stora
            enheter. Det här har fått ödesdigra konsekvenser för den gröna
            omställningen, för priserna och för vår motståndskraft i en mycket
            svår tid. Vägen framåt är: Bygg, bygg, bygg – mer vindkraft, men
            framför allt mer kärnkraft!
          </seg>
        </u>
        <note xml:id="i-mGjoRRgMYCYy2pdbo79EF" type="speaker">
          Anf. 36 MATS GREEN (M):
        </note>
        <u xml:id="i-HTviz2rsUbiBSA9zHb3wf4" next="i-L4WUwujF4xMbQjVPUA62m5" who="i-TigPaPfe7eBTgfMXr1phgo">
          <seg xml:id="i-963ZKpBoxZPmGPeKuCNQfD">
            Herr talman! Jag tackar för svaret. Det är ett faktum att man
            hade samma elpris i hela Sverige innan Socialdemokraterna lade
            ned Ringhals 1 och 2.
          </seg>
        </u>
        <u xml:id="i-L4WUwujF4xMbQjVPUA62m5" prev="i-HTviz2rsUbiBSA9zHb3wf4" who="i-TigPaPfe7eBTgfMXr1phgo">
          <seg xml:id="i-6tmWQMzTN5y583XZbNUB6s">
            Jag skulle också vilja be statsrådet att beskriva sina tankar
            kring de elintensiva företagen, som är helt beroende av tillgången
            på energi, och deras mycket svåra situation i det läge som nu
            råder och som regeringen och vi tvingas hantera.
          </seg>
        </u>
        <note xml:id="i-QauvdCQrYSsU4tdQgdWL6S" type="speaker">
          Anf. 37 Energi- och näringsminister EBBA BUSCH (KD):
        </note>
        <u xml:id="i-WjRYaV1hgTv3eRsBBcFnvE" who="i-UgG6CqxVABxx5Hq9mpcZ8M">
          <seg xml:id="i-LUeUbHPrCcZrRMXDnoN2XP">
            Herr talman! Vi har kallat till oss samtliga större kraftproducenter
            för att se vad de kan göra för att leverera ännu mer el in i systemet.
            Vi har också gett i uppdrag till Svenska kraftnät att upphandla
            mer kapacitet vid topplasttimmarna, när trycket är som störst,
            för att kunna se till att stora företag som står för många arbetstillfällen
            inte plötsligt riskerar att gå ned. Det är några av de akuta åtgärderna
            nu, men vi behöver tänka långsiktigt också.
          </seg>
        </u>
        <note xml:id="i-DPkUfHKqYBCjBh3RtsQsbN">
          Tidpunkt för införande av högkostnadsskydd
        </note>
        <pb facs="http://data.riksdagen.se/fil/6FC46D8C-BF83-4394-B830-7EB988370803#page=21"/>
        <note xml:id="i-54K1eKC5W5WEYrqtb44CQn" type="speaker">
          Anf. 38 CAMILLA RINALDO MILLER (KD):
        </note>
        <u xml:id="i-PUEReF8ESNSrGHGjeFhWr7" next="i-8yCbWVCBp67Ys77cevbZ7s" who="i-YC9eBMaj1LV84z79sjRe2B">
          <seg xml:id="i-Psi23gXjFYZnDnMw2XRLuJ">
            Herr talman! Även jag vill ställa en fråga till energi- och näringsminister
            Ebba Busch.
          </seg>
        </u>
        <u xml:id="i-8yCbWVCBp67Ys77cevbZ7s" prev="i-PUEReF8ESNSrGHGjeFhWr7" next="i-KcKpJFBW3XaEK3SxTnMNDH" who="i-YC9eBMaj1LV84z79sjRe2B">
          <seg xml:id="i-Dsyt5vbqoybEvVnpiZQzoN">
            Flera har redan varit inne på elstödet. Vi vet att regeringen
            har lagt tydligt fokus på att i första hand hjälpa hushållen.
            Men som egen företagare och aktiv i flera näringslivssammanhang
            ser jag att situationen för företagen är akut. Vi står inför varsel
            och konkurser.
          </seg>
        </u>
        <u xml:id="i-KcKpJFBW3XaEK3SxTnMNDH" prev="i-8yCbWVCBp67Ys77cevbZ7s" next="i-CFxi6ygbYJRVqtxSBLpXcC" who="i-YC9eBMaj1LV84z79sjRe2B">
          <seg xml:id="i-55pznbMuMvautmsoGGcUfV">
            Redan i maj bäddade kommissionen för möjligheten att använda
            kapacitetsintäkterna, de så kallade flaskhalsintäkterna, för ett
            elstöd. Men den förra regeringen gav inte ett uppdrag till Svenska
            kraftnät förrän den 18 augusti.
          </seg>
        </u>
        <u xml:id="i-CFxi6ygbYJRVqtxSBLpXcC" prev="i-KcKpJFBW3XaEK3SxTnMNDH" who="i-YC9eBMaj1LV84z79sjRe2B">
          <seg xml:id="i-9MeJBNPqNsfhvwn7wNuegn">
            Min fråga till energi- och näringsministern är: Hade det varit
            möjligt att ha ett färdigt högkostnadsskydd på plats lagom till
            att krisförordningen antogs den 6 oktober om den förra regeringen
            hade påbörjat ansökan till Svenska kraftnät tidigare?
          </seg>
        </u>
        <note xml:id="i-UZxiSj9X4bsoqDW89o8tXQ" type="speaker">
          Anf. 39 Energi- och näringsminister EBBA BUSCH (KD):
        </note>
        <u xml:id="i-U4DE9GntmFyh9PaQuD7p8S" next="i-Vgd28vAhZQehSnVRYTF28U" who="i-UgG6CqxVABxx5Hq9mpcZ8M">
          <seg xml:id="i-KxoG1CWxGpBfjwfdNNDZ4N">
            Herr talman! Jag tackar för det stora intresset för de här frågorna.
          </seg>
        </u>
        <u xml:id="i-Vgd28vAhZQehSnVRYTF28U" prev="i-U4DE9GntmFyh9PaQuD7p8S" next="i-8VAWSdbWC47vENNN8oEyto" who="i-UgG6CqxVABxx5Hq9mpcZ8M">
          <seg xml:id="i-DQP7XT2KxtGPiaULuMNtAN">
            Det korta svaret är ja. Det är mycket som man upptäcker när man
            kliver in på Regeringskansliet. Jag ska inte ta i och säga att
            det har varit tomt i ladorna, men det är mycket som skulle ha
            kunnat vara betydligt längre gånget givet att man visste att vi
            stod så illa rustade. Det faktum att man inte gav något förberedande
            uppdrag alls trots att kommissionen redan i maj aviserade att
            den här möjligheten skulle komma har självklart inneburit en försening.
          </seg>
        </u>
        <u xml:id="i-8VAWSdbWC47vENNN8oEyto" prev="i-Vgd28vAhZQehSnVRYTF28U" who="i-UgG6CqxVABxx5Hq9mpcZ8M">
          <seg xml:id="i-3zJvde2nngjj228SDT51Sc">
            Samtidigt vill jag vara tydlig med att det behövs ett komplext
            system för att trycka ut 55 miljarder i ersättning till nästan
            5 miljoner hushåll. Men det raka svaret är: Hade man gett det
            uppdraget från den tidigare regeringen hade detta kanske kunnat
            vara på plats ännu tidigare än den 1 november, som det nu blev.
          </seg>
        </u>
        <note xml:id="i-4tsTCCLdhBXmZukM6s9sTx" type="speaker">
          Anf. 40 CAMILLA RINALDO MILLER (KD):
        </note>
        <u xml:id="i-Kk1eSDm7rxGuUDWNVRtsfM" next="i-G63AHLJ8L1pDjn9AejgbFC" who="i-YC9eBMaj1LV84z79sjRe2B">
          <seg xml:id="i-5FdZamAhTNcy9T9FQYannF">
            Herr talman! Jag tackar för svaret. Jag vet att den nya regeringen
            jobbar intensivt med att hitta framkomliga vägar. Det är självklart
            inte enkelt att på några veckor ställa det här till rätta efter
            flera års undermåligt jobb. Men de besked som du har gett i dag,
            Ebba, ger mig ändå en förhoppning om att hjälpen är på gång och
            att regeringen tittar på andra möjligheter.
          </seg>
        </u>
        <u xml:id="i-G63AHLJ8L1pDjn9AejgbFC" prev="i-Kk1eSDm7rxGuUDWNVRtsfM" who="i-YC9eBMaj1LV84z79sjRe2B">
          <seg xml:id="i-Lr1kBXHD32BhE5q4d4r7rA">
            Jag vill ställa en sista fråga. Har ministern möjlighet att säga
            när näringslivet kan få hjälp av elstödet?
          </seg>
        </u>
        <note xml:id="i-DeoJyD8Pr5ZXE4A6PNDJ1u" type="speaker">
          Anf. 41 Energi- och näringsminister EBBA BUSCH (KD):
        </note>
        <u xml:id="i-Tpb26DeNDpMykTry3xxbxM" who="i-UgG6CqxVABxx5Hq9mpcZ8M">
          <seg xml:id="i-29wwgz6ZmqUXmLgpLhhpTj">
            Herr talman! Det här är en fråga som också måste harmoniseras
            med EU:s statsstödsregler. Det är det raka svaret på varför det
            dröjer. Vi arbetar dygnet runt på Regeringskansliet för att kunna
            säkerställa att stödet till företagen kommer så snart som möjligt.
            Nio dagar efter att vi tillträdde i regeringsställning kunde vi
            presentera elstödet: Så här blir det, och detta kan man räkna
            med som stöd. Men vi behöver få klartecken för att säkerställa
            att företag inte blir återbetalningsskyldiga. Det vore riktigt
            illa.
          </seg>
        </u>
        <note xml:id="i-EbdqUMDX3Pku29GFZJeVSE">
          Energisituationen i södra Sverige
        </note>
        <pb facs="http://data.riksdagen.se/fil/6FC46D8C-BF83-4394-B830-7EB988370803#page=22"/>
        <note xml:id="i-4krqWyaKA4dLG5AinXZHhq" type="speaker">
          Anf. 42 LOUISE EKLUND (L):
        </note>
        <u xml:id="i-3ewEtyvE4XrqkaRgkxTv6n" next="i-Ag7WDzhxUHvmKaEndcPg4X" who="i-7c9yobpTGWiswE4TvFNHr9">
          <seg xml:id="i-5UstbdJFhQqC4X2mL6rG5F">
            Herr talman! Även jag skulle vilja ställa en fråga till energi-
            och näringsministern.
          </seg>
        </u>
        <u xml:id="i-Ag7WDzhxUHvmKaEndcPg4X" prev="i-3ewEtyvE4XrqkaRgkxTv6n" next="i-2NuGAcCpHHEXddKzXH9GRy" who="i-7c9yobpTGWiswE4TvFNHr9">
          <seg xml:id="i-MKzy5pth9CZik6KQQiqG1h">
            Vi står inför en mycket allvarlig situation, vilket också har
            påtalats här i salen. Den nedstängning av planerbar kraft som
            vi har sett i de södra delarna av landet börjar nu bli verkligt
            kännbar. Det är inte bara kallt. Det riskerar även att bli väldigt
            mörkt kommande dagar. Belastningen på elnätet kommer att vara
            hög när driftsstoppet på Ringhals 4 förlängs och när nu även Oskarshamn
            3 får driftsstopp mellan den 9 och den 18 december.
          </seg>
        </u>
        <u xml:id="i-2NuGAcCpHHEXddKzXH9GRy" prev="i-Ag7WDzhxUHvmKaEndcPg4X" who="i-7c9yobpTGWiswE4TvFNHr9">
          <seg xml:id="i-8DGsDCZT1ZWgtmrZ9wq7Fk">
            Mot bakgrund av detta undrar jag hur orolig ministern är för
            energisituationen i Skåne och de södra delarna av landet.
          </seg>
        </u>
        <note xml:id="i-F52LPkNrFFKDRTb7aN2mxj" type="speaker">
          Anf. 43 Energi- och näringsminister EBBA BUSCH (KD):
        </note>
        <u xml:id="i-LJeFaD11A5WMwA3zG29zEH" next="i-UkrE6Un6YXKrTWQFg3oEqm" who="i-UgG6CqxVABxx5Hq9mpcZ8M">
          <seg xml:id="i-9EtxRyEKeJu49YTWtpjSNc">
            Herr talman! Vi gör nu en kraftig omläggning från den tidigare
            regeringens strategi för att säkra elförsörjningen i de södra
            delarna av landet. Den strategin byggde tungt på att man skulle
            sno den billiga och utsläppsfria elen från de norra delarna. Det
            sätter vi stopp för. Ska vi värna attraktionskraften i de norra
            delarna av Sverige måste vi säkerställa att den elproduktionen
            blir kvar där. Södra Sverige måste ta ansvar för sin egen elproduktion.
          </seg>
        </u>
        <u xml:id="i-UkrE6Un6YXKrTWQFg3oEqm" prev="i-LJeFaD11A5WMwA3zG29zEH" who="i-UgG6CqxVABxx5Hq9mpcZ8M">
          <seg xml:id="i-SBWM4hpyJhKSmGw74vtLXY">
            Därför är det som ledamoten tar upp så allvarligt. Diskussionen
            borde nu verkligen gälla krismedvetenheten. Vi befinner oss i
            en energikris och har enligt myndigheterna en reell risk för frånkoppling
            från elnätet. Detta är kännbart. Vi planerar aktivt för det fall
            detta skulle inträffa för att kunna ge hushåll och företag stöd
            att hantera situationen. Men risken är reell och svår.
          </seg>
        </u>
        <note xml:id="i-R2wubXxKJpgWXNm1qQ4NKz" type="speaker">
          Anf. 44 LOUISE EKLUND (L):
        </note>
        <u xml:id="i-6ih2P6suZXQEdxEtnF3jFK" who="i-7c9yobpTGWiswE4TvFNHr9">
          <seg xml:id="i-Euy4Vek54D58Vf6fgzfM8c">
            Herr talman! Jag tackar för det svaret. Jag uppskattar att energiministern
            delar den oro som jag och många andra boende i de södra delarna
            av landet känner över vad som ska hända de kommande dagarna. Jag
            uppskattar också att det verkar finnas en plan för hur situationen
            ska hanteras om det blir så att vi står inför frånkoppling.
          </seg>
        </u>
        <note xml:id="i-KU4pHwXTp8rEXTRnZth9br" type="speaker">
          Anf. 45 Energi- och näringsminister EBBA BUSCH (KD):
        </note>
        <u xml:id="i-C9o75VPATsJEjGbRWkBTFH" next="i-RakKPqg5EhSgt11Vuou4cr" who="i-UgG6CqxVABxx5Hq9mpcZ8M">
          <seg xml:id="i-49DfsX36Em3yrLCLKM4KjR">
            Herr talman! Jag avstår från att utveckla detta ytterligare.
          </seg>
        </u>
        <u xml:id="i-RakKPqg5EhSgt11Vuou4cr" prev="i-C9o75VPATsJEjGbRWkBTFH" who="i-UgG6CqxVABxx5Hq9mpcZ8M">
          <seg xml:id="i-NdJTZnuzwWsrRJf7Q94RcP">
            Sverigedemokraternas inflytande över EU-politiken
          </seg>
        </u>
        <note xml:id="i-HaxP1r5Yo3vfa1wk3jpAWy" type="speaker">
          Anf. 46 LINNÉA WICKMAN (S):
        </note>
        <u xml:id="i-M97Fb4E791UQPeKRWUZgeS" next="i-PPCoDTSZ1TG14Yu6RmQVCE" who="i-SHwqJX3QmUDS4ynvAk16a">
          <seg xml:id="i-XjsHfRWHTJLAjtcgJPWCzM">
            Herr talman! Nästa vecka ska statsministern presentera prioriteringarna
            inför det svenska ordförandeskapet i EU. I januari tar Sverige
            över klubban.
          </seg>
        </u>
        <pb facs="http://data.riksdagen.se/fil/6FC46D8C-BF83-4394-B830-7EB988370803#page=23"/>
        <u xml:id="i-PPCoDTSZ1TG14Yu6RmQVCE" prev="i-M97Fb4E791UQPeKRWUZgeS" next="i-Tod6BQsjitdyAwFEq7CZep" who="i-SHwqJX3QmUDS4ynvAk16a">
          <seg xml:id="i-QgEovvCmhGb9wBEC8kyX9f">
            De senaste veckorna har vi kunnat läsa om att det samarbete med
            Sverigedemokraterna som regeringen har även omfattar stora delar
            av EU-politiken. Samarbetet ska enligt en lista som Sverigedemokraterna
            själva gått ut med omfatta EU:s gemensamma klimat- och miljöpolitik,
            migrationspolitik, jordbrukspolitik med mera. I flera för Sverige
            väldigt viktiga frågor kommer Sverigedemokraterna alltså att ha
            ett avgörande inflytande över förhandlingarna under ordförandeskapet.
          </seg>
        </u>
        <u xml:id="i-Tod6BQsjitdyAwFEq7CZep" prev="i-PPCoDTSZ1TG14Yu6RmQVCE" who="i-SHwqJX3QmUDS4ynvAk16a">
          <seg xml:id="i-fhU38XCWR8iQJuEuAQSHy">
            Min fråga till EU-ministern är om hon anser att det finns några
            områden där Sverigedemokraterna inte bör ha inflytande över EU-politiken
            med tanke på att regeringen gjort sig beroende av ett parti som
            beskriver sig självt som Sveriges mest EU-kritiska parti, som
            har svårt att ställa sig bakom EU:s grundläggande värderingar,
            som struntar i klimatmålen och som generellt är väldigt kritiskt
            till EU:s klimatpolitik.
          </seg>
        </u>
        <note xml:id="i-AoQHRtGDCdU5dJKmEijGr4" type="speaker">
          Anf. 47 Statsrådet JESSIKA ROSWALL (M):
        </note>
        <u xml:id="i-7ppcYxk7hu8dbUk8FKQbLr" next="i-WdoJJRfJc8aBmfsj8o29QF" who="i-TMBKCxFj2h6LkEEpYodyut">
          <seg xml:id="i-Ajxg27kUQ7Lb47Rkrvf82s">
            Herr talman! Jag tackar Linnéa Wickman för frågan. Vi är fyra
            samarbetspartier som vunnit väljarnas förtroende att skapa förändring,
            och det är det vi gör. Tidöavtalet innehåller sju samarbetsprojekt
            där det tydligt regleras vad som ingår och inte ingår.
          </seg>
        </u>
        <u xml:id="i-WdoJJRfJc8aBmfsj8o29QF" prev="i-7ppcYxk7hu8dbUk8FKQbLr" next="i-L44Dj8H816Jyrkx9VWfVhz" who="i-TMBKCxFj2h6LkEEpYodyut">
          <seg xml:id="i-5H3V7Q67Etqv7kLKMEUFCb">
            Jag vill passa på att säga att ordförandeskapet börjar om några
            veckor och att min och regeringens ambition är att vi gemensamt
            – regeringen tillsammans med riksdagen – ska hitta breda lösningar
            för att få ett så framgångsrikt ordförandeskap som möjligt. Vi
            har gjort det förut: 2001 under Perssonregeringen och 2009 under
            Reinfeldtregeringen. Jag hoppas att vi tillsammans kommer att
            göra ett framgångsrikt ordförandeskap på alla nivåer.
          </seg>
        </u>
        <u xml:id="i-L44Dj8H816Jyrkx9VWfVhz" prev="i-WdoJJRfJc8aBmfsj8o29QF" who="i-TMBKCxFj2h6LkEEpYodyut">
          <seg xml:id="i-AYo4RDHXcK9WZ4NhqQjeeU">
            Nordiskt samarbete om trygghet och säkerhet
          </seg>
        </u>
        <note xml:id="i-EUERPTrbJvqNvqSQWwjXFV" type="speaker">
          Anf. 48 VICTORIA TIBLOM (SD):
        </note>
        <u xml:id="i-TKWec5epw6fU62oU8Jqotg" next="i-VW8Bw1SijpQ8Viheg9XDVC" who="i-ThVPmg6PwxL4WvXey5u76X">
          <seg xml:id="i-SRtkxXdhYtrYPPU3K1qPte">
            Herr talman! Jag önskar ställa en fråga till EU- och Nordenminister
            Jessika Roswall.
          </seg>
        </u>
        <u xml:id="i-VW8Bw1SijpQ8Viheg9XDVC" prev="i-TKWec5epw6fU62oU8Jqotg" next="i-AvsXbyHWhQmTQsbXYW4tr5" who="i-ThVPmg6PwxL4WvXey5u76X">
          <seg xml:id="i-WNY1q9x6bU6atqZiR7pmdw">
            Nordiska rådets vision och inriktning för det nordiska samarbetet
            deklareras övergripande som grönt, socialt och konkurrenskraftigt.
            Men begreppet trygghet saknas. Sedan det nordiska samarbetets
            etablering för 70 år sedan har mycket hänt i samhället. Samarbetet
            föddes i en efterkrigstid då man i högre grad betraktade freden
            som mer tryggad. Men med de senaste decenniernas utveckling har
            vi nu ett nytt försvars- och säkerhetspolitiskt läge, inte minst
            för Ukraina, Sverige och Finland.
          </seg>
        </u>
        <u xml:id="i-AvsXbyHWhQmTQsbXYW4tr5" prev="i-VW8Bw1SijpQ8Viheg9XDVC" next="i-BXZYPxypRsyQhHFj1fDGUu" who="i-ThVPmg6PwxL4WvXey5u76X">
          <seg xml:id="i-PUZ2c72Ja5JvQBisxkref5">
            Utvecklingen har också inneburit att brottsligheten eskalerat
            i takt med växande utanförskapsområden. Sverige har ibland beskrivits
            som ett transitland i Norden för narkotika och har ökade vapenflöden
            och dödsskjutningar som slår rekord.
          </seg>
        </u>
        <u xml:id="i-BXZYPxypRsyQhHFj1fDGUu" prev="i-AvsXbyHWhQmTQsbXYW4tr5" who="i-ThVPmg6PwxL4WvXey5u76X">
          <seg xml:id="i-YKnJUybos3HcZCPCCKUZpP">
            Mina frågor blir därför: Hur ser EU- och Nordenminister Jessika
            Roswall på den nordiska visionen avseende trygghets- och säkerhetsområdet?
            Finns det behov av en uppdaterad visionsberättelse, och på vilket
            sätt skulle det i så fall behöva ske?
          </seg>
        </u>
        <pb facs="http://data.riksdagen.se/fil/6FC46D8C-BF83-4394-B830-7EB988370803#page=24"/>
        <note xml:id="i-CCdJpg6cQuDXPhZmKJNQBD" type="speaker">
          Anf. 49 Statsrådet JESSIKA ROSWALL (M):
        </note>
        <u xml:id="i-8UnBso1wNL4jdkZtoCtt8S" next="i-CJUfHzDMNCLvfhRM6rNWpw" who="i-TMBKCxFj2h6LkEEpYodyut">
          <seg xml:id="i-GgvHL41VxwExudc8TbBWf">
            Herr talman! Jag tackar för frågan.
          </seg>
        </u>
        <u xml:id="i-CJUfHzDMNCLvfhRM6rNWpw" prev="i-8UnBso1wNL4jdkZtoCtt8S" next="i-D9MTL7GW7JQrQbgXybTocA" who="i-TMBKCxFj2h6LkEEpYodyut">
          <seg xml:id="i-NPDThwLJX39P6sB634SSKy">
            Som nybliven Nordenminister var ett av mina första uppdrag att
            åka till Finland på Nordiska rådets session. Det var en mycket
            givande och bra session. Det var första gången för mig.
          </seg>
        </u>
        <u xml:id="i-D9MTL7GW7JQrQbgXybTocA" prev="i-CJUfHzDMNCLvfhRM6rNWpw" next="i-U51ASZtj4KAdLMojkpe8QR" who="i-TMBKCxFj2h6LkEEpYodyut">
          <seg xml:id="i-4oMZHADA6F27pAPYLXVDWS">
            Jag tar med mig flera saker från den sessionen. Det ena är den
            vision som nämndes och som jag tycker är väldigt bra och framåtsträvande.
            Det andra som vi behöver fokusera på är trygghetsfrågor i den
            bemärkelsen att vi befinner oss i en säkerhetspolitisk kris. Vi
            behöver samarbeta mer inom Norden, EU och Nato. Det fanns en stor
            medvetenhet bland alla som var där och bland samarbetsministrarna
            om att vi behöver fördjupa detta samarbete.
          </seg>
        </u>
        <u xml:id="i-U51ASZtj4KAdLMojkpe8QR" prev="i-D9MTL7GW7JQrQbgXybTocA" next="i-UbSCyBpkpzHgL6CfFzVSMx" who="i-TMBKCxFj2h6LkEEpYodyut">
          <seg xml:id="i-Q2kiUVSv3XSgpLRS3xEGym">
            Jag ser fram emot ett fortsatt gott samarbete med mina nordiska
            kollegor och tillsammans med riksdagen och Nordiska rådets representanter
            här. Det finns mer att göra, och det finns en krismedvetenhet
            hos oss att göra saker och ting nu.
          </seg>
        </u>
        <u xml:id="i-UbSCyBpkpzHgL6CfFzVSMx" prev="i-U51ASZtj4KAdLMojkpe8QR" who="i-TMBKCxFj2h6LkEEpYodyut">
          <seg xml:id="i-Nm5DerNMKo2xZ6SefpFXRE">
            Skydd av värdefull skog
          </seg>
        </u>
        <note xml:id="i-6Frwm6P11vv19kphpPokov" type="speaker">
          Anf. 50 ANDREA ANDERSSON TAY (V):
        </note>
        <u xml:id="i-3ZCA6mHg8X4pLTxi6vYZiN" next="i-72ihnPzZfYME4tCHJpbCRH" who="i-Hn2xAAaqgQLyS3k5RBuXkb">
          <seg xml:id="i-VEzhxUHiTmXveaEdVZQWji">
            Herr talman! Regeringen skär i sin budget ned kraftigt på skydd
            av värdefull natur. Samtidigt har Sverige fastslagna miljömål
            som inte har förändrats.
          </seg>
        </u>
        <u xml:id="i-72ihnPzZfYME4tCHJpbCRH" prev="i-3ZCA6mHg8X4pLTxi6vYZiN" next="i-UwXmUu8AqKcJY8zPnow6gW" who="i-Hn2xAAaqgQLyS3k5RBuXkb">
          <seg xml:id="i-PcoXvFSNQt8LyzFKAcHT84">
            Målet Levande skogar anger att den biologiska mångfalden i skogen
            ska skyddas. Trenden för målet är negativ. Nuvarande styrmedel
            är inte tillräckliga för att nå det. Ändå anser regeringen att
            ett frivilligt formellt skydd i fortsättningen ska vara utgångspunkten.
            Ansvaret för att bedöma vilka skogar som ska skyddas kommer framöver
            att ligga på de enskilda markägarna, och pengarna som ska ersätta
            dem för detta minskar kraftigt.
          </seg>
        </u>
        <u xml:id="i-UwXmUu8AqKcJY8zPnow6gW" prev="i-72ihnPzZfYME4tCHJpbCRH" who="i-Hn2xAAaqgQLyS3k5RBuXkb">
          <seg xml:id="i-BVLyeRM5Pp9zBcFkebQbnM">
            Min fråga till klimat- och miljöministern är: Kan du lova att
            inga skogar med höga naturvärden kommer att avverkas, och kommer
            de skogsägare som vill få sina skogar formellt skyddade att få
            ersättning?
          </seg>
        </u>
        <note xml:id="i-BQYDLXJLRZJMvgVvUXKgm7" type="speaker">
          Anf. 51 Klimat- och miljöminister ROMINA POURMOKHTARI (L):
        </note>
        <u xml:id="i-LvUeA5mzgq2WQpf2KXENko" next="i-96VovMjwE1TkP9L267Mn2r" who="i-8uoKV5sqsJoS76di7i7eSz">
          <seg xml:id="i-WeQBHPJcNY1jfexaRhE2yC">
            Herr talman! Jag tackar för frågan.
          </seg>
        </u>
        <u xml:id="i-96VovMjwE1TkP9L267Mn2r" prev="i-LvUeA5mzgq2WQpf2KXENko" next="i-Gq96tY5hkE4V9jfscsP3Mp" who="i-8uoKV5sqsJoS76di7i7eSz">
          <seg xml:id="i-65yQqRZ8PZuC7XLqb75qxR">
            Det finns en stor dialog om hur vår klimat- och miljöbudget är
            utformad. Låt mig börja med att påpeka att det är en historiskt
            stark klimat- och miljöbudget. Det är den näst största någonsin.
            Det satsas drygt 20 miljarder på effektiva och långsiktiga miljö-
            och klimatåtgärder. Det är en historiskt stark miljöbudget.
          </seg>
        </u>
        <u xml:id="i-Gq96tY5hkE4V9jfscsP3Mp" prev="i-96VovMjwE1TkP9L267Mn2r" next="i-XRtXToqRV8NMu7eM2xhEXZ" who="i-8uoKV5sqsJoS76di7i7eSz">
          <seg xml:id="i-78eotiBuvKxwi6yZzW8m4R">
            De beräknade nivåerna för åren framöver är preliminära i en vårändringsbudget.
            Vi kommer att noga följa hur vi ska se till att finansiera all
            den politik som vi vill utföra.
          </seg>
        </u>
        <u xml:id="i-XRtXToqRV8NMu7eM2xhEXZ" prev="i-Gq96tY5hkE4V9jfscsP3Mp" next="i-KSb9wodyTDeKhZd4Y75Xnr" who="i-8uoKV5sqsJoS76di7i7eSz">
          <seg xml:id="i-VLAEH8XB5jTqoRCWvbeoXF">
            Avseende skyddet av både skog och annan värdefull natur kommer
            regeringen självklart att fortsatt arbeta för att upprätthålla
            det som vi har bundit oss till i enlighet med miljöbalken och
            annan lagstiftning som skyddar. Men vi kommer även att se över
            hur vi kan utveckla det ytterligare.
          </seg>
        </u>
        <u xml:id="i-KSb9wodyTDeKhZd4Y75Xnr" prev="i-XRtXToqRV8NMu7eM2xhEXZ" next="i-RuTumiqigDgPy1LcRivAi2" who="i-8uoKV5sqsJoS76di7i7eSz">
          <seg xml:id="i-LRjmUKps4BoUub8zbiayQV">
            Det gäller bland annat det internationella arbete som behöver
            ta ett kraftigt kliv framåt. Jag åker i nästa vecka till Montreal
            för att tillsammans med andra länder i FN-konstellation se till
            att vi kan skydda värdefull natur världen över.
          </seg>
        </u>
        <u xml:id="i-RuTumiqigDgPy1LcRivAi2" prev="i-KSb9wodyTDeKhZd4Y75Xnr" who="i-8uoKV5sqsJoS76di7i7eSz">
          <seg xml:id="i-Cvjm9zVxoHLQHdamDyUWZF">
            Forskning om stöd till utsatta barn
          </seg>
        </u>
        <pb facs="http://data.riksdagen.se/fil/6FC46D8C-BF83-4394-B830-7EB988370803#page=25"/>
        <note xml:id="i-TeRcirWsJXV38fD5YQ7LWJ" type="speaker">
          Anf. 52 MARTINA JOHANSSON (C):
        </note>
        <u xml:id="i-EPyVuTLWz7dJp6sFboizV9" next="i-Wt7unWrZha5eu2CqCfEp31" who="i-TqkCALix3mzcE3yNqV7Nee">
          <seg xml:id="i-SNWeQ1By2yyKinKjp77mCS">
            Herr talman! Jag och Camilla Waltersson Grönvall var tidigare
            överens om att forskning och implementering av densamma inom socialtjänstens
            arbete är lika viktig som vissa justeringar i lagstiftningen för
            att säkerställa att vi ger det bästa stödet till utsatta barn.
          </seg>
        </u>
        <u xml:id="i-Wt7unWrZha5eu2CqCfEp31" prev="i-EPyVuTLWz7dJp6sFboizV9" next="i-2tgsgV1TdNLVYHqCo8HFwf" who="i-TqkCALix3mzcE3yNqV7Nee">
          <seg xml:id="i-77kaNWjmK2ixPda5EiKu6P">
            Tyvärr ser jag inte det i Tidöavtalet. Jag ser i princip det
            motsatta. I det avtalet finns att åklagare ska kunna ansöka och
            fatta beslut om omhändertagande av till exempel barn och unga.
            Det är personer som inte har fått utbildning inom området socialtjänst.
            De har naturligt då inte heller kunskap om den senaste forskningen
            om relevanta insatser för barn och unga.
          </seg>
        </u>
        <u xml:id="i-2tgsgV1TdNLVYHqCo8HFwf" prev="i-Wt7unWrZha5eu2CqCfEp31" who="i-TqkCALix3mzcE3yNqV7Nee">
          <seg xml:id="i-MhbRF2BhvKHdmrVSZxS37S">
            Därför undrar jag vad det finns för stöd till forskning och implementering
            inom socialtjänsten i regeringens arbete. Det handlar om att få
            bättre utredningar för att säkerställa att det alltid är barnets
            bästa som sätts i främsta rummet.
          </seg>
        </u>
        <note xml:id="i-XgBTWPPf5YD1gce5vfVqtb" type="speaker">
          Anf. 53 Statsrådet CAMILLA WALTERSSON GRÖNVALL (M):
        </note>
        <u xml:id="i-MmqFzfwcM9srE9S673cTTX" next="i-A35cpZ9qAEAYFuvnAAFbWR" who="i-Ws7TTEJpudwigKX5RjyhR4">
          <seg xml:id="i-JdHM25baw45SaFZ5Y8re8L">
            Herr talman! Tack så mycket, Martina Johansson, för frågan!
          </seg>
        </u>
        <u xml:id="i-A35cpZ9qAEAYFuvnAAFbWR" prev="i-MmqFzfwcM9srE9S673cTTX" next="i-2LqaPZiezV2amUyXLffe38" who="i-Ws7TTEJpudwigKX5RjyhR4">
          <seg xml:id="i-Hvc9kkHYAHT1kvnb5VvHhN">
            U tsatta barn är en oerhört prioriterad del av regeringens arbete.
            Det finns 22 punkter som väldigt tydligt framhåller det brottsförebyggande
            och förebyggande arbetet i Tidöavtalet. Det är väldigt tydligt,
            skulle jag snarare säga, att det är en viktig och prioriterad
            fråga i just Tidöavtalet.
          </seg>
        </u>
        <u xml:id="i-2LqaPZiezV2amUyXLffe38" prev="i-A35cpZ9qAEAYFuvnAAFbWR" next="i-GHB5eTQboFish1pR79YYJ3" who="i-Ws7TTEJpudwigKX5RjyhR4">
          <seg xml:id="i-4Eb4QfBq32ZYFzNt5hZg2Z">
            Givet den kriminalitet som är så systemhotande är det viktigt
            att socialtjänsten och övriga funktioner i samhället är väl rustade
            att kunna arbeta med just utsatta barn. Därför ligger det en rad
            insatser i Tidöavtalet som är svåra att utveckla på några få minuter.
            Men jag återkommer gärna till Martina Johansson i den frågan.
          </seg>
        </u>
        <u xml:id="i-GHB5eTQboFish1pR79YYJ3" prev="i-2LqaPZiezV2amUyXLffe38" who="i-Ws7TTEJpudwigKX5RjyhR4">
          <seg xml:id="i-LJ4D8f1FJxX85VGCi4aHJ8">
            Sveriges klimatmål
          </seg>
        </u>
        <note xml:id="i-KDCeJkHtF4wn4G7TdmAYQZ" type="speaker">
          Anf. 54 ELIN SÖDERBERG (MP):
        </note>
        <u xml:id="i-RenLkaRomgfsCA2E9pURmE" who="i-DAzwuDmrMCAk4CXBrm86y5">
          <seg xml:id="i-Kjf1KjCKeeyMKTg1AzgY9D">
            Herr talman! Mot bakgrund av att regeringens största samarbetsparti
            Sverigedemokraterna uttalat att man vill slopa de svenska klimatmålen
            är min fråga till klimat- och miljöministern: Kan hon garantera
            att Sveriges klimatmål ligger fast eller förstärks i enlighet
            med Parisavtalet under den här mandatperioden?
          </seg>
        </u>
        <note xml:id="i-4Y5KPnp686p9mzehzVSWyE" type="speaker">
          Anf. 55 Klimat- och miljöminister ROMINA POURMOKHTARI (L):
        </note>
        <note xml:id="i-VTKepo6qvy2VcdEXGABKPq">
          Herr talman! Tack för frågan, Elin Söderberg!
        </note>
        <u xml:id="i-DvXGUHedb3ZbGjt46zMpnK" next="i-XmJinfoP1r5NrByNQMfTur" who="i-8uoKV5sqsJoS76di7i7eSz">
          <seg xml:id="i-HgwQNztZKL9C1hMVYcKZaR">
            Samarbetet mellan regeringen och Sverigedemokraterna utgår som
            säkert alla i kammaren vet från Tidöavtalet. I Tidöavtalet är
            det väldigt tydligt skrivet att regeringens klimatpolitik ska
            vara ambitiös och effektiv. Det är utifrån det vi lägger fram
            den politik som vi lägger fram. Det är de ledstjärnor vi utgår
            från när vi utformar all den politik som ska leda till att vi
            når de klimatmål som Sverige har satt upp.
          </seg>
        </u>
        <pb facs="http://data.riksdagen.se/fil/6FC46D8C-BF83-4394-B830-7EB988370803#page=26"/>
        <u xml:id="i-XmJinfoP1r5NrByNQMfTur" prev="i-DvXGUHedb3ZbGjt46zMpnK" next="i-YFFeEonzdznd9JhwKe6yy4" who="i-8uoKV5sqsJoS76di7i7eSz">
          <seg xml:id="i-T1cifwivmnhXdgfnJs5AoL">
            Vi arbetar också i enlighet med de klimatlagar som riksdagen
            har antagit och använder många av de medel som under lång tid
            har utvecklats för att Sveriges klimatpolitik ska ta sig framåt.
          </seg>
        </u>
        <u xml:id="i-YFFeEonzdznd9JhwKe6yy4" prev="i-XmJinfoP1r5NrByNQMfTur" next="i-MXm24sRx5eCPupoVrpGW9z" who="i-8uoKV5sqsJoS76di7i7eSz">
          <seg xml:id="i-EhM7dnxBxw5kDjyjjpcphz">
            Det finns såklart olika åsikter om klimatpolitik både i Sveriges
            riksdag och mellan samarbetspartierna. Men i Tidöavtalet har vi
            noga fastställt att den politik vi bedriver ska vara ambitiös
            och effektiv. Det betyder att vi arbetar mot de klimatmål som
            är fastställda av Sveriges riksdag.
          </seg>
        </u>
        <u xml:id="i-MXm24sRx5eCPupoVrpGW9z" prev="i-YFFeEonzdznd9JhwKe6yy4" who="i-8uoKV5sqsJoS76di7i7eSz">
          <seg xml:id="i-HmzfcoLzVVBxrPar6t8bTR">
            Det brottsförebyggande arbetet
          </seg>
        </u>
        <note xml:id="i-8NkbXTaCCcfPFhArXaXgK4" type="speaker">
          Anf. 56 MALIN HÖGLUND (M):
        </note>
        <u xml:id="i-9qv2ubbEWcFdD3hJcoU4dm" next="i-JJcmwypfQMEKRRbTZDigXH" who="i-7vhvYfdv3H73d44FMgW7sh">
          <seg xml:id="i-B8YAK7VrJqcc1JC61voKdC">
            Herr talman! Jag vill ställa min fråga till socialtjänstminister
            Camilla Waltersson Grönvall. Jag vill börja med att gratulera
            till uppdraget. Det är jätteroligt.
          </seg>
        </u>
        <u xml:id="i-JJcmwypfQMEKRRbTZDigXH" prev="i-9qv2ubbEWcFdD3hJcoU4dm" next="i-2mAgk938GbtFbvHqtCPwdx" who="i-7vhvYfdv3H73d44FMgW7sh">
          <seg xml:id="i-8t2wVizgB4fpFWHn7b2FLs">
            Jag har under åtta år varit socialnämndens ordförande i Mora
            och följt hur socialtjänsten arbetar med nära och tidiga insatser.
            I en liten kommun känner oftast alla varandra. Det kanske också
            gör det lättare.
          </seg>
        </u>
        <u xml:id="i-2mAgk938GbtFbvHqtCPwdx" prev="i-JJcmwypfQMEKRRbTZDigXH" who="i-7vhvYfdv3H73d44FMgW7sh">
          <seg xml:id="i-Dfwaui2sL22ZYeA6YhVV4f">
            Vad gör regeringen inom socialtjänstområdet för att stärka det
            brottsförebyggande arbetet?
          </seg>
        </u>
        <note xml:id="i-Y6Ea6kZb9msCNtxXHg7i11" type="speaker">
          Anf. 57 Statsrådet CAMILLA WALTERSSON GRÖNVALL (M):
        </note>
        <u xml:id="i-UjsK7aZMpiyvsRzavRS8CK" next="i-PVgmuQpHGcJxPyvBfibW1v" who="i-Ws7TTEJpudwigKX5RjyhR4">
          <seg xml:id="i-MxLw5MSPCB1syhLzu8yxu8">
            Herr talman! Jag tackar så mycket för frågan.
          </seg>
        </u>
        <u xml:id="i-PVgmuQpHGcJxPyvBfibW1v" prev="i-UjsK7aZMpiyvsRzavRS8CK" next="i-9D9CQyNvymwMqszfvXwi6C" who="i-Ws7TTEJpudwigKX5RjyhR4">
          <seg xml:id="i-wYdS3zDGWZJFq9m4RQMeL">
            Till att börja med är det väldigt viktigt att understryka att
            inget barn föds kriminellt. Socialtjänstens viktiga uppgift som
            ett nav i arbetet kan inte tillräckligt noga understrykas.
          </seg>
        </u>
        <u xml:id="i-9D9CQyNvymwMqszfvXwi6C" prev="i-PVgmuQpHGcJxPyvBfibW1v" next="i-3CbUK4mRxLn5f5JZ4zU3Ze" who="i-Ws7TTEJpudwigKX5RjyhR4">
          <seg xml:id="i-5b2DYhWZHqtkfgu1V8Wztu">
            Det kommer också att vara en prioriterad fråga för regeringen
            att lyfta fram socialtjänstens och socialsekreterarnas viktiga
            roll. Det är någonting som jag tycker att man tidigare gjort alltför
            sällan.
          </seg>
        </u>
        <u xml:id="i-3CbUK4mRxLn5f5JZ4zU3Ze" prev="i-9D9CQyNvymwMqszfvXwi6C" next="i-KUh7e9dsJRg1YcTxZcTyKA" who="i-Ws7TTEJpudwigKX5RjyhR4">
          <seg xml:id="i-EJYDDH8wrf3eZRnPXw4EYz">
            När det gäller resurser avsätter vi en knapp miljard till det
            brottsförebyggande arbetet. För att bara nämna några få punkter
            är de 400 miljonerna till föräldraskapsstöd en väldigt viktig
            punkt.
          </seg>
        </u>
        <u xml:id="i-KUh7e9dsJRg1YcTxZcTyKA" prev="i-3CbUK4mRxLn5f5JZ4zU3Ze" next="i-M7HWagg3EA6NWjGxnN9P4y" who="i-Ws7TTEJpudwigKX5RjyhR4">
          <seg xml:id="i-LGeC1hK9cGi2n4R75nbcVL">
            Vi lägger också nästan en halv miljard för att säkra att det
            finns tillräckligt med platser för vård av barn och unga. Vi lägger
            10 miljoner för att stärka socialtjänstens arbete. Det är en inledning
            på ett större arbete. Jag vill slutligen nämna Bris och dess viktiga
            nationella stödlinje. Det är några få saker.
          </seg>
        </u>
        <u xml:id="i-M7HWagg3EA6NWjGxnN9P4y" prev="i-KUh7e9dsJRg1YcTxZcTyKA" who="i-Ws7TTEJpudwigKX5RjyhR4">
          <seg xml:id="i-Sb2w5Xojmm238ejgBKXZuX">
            Svenska företags konkurrenskraft
          </seg>
        </u>
        <note xml:id="i-MUNeEgdKSyqpbULBGiaiuz" type="speaker">
          Anf. 58 LILI ANDRÉ (KD):
        </note>
        <u xml:id="i-4tgKrz8Th6TAGjXRJZYNWV" next="i-MtBUmtMUQLgZFzJddgbR3Q" who="i-AkuwGcT8kWAThsQcz1BS1e">
          <seg xml:id="i-8aZi31RwVQY9qCNVT4ioy8">
            Herr talman! Jag har en fråga till statsrådet Ebba Busch.
          </seg>
        </u>
        <u xml:id="i-MtBUmtMUQLgZFzJddgbR3Q" prev="i-4tgKrz8Th6TAGjXRJZYNWV" next="i-4ZxijiF6PyiYgZb2AFY1kL" who="i-AkuwGcT8kWAThsQcz1BS1e">
          <seg xml:id="i-r58TpXmoyMBBoyFNPtpEv">
            Sveriges och Europas näringsliv står i dag inför stora utmaningar
            särskilt vad gäller konkurrenskraft. En stundande lågkonjunktur,
            Rysslands avskyvärda invasion av Ukraina och risk för ökad protektionism
            och statsstöd gör livet tufft för svenska företag.
          </seg>
        </u>
        <u xml:id="i-4ZxijiF6PyiYgZb2AFY1kL" prev="i-MtBUmtMUQLgZFzJddgbR3Q" next="i-DrNgLAmhS6aXeSSaD5FZDv" who="i-AkuwGcT8kWAThsQcz1BS1e">
          <seg xml:id="i-VsnyyjP5Xu1wmnN23FWgGC">
            Det är därför oerhört viktigt att på hemmaplan skapa bättre förutsättningar
            vad gäller svenska företags konkurrenskraft. Så tryggar vi långsiktigt
            jobb och välfärd.
          </seg>
        </u>
        <pb facs="http://data.riksdagen.se/fil/6FC46D8C-BF83-4394-B830-7EB988370803#page=27"/>
        <u xml:id="i-DrNgLAmhS6aXeSSaD5FZDv" prev="i-4ZxijiF6PyiYgZb2AFY1kL" next="i-VuzDpNQ17t7KQ2hvP1dG3u" who="i-AkuwGcT8kWAThsQcz1BS1e">
          <seg xml:id="i-9mSXGL1YXJRkHMWmpp5XGE">
            Att Tidöavtalet är tydligt på denna punkt är mot den bakgrunden
            mycket glädjande. Man vill stärka produktivitet och företagande
            för att Sverige fortsatt ska kunna vara ett rikt välfärdsland.
            Då behövs en god tillväxt som bygger på hög produktivitet. Företagen
            ska ha konkurrenskraftiga förutsättningar och kompetensförsörjningen
            ska stärkas.
          </seg>
        </u>
        <u xml:id="i-VuzDpNQ17t7KQ2hvP1dG3u" prev="i-DrNgLAmhS6aXeSSaD5FZDv" who="i-AkuwGcT8kWAThsQcz1BS1e">
          <seg xml:id="i-DoTWnx9sVg3bhrrxaSibuo">
            Min fråga till statsrådet Ebba Busch är vad regeringen redan
            hunnit göra och kommer att göra för att stärka svensk konkurrenskraft.
          </seg>
        </u>
        <note xml:id="i-KPyqeG2XLqsYqHqssmw1H4" type="speaker">
          Anf. 59 Energi- och näringsminister EBBA BUSCH (KD):
        </note>
        <u xml:id="i-FZBGMcPoC1WFGsFVW7AoqF" next="i-WZfQ2eiGAipNraYXGqM3iK" who="i-UgG6CqxVABxx5Hq9mpcZ8M">
          <seg xml:id="i-Uc73yBnjqu3VJ2tKnDWaAo">
            Herr talman! Det här är en prioriterad fråga. Utöver att få ordning
            på det svenska energisystemet, vilket kommer att vara ett långsamt,
            viktigt men mödosamt arbete, behöver svenska företag – inte minst
            de små företagen – lättnader från byråkrati och administration.
            Det fanns en tid då näringslivsfrågorna var många och stora och
            inte bara handlade om el. Det behöver vi komma ihåg. Regelbördan
            behöver minska.
          </seg>
        </u>
        <u xml:id="i-WZfQ2eiGAipNraYXGqM3iK" prev="i-FZBGMcPoC1WFGsFVW7AoqF" who="i-UgG6CqxVABxx5Hq9mpcZ8M">
          <seg xml:id="i-DqMASEaSJESQZBwqZrCTKA">
            Vi har redan i budgeten som presenterades i höst genomfört förstärkningar
            av verksamt.se och Regelrådet. Verksamt.se är ett effektivt verktyg
            som förenklar för företagen genom att samla och tillgängliggöra
            myndighetsinformation riktad till företagen. Regelrådet granskar
            konsekvensutredningar och författningsförslag för att se till
            att hålla nere administrationsbördan. Det är genom att stärka
            svensk konkurrenskraft som vi tryggar jobb och välfärd.
          </seg>
        </u>
        <note xml:id="i-QGNanckEm7WMMVrk1hm5xS">
          Återstart av Ringhalsreaktorer
        </note>
        <note xml:id="i-MXBricNbERnmUwo687DLdp" type="speaker">
          Anf. 60 CECILIA RÖNN (L):
        </note>
        <u xml:id="i-K59pKiRaPzEX11TiET9Gvs" next="i-ArhaUApFGnFATt5WjxmN1Y" who="i-3wnNuoLdB9222NoKzF35Rf">
          <seg xml:id="i-2J1k2SR1Cz6HryWnjndXLz">
            Herr talman! Jag har en fråga till energi- och näringsminister
            Ebba Busch. För oss i södra Sverige har det under lång tid varit
            tydligt att tidigare regeringars energipolitik ä r undermålig.
            Vi har en situation med krympande förmåga att producera egen energi.
            Vi har stora kapacitetsproblem och kraftigt ökade priser.
          </seg>
        </u>
        <u xml:id="i-ArhaUApFGnFATt5WjxmN1Y" prev="i-K59pKiRaPzEX11TiET9Gvs" next="i-GKLz4WQYQ6qZbEoCAEh7QW" who="i-3wnNuoLdB9222NoKzF35Rf">
          <seg xml:id="i-H3mJm3RJFH9NPbkQoyuYyL">
            Att utreda vad som krävs för återstart av två reaktorer på Ringhals,
            R1 och R2, var en fråga som jag drev i valrörelsen i Halland,
            och därför är jag mycket glad över att det nu är en punkt i Tidöavtalet.
            Där står det att vi skyndsamt ska göra en genomgående utredning
            av vad som krävs för återstart av en eller två reaktorer på Ringhals
            – alltså inte om det går, utan vad som krävs.
          </seg>
        </u>
        <u xml:id="i-GKLz4WQYQ6qZbEoCAEh7QW" prev="i-ArhaUApFGnFATt5WjxmN1Y" who="i-3wnNuoLdB9222NoKzF35Rf">
          <seg xml:id="i-HYmcFjkQRoGe9wnuwp6Rqa">
            Därför är min fråga till energi- och näringsministern hur det
            går med den här frågan och när vi kan förvänta oss ett svar på
            vad som krävs för återstart. Behovet av mer planerbar elproduktion
            är ju, som vi alla är medvetna om, akut i Halland och södra Sverige.
          </seg>
        </u>
        <note xml:id="i-XPXmHN8aYrmKREg7ZKpgFj" type="speaker">
          Anf. 61 Energi- och näringsminister EBBA BUSCH (KD):
        </note>
        <u xml:id="i-F1hCGEd1PmYnQuFH7GW121" next="i-ViputdpP1TaKyvadsVK72f" who="i-UgG6CqxVABxx5Hq9mpcZ8M">
          <seg xml:id="i-YYFgFnc63QyHNMBi3szGF5">
            Herr talman! Via talmannen önskar jag nu vända mig till hallänningarna
            lite extra i det här svaret.
          </seg>
        </u>
        <u xml:id="i-ViputdpP1TaKyvadsVK72f" prev="i-F1hCGEd1PmYnQuFH7GW121" next="i-LqRdNsHHVPa7xWuePvBbQg" who="i-UgG6CqxVABxx5Hq9mpcZ8M">
          <seg xml:id="i-GMU7XiFGDEF1JUfyVtoNno">
            Beslutet att aktivt bidra till en politik som innebar nedläggning
            av Ringhals 1 och 2 har fått ödesdigra konsekvenser. Frågan har
            debatterats flitigt i den här kammaren, och det har funnits flera
            omgångar då man via riksdagen hade kunnat välja en annan väg framåt
            innan det var för sent.
          </seg>
        </u>
        <u xml:id="i-LqRdNsHHVPa7xWuePvBbQg" prev="i-ViputdpP1TaKyvadsVK72f" who="i-UgG6CqxVABxx5Hq9mpcZ8M">
          <seg xml:id="i-9Gi8ibKBxi1J9Z1rfLG2E2">
            Vi har sedan vi tillträdde för drygt sju veckor sedan genomfört
            möten med ägarna och tagit in information om hur de ser på läget
            och vad som krävs. Vi analyserar den och kommer att återkomma
            om möjliga vägar framåt. Det handlar om hur vi viktar den information
            vi har fått kring vad som är rätt beslut framåt.
          </seg>
        </u>
        <note xml:id="i-SLYJue4RzyjPyqxgDZEKS6">
          Framtida lokala vattenvårdsprojekt
        </note>
        <pb facs="http://data.riksdagen.se/fil/6FC46D8C-BF83-4394-B830-7EB988370803#page=28"/>
        <note xml:id="i-MZxsh5PNz2ABF4uPNA6zms" type="speaker">
          Anf. 62 JOAKIM JÄRREBRING (S):
        </note>
        <u xml:id="i-SGfDxwiC8piE6gJKTW2cA3" next="i-Ei62k5P2ojDKWJM4eiisBo" who="i-B8wFGVyzJsDS6zUEFaUgeN">
          <seg xml:id="i-KwJam9xSCaarWjQ6UcLqHL">
            Herr talman! En av regeringens främsta prioriteringar är att
            dra ned på Sveriges miljöambitioner och kraftigt sänka anslagen
            till bland annat värnandet av biologisk mångfald och värdefull
            natur.
          </seg>
        </u>
        <u xml:id="i-Ei62k5P2ojDKWJM4eiisBo" prev="i-SGfDxwiC8piE6gJKTW2cA3" next="i-Ch4tzFeZ5EDetnC2LMEMxw" who="i-B8wFGVyzJsDS6zUEFaUgeN">
          <seg xml:id="i-CDMLdT8sqnNGp3LLUR4ZXp">
            Vad gäller vattenmiljön har det gjorts väldigt mycket inom ramen
            för LOVA, lokala vattenvårdsprojekt. Det handlar om utredningar
            kring våtmarker, vattenplaner för att minska näringsläckage, fiskräkning
            i vattendrag, kartering av bottnar och provtagning för att bedöma
            miljöproblem med övergödning, för att nämna några av de över 3
            000 redan finansierade lokala vattenvårdsprojekten.
          </seg>
        </u>
        <u xml:id="i-Ch4tzFeZ5EDetnC2LMEMxw" prev="i-Ei62k5P2ojDKWJM4eiisBo" who="i-B8wFGVyzJsDS6zUEFaUgeN">
          <seg xml:id="i-DG4onEiAGtRQL96gHjY1n5">
            Min fråga till klimat- och miljöministern är hur hon ser på framtiden
            för ytterligare LOVA-projekt med anledning av regeringens neddragningar
            i budgeten.
          </seg>
        </u>
        <note xml:id="i-Bp4qvMcanCnhmWS1Bf89uC" type="speaker">
          Anf. 63 Klimat- och miljöminister ROMINA POURMOKHTARI (L):
        </note>
        <u xml:id="i-UAJSxQgfsPLNQ5V11hc5U2" next="i-F34Jo64e2R9ohznC5FSaK1" who="i-8uoKV5sqsJoS76di7i7eSz">
          <seg xml:id="i-UDuTio7prDwygTNdrdDvg5">
            Herr talman! Tack för frågan, Joakim Järrebring! Ja, det talas
            ju om att vi skulle ha sänkt våra ambitioner i denna regering
            – alltså ambitionerna för klimat- och miljöarbetet. Det stämmer
            inte. Det fastslås i både Tidöavtal och regeringsförklaring att
            den här regeringen kommer att bedriva en ambitiös klimat- och
            miljöpolitik, och vi har redan börjat verkställa några av de initiativ
            som vi ämnar ta för att verkställa denna ambition.
          </seg>
        </u>
        <u xml:id="i-F34Jo64e2R9ohznC5FSaK1" prev="i-UAJSxQgfsPLNQ5V11hc5U2" next="i-LrZ8LC4Jix993fpN4QrzfG" who="i-8uoKV5sqsJoS76di7i7eSz">
          <seg xml:id="i-Lc2v8akG322y3YDpZtozti">
            Vad gäller den biologiska mångfalden, och särskilt skyddet av
            värdefull natur, satsar vi över 2 miljarder på den delen av arbetet.
            Det anser jag inte är låga ambitioner eller lite medel. När det
            kommer till havs- och vattenfrågor var bland det första vi gjorde
            att verkställa det vi skrivit i regeringsförklaringen där vi konstaterade
            att vi behöver hantera övergödningen och flytta ut trålgränser.
          </seg>
        </u>
        <u xml:id="i-LrZ8LC4Jix993fpN4QrzfG" prev="i-F34Jo64e2R9ohznC5FSaK1" who="i-8uoKV5sqsJoS76di7i7eSz">
          <seg xml:id="i-TtRvT52y3MxN2uUz8ERAbi">
            Vi är alltså i full gång med att på nationell nivå arbeta med
            såväl havs ‑ och vattenfrågor som skydd av värdefull natur, men
            det finns självklart alltid mer att göra.
          </seg>
        </u>
        <note xml:id="i-ADdAttj78FwyePXW3ThzZL">
          Fortsatt cementproduktion i Sverige
        </note>
        <note xml:id="i-LEXDgKooqYYTsvJuKXw3nK" type="speaker">
          Anf. 64 TOBIAS ANDERSSON (SD):
        </note>
        <u xml:id="i-W3gTskpjJhWBqB5E8qCTfu" next="i-TPRxNa3WMo2QT1MJ6qaDpX" who="i-PtgVSQS6zzFSG7jQDufZYA">
          <seg xml:id="i-Sa5UQWhWgtSfRBWM9q6Pdf">
            Herr talman! Högsta förvaltningsdomstolen har beslutat att det
            tillfälliga tillstånd att bryta kalk som Cementa fått är lagligt.
            Det är ett ytterst positivt beslut. Dessvärre skulle denna tillfälliga
            glädje kunna dö ut redan nästa vecka, detta eftersom Cementa har
            gjort en ny ansökan för sin framtida verksamhet och den domen
            kommer den 13 december.
          </seg>
        </u>
        <u xml:id="i-TPRxNa3WMo2QT1MJ6qaDpX" prev="i-W3gTskpjJhWBqB5E8qCTfu" next="i-GcGQ3iwWRCYgEo9eMLMYsv" who="i-PtgVSQS6zzFSG7jQDufZYA">
          <seg xml:id="i-UPZBjnxUeQPunkg54eEzoE">
            Bortsett från tillväxtfientliga myndighetsaktivister och miljöextremister
            torde det inte finnas någon som anser det lämpligt att stänga
            svensk cementproduktion. Det hade hotat hundratusentals jobb,
            och central infrastruktur, industri med mera hade behövt stanna
            upp helt. Om vi över huvud taget önskat bygga något hade vi i
            ett sådant läge varit i behov av att importera cement till Sverige.
          </seg>
        </u>
        <pb facs="http://data.riksdagen.se/fil/6FC46D8C-BF83-4394-B830-7EB988370803#page=29"/>
        <u xml:id="i-GcGQ3iwWRCYgEo9eMLMYsv" prev="i-TPRxNa3WMo2QT1MJ6qaDpX" who="i-PtgVSQS6zzFSG7jQDufZYA">
          <seg xml:id="i-VQHsSAKRV2SWMhexnhsoFc">
            Hur avser minister Busch att agera i denna för näringslivet så
            viktiga fråga, oavsett domslut i frågan?
          </seg>
        </u>
        <note xml:id="i-7PFFLxmX6DrQRhSEVWvdWK" type="speaker">
          Anf. 65 Energi- och näringsminister EBBA BUSCH (KD):
        </note>
        <u xml:id="i-FS4grduhtXdaM6NAT78Mp7" next="i-FvZdJcgAH1rfA8xT2Cjzzr" who="i-UgG6CqxVABxx5Hq9mpcZ8M">
          <seg xml:id="i-6bP48jHMHYbxEFGtjPjhmw">
            Herr talman! Jag tackar ledamoten för frågan. Det här är ett
            typexempel på när man bedrivit kortsiktig symbolpolitik och riskerat
            både svensk konkurrenskraft och svenska företags möjligheter att
            erbjuda människor arbetstillfällen. De drar in medel till vår
            gemensamma välfärd och ser till att vi har produktion i Sverige,
            vilket innebär att vi bidrar till att minska utsläppen totalt
            sett i stället för att göra oss än mer importberoende.
          </seg>
        </u>
        <u xml:id="i-FvZdJcgAH1rfA8xT2Cjzzr" prev="i-FS4grduhtXdaM6NAT78Mp7" next="i-Tb9KsbZqtR6Rkuqs8ZAJrH" who="i-UgG6CqxVABxx5Hq9mpcZ8M">
          <seg xml:id="i-V3nzSR3YmpQEhDcgh78Xno">
            Det var ett glädjande besked som vi fick från domstolen i veckan.
            Det gör att regeringen vet att detta är en tänkbar väg framåt
            om det skulle krävas. Nu följer vi frågan och avgörandet de kommande
            veckorna mycket noga, och vi kommer att göra allt vi kan för att
            bana väg för fortsatt cementproduktion i Sverige.
          </seg>
        </u>
        <u xml:id="i-Tb9KsbZqtR6Rkuqs8ZAJrH" prev="i-FvZdJcgAH1rfA8xT2Cjzzr" who="i-UgG6CqxVABxx5Hq9mpcZ8M">
          <seg xml:id="i-9XZujaHFMSghyHJ342BNh4">
            Sexualbrottsmisstänkt personal på Sis-hem
          </seg>
        </u>
        <note xml:id="i-GQWoWanW745NTcKm2poLUQ" type="speaker">
          Anf. 66 CHRISTOFER BERGENBLOCK (C):
        </note>
        <u xml:id="i-QtVjh1mGnoJFKUNL8P7nAr" next="i-7sjfJkmMbxu2W7qQ8W5RrD" who="i-546v5KE6tdv62FjUQAxwTc">
          <seg xml:id="i-GinnzZv6tBcmW7fhBb74gA">
            Herr talman! Jag har en fråga till statsrådet Camilla Waltersson
            Grönvall.
          </seg>
        </u>
        <u xml:id="i-7sjfJkmMbxu2W7qQ8W5RrD" prev="i-QtVjh1mGnoJFKUNL8P7nAr" next="i-J1ZNmehJUbTY2Pjo3VStbf" who="i-546v5KE6tdv62FjUQAxwTc">
          <seg xml:id="i-MZYRFvPHgZiM2796DNrsCR">
            När en ungdom tvångsomhändertas enligt LVU är det ett väldigt
            långtgående ingrepp i en ung människas liv. När ett barn dessutom
            placeras på ungdomshem innebär det att samhället fullt ut tar
            över ansvaret för den ungdomens väl och ve. Trots det förekommer
            övergrepp av personal på statliga ungdomshem.
          </seg>
        </u>
        <u xml:id="i-J1ZNmehJUbTY2Pjo3VStbf" prev="i-7sjfJkmMbxu2W7qQ8W5RrD" next="i-HZp7eykDxCh5VSL7eTNZko" who="i-546v5KE6tdv62FjUQAxwTc">
          <seg xml:id="i-HAb3CmybfjWfkkivLiMSQr">
            I måndags sände radioprogrammet Kaliber ett avsnitt där det framgick
            att personal som misstänks för sexualbrott på Sis-hem tillåts
            arbeta kvar med ungdomarna under pågående utredning. Detta har
            även kritiserats av Ivo, men det har inte lett till någon förändring.
          </seg>
        </u>
        <u xml:id="i-HZp7eykDxCh5VSL7eTNZko" prev="i-J1ZNmehJUbTY2Pjo3VStbf" who="i-546v5KE6tdv62FjUQAxwTc">
          <seg xml:id="i-7tnJigXCoVooqRLdCUu6PW">
            Statsrådet sa nyss att utsatta barn är en prioriterad fråga.
            Min fråga är alltså vilka åtgärder statsrådet avser att vidta
            för att sexualbrottsmisstänkt personal på statliga ungdomshem
            inte ska tillåtas arbeta under pågående utredning.
          </seg>
        </u>
        <note xml:id="i-H6LM7N6wjvgvXdf5i4z7xw" type="speaker">
          Anf. 67 Statsrådet CAMILLA WALTERSSON GRÖNVALL (M):
        </note>
        <u xml:id="i-JQ3JTVa9wYuQko6NvHw4pz" next="i-TEj9NuLBQmhXqVbF2sR6R6" who="i-Ws7TTEJpudwigKX5RjyhR4">
          <seg xml:id="i-WKndoSpQRJuhGfWHNF5ada">
            Herr talman! Jag tackar ledamoten för en angelägen fråga. Låt
            mig först säga att det vi tar del av i den här rapporteringen
            verkligen är fruktansvärt och helt oacceptabelt. Om det är någonting
            man som utsatt barn och ungdom i Sverige ska kunna vara trygg
            i är det att om man blir placerad i samhällets vård ska man också
            kunna vara säker på att man är i trygghet och säkerhet, och att
            man får den vård som samhället också är skyldigt att ge. Jag är
            väldig tydlig med att när det handlar om att man ska ha denna
            trygghet måste detta också ske.
          </seg>
        </u>
        <u xml:id="i-TEj9NuLBQmhXqVbF2sR6R6" prev="i-JQ3JTVa9wYuQko6NvHw4pz" next="i-KxECVCfhv9MDiQTh9ZxhT3" who="i-Ws7TTEJpudwigKX5RjyhR4">
          <seg xml:id="i-KoZTJ8umk7rhg7XGdzFK79">
            Jag har redan haft flera kontakter med Sis, med generaldirektören
            och ledningen, för att fortsätta det arbete som jag gjorde också
            som ledamot i socialutskottet. Det är viktigt att vi vidtar alla
            åtgärder för att barn och unga ska känna denna trygghet.
          </seg>
        </u>
        <u xml:id="i-KxECVCfhv9MDiQTh9ZxhT3" prev="i-TEj9NuLBQmhXqVbF2sR6R6" who="i-Ws7TTEJpudwigKX5RjyhR4">
          <seg xml:id="i-3ZLyDjzfcrYDowTv1yw6qF">
            Havsbaserad vindkraft på västkusten
          </seg>
        </u>
        <pb facs="http://data.riksdagen.se/fil/6FC46D8C-BF83-4394-B830-7EB988370803#page=30"/>
        <note xml:id="i-UGtKbNbzPBbYyi2xAoeyxN" type="speaker">
          Anf. 68 NICKLAS ATTEFJORD (MP):
        </note>
        <u xml:id="i-L1k68qB9tKMySTUTiKA6e3" next="i-A7TV1XJMi3Rnmch35LA4M3" who="i-XSnuDBHTtWXrXVybtzD9Qx">
          <seg xml:id="i-8s3kmzjuSMZghSbtnFSsoC">
            Herr talman! Jag vill ställa en fråga till energiministern. Sverige
            och svensk industri behöver, som vi alla vet, inte mer av konstruerade
            konflikter mellan olika kraftslag utan i stället beslut som levererar
            ny kraft till den gröna omställningen.
          </seg>
        </u>
        <u xml:id="i-A7TV1XJMi3Rnmch35LA4M3" prev="i-L1k68qB9tKMySTUTiKA6e3" next="i-KKPqqunzZvUKMupq37GZuz" who="i-XSnuDBHTtWXrXVybtzD9Qx">
          <seg xml:id="i-FnpVv2orJEUaV2M5EUZzL7">
            Som invald i riksdagen för att representera Skaraborg utgår jag
            från att ministern är väl medveten om att Västsverige är det industriella
            lokomotivet i Sverige. Detta lokomotiv är nu mitt uppe i en grön
            omställning för att ligga i framkant när världen efterfrågar allt
            från elektriska lastbilar till återvunnen plast gjord med vätgas
            – mycket tack vare Miljöpartiets industrikliv.
          </seg>
        </u>
        <u xml:id="i-KKPqqunzZvUKMupq37GZuz" prev="i-A7TV1XJMi3Rnmch35LA4M3" next="i-DCDJ1Tu6scu4V4bW1PnuVm" who="i-XSnuDBHTtWXrXVybtzD9Qx">
          <seg xml:id="i-MQp64PHwcq8kC6muAuGvzc">
            Redan befintliga investeringar från näringslivet i Västsverige
            kräver att det till 2030 tillförs 1 500 megawatt, det vill säga
            kraft motsvarande hela Stockholms elförbrukning. Enligt alla seriösa
            bedömare är det den havsbaserade vindkraften som kan leverera
            den mängden till 2030, som alltså bara är sju år bort.
          </seg>
        </u>
        <u xml:id="i-DCDJ1Tu6scu4V4bW1PnuVm" prev="i-KKPqqunzZvUKMupq37GZuz" who="i-XSnuDBHTtWXrXVybtzD9Qx">
          <seg xml:id="i-A6zEhczqo9QXZtTAjBXjoA">
            Min fråga till ministern är: När kommer beslutet från regeringen
            så att byggandet av vindkraftsparkerna på västkusten kan sätta
            igång? Industrin vill ha svar, och klockan tickar.
          </seg>
        </u>
        <note xml:id="i-RBVVgr4frLcsn12X5jAaqJ" type="speaker">
          Anf. 69 Energi- och näringsminister EBBA BUSCH (KD):
        </note>
        <u xml:id="i-MMwRgqzLn73MTNNSWWJdug" next="i-Fx9mKmNiSTsM3oxX6uR3ip" who="i-UgG6CqxVABxx5Hq9mpcZ8M">
          <seg xml:id="i-XJzWtzb5gqu2QaS97UyfkN">
            Herr talman! Det är underbart att få en relevant fråga från Västgötaslätten!
          </seg>
        </u>
        <u xml:id="i-Fx9mKmNiSTsM3oxX6uR3ip" prev="i-MMwRgqzLn73MTNNSWWJdug" next="i-CZEnBB9ekrE8y6ECdMP6dv" who="i-UgG6CqxVABxx5Hq9mpcZ8M">
          <seg xml:id="i-UadLWu8CGPzEMuPoed82L">
            Vi har sammanfattat strategin framåt för den nya regeringen så
            här: Alla goda krafter behövs. Jag delar ledamotens inställning
            att vi inte ska ställa kraftslag mot varandra. Vi behöver se att
            de har olika för- och nackdelar men att alla behövs för att bilda
            en konkurrenskraftig helhet om vi ska lyckas med våra högt satta
            klimatmål.
          </seg>
        </u>
        <u xml:id="i-CZEnBB9ekrE8y6ECdMP6dv" prev="i-Fx9mKmNiSTsM3oxX6uR3ip" next="i-YAU28uLs98RpKpBbeVq1fF" who="i-UgG6CqxVABxx5Hq9mpcZ8M">
          <seg xml:id="i-4NPfgcCZ3KVNoxj95u6eH4">
            Det vi gör nu med det nya superdepartementet Klimat- och näringsdepartementet
            – notera att ”klimat” kommer först här – är att vi sammanfogar
            det ansvar som finns mellan statsrådet Pourmokhtaris område och
            mitt område för att kunna öka takten i tillståndsprocesserna för
            både havsbaserad och landbaserad vindkraft. Det är en viktig väg
            framåt för att industrin ska kunna fortsätta att hålla ett högt
            tempo.
          </seg>
        </u>
        <u xml:id="i-YAU28uLs98RpKpBbeVq1fF" prev="i-CZEnBB9ekrE8y6ECdMP6dv" who="i-UgG6CqxVABxx5Hq9mpcZ8M">
          <seg xml:id="i-GyJEVmG4n3rc1bbSqFNWNf">
            Socialsekreterarnas arbetsmiljö
          </seg>
        </u>
        <note xml:id="i-LDHJH61CXJNHpGL4x4EKHB" type="speaker">
          Anf. 70 JOHAN HULTBERG (M):
        </note>
        <u xml:id="i-Mj7XDG7mRiKRGm1U6VuVfG" next="i-7CZgGjantmA4HU4umTMoLZ" who="i-5tbgYo4dBB9rh3uBeCweBm">
          <seg xml:id="i-QaxjAh9zRYmoXAcdg7QUsm">
            Herr talman! Moderaterna har högt ställda ambitioner när det
            gäller socialtjänsten. Inte minst vill vi stärka socialtjänstens
            förebyggande arbete och skapa bättre förutsättningar för tidiga
            insatser så att små problem inte tillåts växa sig stora.
          </seg>
        </u>
        <u xml:id="i-7CZgGjantmA4HU4umTMoLZ" prev="i-Mj7XDG7mRiKRGm1U6VuVfG" next="i-3RD8S2hc3PWvKWW7jruYeN" who="i-5tbgYo4dBB9rh3uBeCweBm">
          <seg xml:id="i-H1sYpd2bmy6rKDxgFTm99Q">
            På många håll i Sverige ser vi samtidigt att socialtjänsten är
            under hård press och går på knäna. Man har svårt att rekrytera
            personal och behålla personal. På senare tid har problemen med
            trakasserier, otillåten påverkan och desinformation ytterligare
            satt press på socialtjänsten.
          </seg>
        </u>
        <u xml:id="i-3RD8S2hc3PWvKWW7jruYeN" prev="i-7CZgGjantmA4HU4umTMoLZ" next="i-96DK8Z7hEmXTSwJomz6UEF" who="i-5tbgYo4dBB9rh3uBeCweBm">
          <seg xml:id="i-4vw2gyWAmHKazfm7G38MgK">
            Detta är oerhört allvarligt för landets socialsekreterare, men
            framför allt för dem som socialtjänsten är till för: människorna.
            Det gäller inte minst barn som är i behov av samhällets stöd för
            att inte fara illa. Ytterst är detta, precis som ministern tidigare
            sa, ett hot mot vår demokrati.
          </seg>
        </u>
        <pb facs="http://data.riksdagen.se/fil/6FC46D8C-BF83-4394-B830-7EB988370803#page=31"/>
        <u xml:id="i-96DK8Z7hEmXTSwJomz6UEF" prev="i-3RD8S2hc3PWvKWW7jruYeN" who="i-5tbgYo4dBB9rh3uBeCweBm">
          <seg xml:id="i-P2qAMahzzm4xaV3tAj3jH5">
            Därför skulle jag vilja fråga socialministern om hon kan utveckla
            hur regeringen vill arbeta för att möta detta. Vad vill ministern
            göra för att trygga socialsekreterarnas arbetsmiljö?
          </seg>
        </u>
        <note xml:id="i-LNZMjjNjfrJFhEYwswSVtg" type="speaker">
          Anf. 71 Statsrådet CAMILLA WALTERSSON GRÖNVALL (M):
        </note>
        <u xml:id="i-MQ72haXDDYzqZ3gnChBDBr" next="i-MG8Njybsaa2VZ7hpVgqCmu" who="i-Ws7TTEJpudwigKX5RjyhR4">
          <seg xml:id="i-GVX33c2oBsqVzuRy7Xqe6H">
            Herr talman! Tack så mycket, Johan Hultberg, för den viktiga
            frågan! Låt mig än en gång vara tydlig, för jag tror inte att
            det kan upprepas tillräckligt många gånger: Svensk socialtjänst
            kidnappar inte barn. Denna desinformationskampanj är till stor
            skada, och det är viktigt att samhället reagerar kraftfullt och
            sätter sig till motvärn mot just detta. För – och jag upprepar
            också detta – det här handlar ytterst om de barn vi är satta att
            skydda.
          </seg>
        </u>
        <u xml:id="i-MG8Njybsaa2VZ7hpVgqCmu" prev="i-MQ72haXDDYzqZ3gnChBDBr" next="i-5uubukGzJVWzNuctYvv7u6" who="i-Ws7TTEJpudwigKX5RjyhR4">
          <seg xml:id="i-MYiwfnbxm6uH1YvCRpmMM6">
            Därför är det också viktigt att den yrkesgrupp som arbetar med
            detta viktiga uppdrag, nämligen socialtjänstens medarbetare och
            socialsekreterarna, känner sig trygga på arbetet.
          </seg>
        </u>
        <u xml:id="i-5uubukGzJVWzNuctYvv7u6" prev="i-MG8Njybsaa2VZ7hpVgqCmu" next="i-BRJUcWMcyrp2pKR4zccX8T" who="i-Ws7TTEJpudwigKX5RjyhR4">
          <seg xml:id="i-Bmk684Fsv9e2YjaZoX3KsY">
            Jag har haft ett möte med alla berörda myndigheter. Vi har också
            haft möten med fackliga organisationer. De har lämnat en rad förslag.
            Det finns ett antal utredningar som arbetar, inte minst Socialtjänstutredningen.
            Den avser vi att ta vidare, och den kommer att saluföras under
            2024. Men det finns också andra lagförslag som vi avser att lägga
            fram och genomföra som jag kommer att återkomma till i närtid
            med en presentation av.
          </seg>
        </u>
        <u xml:id="i-BRJUcWMcyrp2pKR4zccX8T" prev="i-5uubukGzJVWzNuctYvv7u6" who="i-Ws7TTEJpudwigKX5RjyhR4">
          <seg xml:id="i-UafkBgAFD1QAWKBx1sWxPe">
            Likvärdig skolgång för alla barn
          </seg>
        </u>
        <note xml:id="i-TnoSeR1Q1wsQ7z3QFTzCMJ" type="speaker">
          Anf. 72 KARIN SUNDIN (S):
        </note>
        <u xml:id="i-JGZ1uq6czymm9vjguVTHib" next="i-QLzBHv9TWRht5ytQH1Cgf" who="i-KEdbEqnuPwBPiBdxQypKw7">
          <seg xml:id="i-P5TGJ8vuujrpiAhVD9yjsb">
            Herr talman! Min fråga går också till Camilla Waltersson Grönvall
            som ansvarig för barnens rättigheter.
          </seg>
        </u>
        <u xml:id="i-QLzBHv9TWRht5ytQH1Cgf" prev="i-JGZ1uq6czymm9vjguVTHib" next="i-B2x2Te9aofwpmLZ3bKowTi" who="i-KEdbEqnuPwBPiBdxQypKw7">
          <seg xml:id="i-EbgLcdNeUgSoBX7rWSRshC">
            I Tidöavtalet står att kommuner och myndigheter ska vara skyldiga
            att informera Migrationsverket och Polismyndigheten när de kommer
            i kontakt med personer som vistas i Sverige utan tillstånd. Myndigheterna
            får ett ansvar för att säkerställa personens lagliga rätt att
            vistas i Sverige. Det här har skapat stor oro hos kommunanställda
            lärare. Hur ska de kunna vara goda pedagoger och trygga vuxna
            för sina elever om de samtidigt ska agera angivare och gränskontrollvakter?
            Kommer alla barn ens att våga gå till skolan?
          </seg>
        </u>
        <u xml:id="i-B2x2Te9aofwpmLZ3bKowTi" prev="i-QLzBHv9TWRht5ytQH1Cgf" next="i-JcbQ74nih3cgvmerNbLZh4" who="i-KEdbEqnuPwBPiBdxQypKw7">
          <seg xml:id="i-pu3MZcvc7xX16eMUdyE1j">
            För mig stämmer inte det här överens med barnkonventionens artikel
            2: Alla barn är lika mycket värda och har samma rättigheter, och
            ingen får diskrimineras. Det stämmer inte heller med artikel 28:
            Barn har rätt till utbildning.
          </seg>
        </u>
        <u xml:id="i-JcbQ74nih3cgvmerNbLZh4" prev="i-B2x2Te9aofwpmLZ3bKowTi" who="i-KEdbEqnuPwBPiBdxQypKw7">
          <seg xml:id="i-SBWrE2cscRr4Q4G39ZV1yX">
            Min fråga är därför: Hur tänker statsrådet säkerställa alla barns
            ovillkorliga rätt till en god, likvärdig och trygg skolgång?
          </seg>
        </u>
        <note xml:id="i-5bUZ3aUkGgw5FjtmP3pqwy" type="speaker">
          Anf. 73 Statsrådet CAMILLA WALTERSSON GRÖNVALL (M):
        </note>
        <u xml:id="i-FBdDY73q2pP7UDpdrKEajw" next="i-FX4BtvoLp99gUjRMcmpdtG" who="i-Ws7TTEJpudwigKX5RjyhR4">
          <seg xml:id="i-6WtWibgKGjYMTr61z3ezxe">
            Herr talman! Tack så mycket, Karin Sundin, för frågan! Låt mig
            inledningsvis säga att regeringen anser att det krävs ett fortsatt
            och systematiskt arbete med utgångspunkt i barnkonventionen och
            strategin för att stärka barnets rättigheter i Sverige för att
            barnets rättigheter ska få genomslag i praktiken.
          </seg>
        </u>
        <pb facs="http://data.riksdagen.se/fil/6FC46D8C-BF83-4394-B830-7EB988370803#page=32"/>
        <u xml:id="i-FX4BtvoLp99gUjRMcmpdtG" prev="i-FBdDY73q2pP7UDpdrKEajw" next="i-J59GnsVghjxBLUWLNVbyE1" who="i-Ws7TTEJpudwigKX5RjyhR4">
          <seg xml:id="i-WCRGBsrRG7dqWRw5iCU99C">
            Men med det sagt vill jag också säga att den tidigare regeringens
            förda politik har lett till parallellsamhällen, och i dessa parallellsamhällen
            lever såväl barn som vuxna under oerhört svåra förutsättningar.
          </seg>
        </u>
        <u xml:id="i-J59GnsVghjxBLUWLNVbyE1" prev="i-FX4BtvoLp99gUjRMcmpdtG" next="i-DcsNBofMoQr6thGmQbtsTA" who="i-Ws7TTEJpudwigKX5RjyhR4">
          <seg xml:id="i-jgnu5ATq1Jbea1XYTE34z">
            När det har fattats beslut om ett nej – att man inte får vistas
            i landet – måste ett nej alltid vara ett nej. Man måste också
            ställa sig frågan: Vem skyddar man när inte minst barn och unga
            är de som har det svårast när de hamnar i dessa parallellsamhällen?
          </seg>
        </u>
        <u xml:id="i-DcsNBofMoQr6thGmQbtsTA" prev="i-J59GnsVghjxBLUWLNVbyE1" who="i-Ws7TTEJpudwigKX5RjyhR4">
          <seg xml:id="i-Lnk7TkkHZ9QoDXLkoeJeJe">
            Klimatavgifter på EU-nivå
          </seg>
        </u>
        <note xml:id="i-UTUj83wys5km22E3YXYJ2W" type="speaker">
          Anf. 74 YASMINE ERIKSSON (SD):
        </note>
        <u xml:id="i-TceQHjA2LyZUCtPFJ2Th2R" next="i-M2YyXwNbe2s7mGKy72SZLn" who="i-4rFo5seKWQkpWzvXDuyLwP">
          <seg xml:id="i-Gn3wgvW8kkRH8UACvfADo5">
            Herr talman! Jag riktar min fråga till klimat- och miljöministern.
            Det finns en del nya klimatskatter eller avgifter att vänta framöver
            från EU-håll. Det rör sig bland annat om Fit for 55 och CBAM,
            alltså gränsjusteringsmekanismen för koldioxid vid import av varor
            från länder utanför EU. Det är tänkt att en avgift ska betalas
            när man importerar till exempel cement, gödsel eller elektricitet.
          </seg>
        </u>
        <u xml:id="i-M2YyXwNbe2s7mGKy72SZLn" prev="i-TceQHjA2LyZUCtPFJ2Th2R" next="i-B1PDabMq7g8p4V48UW9LK" who="i-4rFo5seKWQkpWzvXDuyLwP">
          <seg xml:id="i-EYMHx3RxVB3DotzQwAKWBR">
            Det går att debattera anledningen till att man inrättar sådana
            här avgifter. Vissa menar att det handlar om att skydda EU:s inre
            marknad när våra egna verksamheter kan få konkurrensnackdelar
            med högre utsläppskrav. Andra menar att det handlar om att hindra
            företag att flytta sina verksamheter till länder utan dessa krav
            och kostnader.
          </seg>
        </u>
        <u xml:id="i-B1PDabMq7g8p4V48UW9LK" prev="i-M2YyXwNbe2s7mGKy72SZLn" who="i-4rFo5seKWQkpWzvXDuyLwP">
          <seg xml:id="i-FqLTH8DMrmBi5te1icYXNm">
            Avgifterna paketeras i ett omslag av att EU kan sätta press på
            andra länder att öka ambitionerna på klimatområdet. Därför undrar
            jag hur klimat- och miljöministern ser på dessa koldioxidtullar
            och vad hon anser att intäkterna kan användas till på bästa sätt.
          </seg>
        </u>
        <note xml:id="i-BmQvC6sRAFjLVAaXH23zMt" type="speaker">
          Anf. 75 Klimat- och miljöminister ROMINA POURMOKHTARI (L):
        </note>
        <u xml:id="i-BEBBS3LyMxbwA7Au6JapE2" next="i-Dvyg2Pfo1DwxkYaQjpS53n" who="i-8uoKV5sqsJoS76di7i7eSz">
          <seg xml:id="i-MkjdkV3mjNNwXB9XkgHuwW">
            Herr talman! Tack, Yasmine, för frågan! Det finns en generell
            princip som många talar om inom klimatpolitiken och som kallas
            polluters pay, alltså att den som släpper ut också ska betala
            kostnaderna för utsläppen.
          </seg>
        </u>
        <u xml:id="i-Dvyg2Pfo1DwxkYaQjpS53n" prev="i-BEBBS3LyMxbwA7Au6JapE2" next="i-UGxyHpJhicQ9FvSLnyCgRU" who="i-8uoKV5sqsJoS76di7i7eSz">
          <seg xml:id="i-93yY2kfWCCPG3bDD4dWiEv">
            Sett till import av alla möjliga varor finns det ett glapp. Det
            är skillnad mellan produkter som produceras i Europa efter alla
            de lagar och regler som vi har för att leva upp till en viss standard
            både vad gäller miljö och klimat och produkter som vi importerar
            utifrån. Vi ser därför att det finns fördelar med CBAM.
          </seg>
        </u>
        <u xml:id="i-UGxyHpJhicQ9FvSLnyCgRU" prev="i-Dvyg2Pfo1DwxkYaQjpS53n" next="i-Q2VJixZV2GPFB3P1JhVuHy" who="i-8uoKV5sqsJoS76di7i7eSz">
          <seg xml:id="i-6X3huxAvLgckkvETgf3FVo">
            Sedan kan man självklart diskutera vilka konkurrensmässiga konsekvenser
            detta kan få, men generellt sett är det viktigt att uppmuntra
            en god standard för både miljö och klimat i alla produkter, oavsett
            om vi importerar dem utifrån eller från EU eller om vi producerar
            dem inhemskt.
          </seg>
        </u>
        <u xml:id="i-Q2VJixZV2GPFB3P1JhVuHy" prev="i-UGxyHpJhicQ9FvSLnyCgRU" who="i-8uoKV5sqsJoS76di7i7eSz">
          <seg xml:id="i-GvBGntxJK26UtJbR8Ephgt">
            Energikrisen och stöd till Gotland
          </seg>
        </u>
        <note xml:id="i-QZiB7G6YqSkm9R9uxSasvk" type="speaker">
          Anf. 76 JESPER SKALBERG KARLSSON (M):
        </note>
        <u xml:id="i-U4osXmvk2xVgaiw83QCSjW" next="i-F2aYnop2dwceY5Mtt2G7TA" who="i-5wVnuGs5cNm9JWZrGWeZfP">
          <seg xml:id="i-6Tjp2R6ZGiDYgXE4bmwqD8">
            Herr talman! Min fråga går till energi- och näringsminister Ebba
            Busch.
          </seg>
        </u>
        <u xml:id="i-F2aYnop2dwceY5Mtt2G7TA" prev="i-U4osXmvk2xVgaiw83QCSjW" next="i-Bo9bJVVFL6B5aF99wc7p7z" who="i-5wVnuGs5cNm9JWZrGWeZfP">
          <seg xml:id="i-S3MJuinsFy9RRKFC479879">
            Sverige plågas av höga priser på el och drivmedel, till viss
            del på grund av det ryska kriget men till mycket stor del också
            på grund av den tidigare förda politiken. Det är utmärkt att regeringen
            har aviserat reformer för att komma till rätta med det, senast
            i tisdags för att också skydda gaskonsumenter.
          </seg>
        </u>
        <pb facs="http://data.riksdagen.se/fil/6FC46D8C-BF83-4394-B830-7EB988370803#page=33"/>
        <u xml:id="i-Bo9bJVVFL6B5aF99wc7p7z" prev="i-F2aYnop2dwceY5Mtt2G7TA" next="i-7fBpu8qHtwWS8p5FZdaoLd" who="i-5wVnuGs5cNm9JWZrGWeZfP">
          <seg xml:id="i-Y5m42v2YdBQmY2aHn9LmaG">
            För min hemregion Gotland är situationen mycket svår. I våras
            tredubblades priserna på fartygsbränslen, vilket har lett till
            kraftiga prisökningar för båtarna i Gotlandstrafiken.
          </seg>
        </u>
        <u xml:id="i-7fBpu8qHtwWS8p5FZdaoLd" prev="i-Bo9bJVVFL6B5aF99wc7p7z" who="i-5wVnuGs5cNm9JWZrGWeZfP">
          <seg xml:id="i-De5DmgVPeuatoUQnSKcts8">
            Vilka åtgärder ser regeringen som möjliga, och vad överväger
            regeringen att göra för att stötta gotlänningarna i denna svåra
            tid och också säkra vår landsväg till fastlandet?
          </seg>
        </u>
        <note xml:id="i-Np2wKtpSmEJudyBdT8Upp6" type="speaker">
          Anf. 77 Energi- och näringsminister EBBA BUSCH (KD):
        </note>
        <u xml:id="i-GqvpLGFT1nzyiZhEBDFz1A" next="i-GQMf31UzaZo69m4RBGFUMX" who="i-UgG6CqxVABxx5Hq9mpcZ8M">
          <seg xml:id="i-T4s2wvN8jJncyKjutnJzkF">
            Herr talman! Det tycks vara en nyhet för en del politiker och
            förtroendevalda att vintern är ett återkommande koncept i Sverige
            och att Gotland är en ö.
          </seg>
        </u>
        <u xml:id="i-GQMf31UzaZo69m4RBGFUMX" prev="i-GqvpLGFT1nzyiZhEBDFz1A" next="i-FytXG3AFFKrrUWK7Rbn6Qo" who="i-UgG6CqxVABxx5Hq9mpcZ8M">
          <seg xml:id="i-9rCW8FtZX18M2ndZNtdueS">
            Dessa förutsättningar behöver följas av åtgärder när det blir
            tuffare. Regeringen skjuter till 200 miljoner i höständringsbudgeten
            till Gotlandstrafiken för de ökade bränslekostnaderna under, låt
            mig understryka, innevarande år – detta för att den tidigare regeringen
            inte hade med det i vårpropositionen. I budgetpropositionen för
            2023 tillförs ytterligare 50 miljoner kronor.
          </seg>
        </u>
        <u xml:id="i-FytXG3AFFKrrUWK7Rbn6Qo" prev="i-GQMf31UzaZo69m4RBGFUMX" who="i-UgG6CqxVABxx5Hq9mpcZ8M">
          <seg xml:id="i-UUNj7hnfPKJfyoqhCURKPr">
            Innan jul ska jag ytterligare två gånger till Bryssel för att
            inom ministerrådskretsen se vad vi kan göra för att pressa priserna
            på gasen långsiktigt.
          </seg>
        </u>
        <note xml:id="i-KbNSZGxA7dhoLVpAvXTdoT">
          Elprisstöd till småföretag
        </note>
        <note xml:id="i-2a1HRjaqGYq6fPVUMAhjdz" type="speaker">
          Anf. 78 DANIEL VENCU VELASQUEZ CASTRO (S):
        </note>
        <u xml:id="i-TS9A8TknaXPmSemdBpsiBE" next="i-ATDhgojgBLgWfrzqYWs4i9" who="i-VSbEG19CEMJ1aVwTdmw9Jp">
          <seg xml:id="i-K8d3QurnCTDab89d1BTeH8">
            Herr talman! Min fråga går till statsrådet Ebba Busch.
          </seg>
        </u>
        <u xml:id="i-ATDhgojgBLgWfrzqYWs4i9" prev="i-TS9A8TknaXPmSemdBpsiBE" next="i-XkEz6qpFdhrzbJMXbwVBF6" who="i-VSbEG19CEMJ1aVwTdmw9Jp">
          <seg xml:id="i-M7dzihjq6NeYdhu454dykE">
            Priserna stiger, och många är oroliga för framtiden. Läget är
            ansträngt, inte bara i södra Sverige utan även i norra. I detta
            svåra ekonomiska läge är småföretag särskilt utsatta, och många
            är nu oroliga för att höga kostnader kan tvinga företagen att
            varsla eller gå i konkurs.
          </seg>
        </u>
        <u xml:id="i-XkEz6qpFdhrzbJMXbwVBF6" prev="i-ATDhgojgBLgWfrzqYWs4i9" next="i-TaPM5hi5sUYCroqG7wp4Ah" who="i-VSbEG19CEMJ1aVwTdmw9Jp">
          <seg xml:id="i-Lv9Lakza1qidPuL5rLzwQs">
            Fyra av fem jobb skapas av småföretag, och svensk tillväxt är
            beroende av att mindre företag ges förutsättningar att kunna växa
            och på så sätt bidra till att stärka svensk ekonomi och den svenska
            välfärden.
          </seg>
        </u>
        <u xml:id="i-TaPM5hi5sUYCroqG7wp4Ah" prev="i-XkEz6qpFdhrzbJMXbwVBF6" who="i-VSbEG19CEMJ1aVwTdmw9Jp">
          <seg xml:id="i-JP9eq5uRLN5L92xdqyaiSS">
            Regeringen har inte gett besked om när ett elprisstöd för småföretag
            kommer – om det kommer över huvud taget. I stället för att fokusera
            på den förra regeringens arbete, kan ministern berätta för småföretagarna
            och mig hur länge små och medelstora företag måste vänta på besked
            om det elstöd som utlovats och som nu krävs för att rädda jobb
            inför en stundande lågkonjunktur?
          </seg>
        </u>
        <note xml:id="i-GTWCsNvJDz7n4otVBY4f4F" type="speaker">
          Anf. 79 Energi- och näringsminister EBBA BUSCH (KD):
        </note>
        <u xml:id="i-9uWQzs9VwG8hFLyjsuhNi" next="i-RG1mJny9tAyfQcUMJ6tJt4" who="i-UgG6CqxVABxx5Hq9mpcZ8M">
          <seg xml:id="i-JgRBtCwMdv3xwu5EZikFx4">
            Herr talman! Jag delar ledamotens stora engagemang för att det
            är Sveriges företagare som är jobbskaparna. Vi som politiker och
            förtroendevalda skapar inte ett enda arbetstillfälle. Vi kan bara
            bana väg för dem.
          </seg>
        </u>
        <u xml:id="i-RG1mJny9tAyfQcUMJ6tJt4" prev="i-9uWQzs9VwG8hFLyjsuhNi" next="i-2JrxbjZcjbYqLPj7v9Mb4f" who="i-UgG6CqxVABxx5Hq9mpcZ8M">
          <seg xml:id="i-X2wVV99mwcoPA6o6HkU6ee">
            Det finns ingen quickfix, ingen enkel lösning på en sådan kraftig
            nedmontering av elsystemet som vi har sett de senaste åren. Det
            handlar inte om att peka finger åt någon annan utan om att konstatera
            att vägen ur detta är lång och svår men enda vägen framåt.
          </seg>
        </u>
        <pb facs="http://data.riksdagen.se/fil/6FC46D8C-BF83-4394-B830-7EB988370803#page=34"/>
        <u xml:id="i-2JrxbjZcjbYqLPj7v9Mb4f" prev="i-RG1mJny9tAyfQcUMJ6tJt4" who="i-UgG6CqxVABxx5Hq9mpcZ8M">
          <seg xml:id="i-FiNJiNBb15T55J62iewqBi">
            Den 17 november kom beskedet från Energimarknadsinspektionen
            om godkännandet av det elstöd som vi presenterade nio dagar efter
            att vi tillträdde i regeringsställning. Vi jobbar dygnet runt
            för att bana väg för att detta ska nå företagen så snart det bara
            är möjligt.
          </seg>
        </u>
        <note xml:id="i-BU5dxgah1pF2CNZH5GNsVT">
          Sveriges suveränitet i skattefrågor
        </note>
        <note xml:id="i-N8rDZn3u7Ba4AGRpmLWNq9" type="speaker">
          Anf. 80 DAVID LÅNG (SD):
        </note>
        <u xml:id="i-3jmYunUFbw1s2QDyjbAmTS" next="i-CjqZbA9AXxRoM5xTWv6apn" who="i-45Ku79yUMEXGE2zwpUReMK">
          <seg xml:id="i-TVqTdDbSS3rvURhnaYZqcK">
            Herr talman! Jag riktar min fråga till EU-minister Jessika Roswall.
          </seg>
        </u>
        <u xml:id="i-CjqZbA9AXxRoM5xTWv6apn" prev="i-3jmYunUFbw1s2QDyjbAmTS" next="i-H7qZKVeAZmYpe4TKm2VBxm" who="i-45Ku79yUMEXGE2zwpUReMK">
          <seg xml:id="i-MBRsuVKh3LwTAsemTgZQKk">
            Från EU kommer ständiga försök att inskränka medlemsstaternas
            skattesuveränitet och flytta beslut över skattepolitiken till
            EU-nivå. Men under mina nästan tio år i skatteutskottet har Moderaterna,
            Kristdemokraterna och Sverigedemokraterna varit konsekvent och
            tydligt emot att befogenheter på skatteområdet flyttas från medlemsstaterna
            till EU. Dock har Liberalerna sedan 2018 inte varit lika tydliga,
            och Liberalerna är ett regeringsparti.
          </seg>
        </u>
        <u xml:id="i-H7qZKVeAZmYpe4TKm2VBxm" prev="i-CjqZbA9AXxRoM5xTWv6apn" next="i-9sxLGccmY8xkkKSMdut33S" who="i-45Ku79yUMEXGE2zwpUReMK">
          <seg xml:id="i-Dm98ydWNoZP7hmMZZX4rrB">
            Frågan är också intressant med anledning av att det nu bara är
            veckor kvar innan det svenska ordförandeskapet inleds. Det är
            för övrigt samma år som vi firar 500 år av obruten självbeskattning.
          </seg>
        </u>
        <u xml:id="i-9sxLGccmY8xkkKSMdut33S" prev="i-H7qZKVeAZmYpe4TKm2VBxm" who="i-45Ku79yUMEXGE2zwpUReMK">
          <seg xml:id="i-WMLKgc9G5F2LTWkt5EaYTi">
            Jag skulle vilja ha besked av EU-ministern: Kan EU-ministern
            garantera att regeringen kommer att fortsätta att stå benhårt
            fast vid vår nationella skattesuveränitet?
          </seg>
        </u>
        <note xml:id="i-FUX9EeHhfWdb5J5E7YRRWL" type="speaker">
          Anf. 81 Statsrådet JESSIKA ROSWALL (M):
        </note>
        <u xml:id="i-LUbid3GLYGJQamvbSjZTiA" next="i-HRtyUbR5U82EqZQxZve47U" who="i-TMBKCxFj2h6LkEEpYodyut">
          <seg xml:id="i-XFZt2mKNZVogtekU2gAYhR">
            Herr talman! Jag tackar David Lång för frågan.
          </seg>
        </u>
        <u xml:id="i-HRtyUbR5U82EqZQxZve47U" prev="i-LUbid3GLYGJQamvbSjZTiA" next="i-Cm4WYNwZQXM6rZeZWRLvNg" who="i-TMBKCxFj2h6LkEEpYodyut">
          <seg xml:id="i-QuCjzU5g6eVRAcGJhmrVv7">
            För skattebeslut inom EU krävs enhällighet. Som riksdagen vet
            har det under ett par år funnits en konferens om Europas framtid.
            Här finns ett antal förslag på fördragsändringar som skulle krävas
            om man vill ändra hur beslut ska fattas, till exempel om skatter.
          </seg>
        </u>
        <u xml:id="i-Cm4WYNwZQXM6rZeZWRLvNg" prev="i-HRtyUbR5U82EqZQxZve47U" next="i-SS3LocDnkv8EM1Xb3gJ1FD" who="i-TMBKCxFj2h6LkEEpYodyut">
          <seg xml:id="i-WYkJxcaXKtFE8C659GciBf">
            Eftersom det finns så olika uppfattningar inom medlemsstaterna
            ser jag ingen möjlighet att göra ändringar. Regeringen har sagt
            att man på vissa områden kan se över beslutsordningen, men inte
            när det gäller skatter. Här ska enhällighet fortfarande krävas.
          </seg>
        </u>
        <u xml:id="i-SS3LocDnkv8EM1Xb3gJ1FD" prev="i-Cm4WYNwZQXM6rZeZWRLvNg" next="i-XTERCuKNnAdzv5YZSioVwH" who="i-TMBKCxFj2h6LkEEpYodyut">
          <seg xml:id="i-PPykR1aTjDjsN85ek8qoB8">
            Regeringen kan som sagt öppna för ändringar på andra områden.
            Dock saknas det enighet bland medlemsstaterna för att göra förändringar.
          </seg>
        </u>
        <u xml:id="i-XTERCuKNnAdzv5YZSioVwH" prev="i-SS3LocDnkv8EM1Xb3gJ1FD" who="i-TMBKCxFj2h6LkEEpYodyut">
          <seg xml:id="i-5eCwZfp2qjoXcyefbHx5iQ">
            Prissättningen på elmarknaden
          </seg>
        </u>
        <note xml:id="i-Xs1ZiQsCrYSMZQjmtaVEZK" type="speaker">
          Anf. 82 LARS ENGSUND (M):
        </note>
        <u xml:id="i-AAFsF9fSDYVgQ3iheH2P6N" next="i-EhPfg8MpcypUwGMJLcs4wJ" who="i-LrkXNcFBVfXiSbvUKrLKgH">
          <seg xml:id="i-Lgf7KwKnHjwdAqybdSbNU1">
            Herr talman! Jag har en fråga till energi- och näringsministern.
          </seg>
        </u>
        <u xml:id="i-EhPfg8MpcypUwGMJLcs4wJ" prev="i-AAFsF9fSDYVgQ3iheH2P6N" next="i-JyaPx4Fv3SK8GBhtq4s12d" who="i-LrkXNcFBVfXiSbvUKrLKgH">
          <seg xml:id="i-UE99heaVkj6z7s88xvRq2Q">
            När jag började min yrkesbana som kärnkraftsingenjör för över
            25 år sedan hade Sverige ett välfungerande elsystem. Den rödgröna
            politiken har målmedvetet och engagerat arbetat för att ta oss
            ur den situationen, om jag ska vara en smula ironisk.
          </seg>
        </u>
        <u xml:id="i-JyaPx4Fv3SK8GBhtq4s12d" prev="i-EhPfg8MpcypUwGMJLcs4wJ" next="i-7MKTD6jB2Ygmz8Eyy4NFT4" who="i-LrkXNcFBVfXiSbvUKrLKgH">
          <seg xml:id="i-KLANU7cRY9uP4PFe3XszL">
            Långsiktiga lösningar finns presenterade i Tidöavtalet, men hur
            ska vi ta oss ur denna situation kortsiktigt? Främst tänker jag
            på höga elkostnader som slår hårt mot företag och hushåll. Med
            den prissättningsmodell som råder på elmarknaden i dag kommer
            vi högst sannolikt att få leva med dessa höga elkostnader under
            lång tid framöver eftersom sista, ofta smutsiga, kilowattimmen
            sätter priset på spotmarknaden.
          </seg>
        </u>
        <pb facs="http://data.riksdagen.se/fil/6FC46D8C-BF83-4394-B830-7EB988370803#page=35"/>
        <u xml:id="i-7MKTD6jB2Ygmz8Eyy4NFT4" prev="i-JyaPx4Fv3SK8GBhtq4s12d" who="i-LrkXNcFBVfXiSbvUKrLKgH">
          <seg xml:id="i-8WJsmrVN3JrwKoucekmqR8">
            Herr talman! Min fråga till statsrådet är följande: Hur får vi
            på kort sikt en rimlig prissättning på elmarknaden?
          </seg>
        </u>
        <note xml:id="i-QMSK2cjd3gseZierD1QNu" type="speaker">
          Anf. 83 Energi- och näringsminister EBBA BUSCH (KD):
        </note>
        <u xml:id="i-MyXqoevUACsvWyADKBvMJ1" next="i-Ja8RQ98RjhGsqG92G8yPXo" who="i-UgG6CqxVABxx5Hq9mpcZ8M">
          <seg xml:id="i-JT6DXrjyrUaYzu8GeoLLz8">
            Herr talman! Återigen vill jag understryka att det tar tid att
            vända denna skuta. Det kommer att ta tid att få ordning på detta.
            Det är svårt att veta exakt vilka åtgärder som också lyckas sänka
            priset på elen på allvar.
          </seg>
        </u>
        <u xml:id="i-Ja8RQ98RjhGsqG92G8yPXo" prev="i-MyXqoevUACsvWyADKBvMJ1" who="i-UgG6CqxVABxx5Hq9mpcZ8M">
          <seg xml:id="i-QPNd6rFqtFxsFxLSoJJnC7">
            Vi är överens om att avskaffa avfallsförbränningsskatten, vilket
            kan bana väg för ännu mer kraftvärme. Vi tecknar avtal mellan
            olika aktörer för att ställa kapacitet till Svenska kraftnäts
            förfogande och få på plats ännu mer kapacitet i vårt elsystem.
            Vi har en lagrådsremiss om bestämmelser för aggregeringstjänster,
            till exempel Tibber, så att man som konsument kan styra när man
            förbrukar mest el, rimligtvis när det är som billigast. Vi inför
            en skattereduktion för installation av solceller, och vi omprövar
            miljötillstånden för vattenkraften för att bana väg för så mycket
            vattenkraft som möjligt kommande år.
          </seg>
        </u>
        <note xml:id="i-L8kaZ7FGErcxKmm7f8M6sc">
          Gemensam upphandling av försvarsmateriel i EU
        </note>
        <note xml:id="i-E1bVxsvaaynLUJKtStYzuh" type="speaker">
          Anf. 84 MARKUS SELIN (S):
        </note>
        <u xml:id="i-JnCEHUHB4YmS2PH7fYfkzY" next="i-51beCTGvx1fi6xpK3a5zV3" who="i-4vMpE2cFsVtsya6jV8Mqda">
          <seg xml:id="i-6j5jRsLZRjbTjRTg8YGBYa">
            Herr talman! Jag har en fråga till EU-minister Jessika Roswall.
          </seg>
        </u>
        <u xml:id="i-51beCTGvx1fi6xpK3a5zV3" prev="i-JnCEHUHB4YmS2PH7fYfkzY" next="i-5Df9a93aG7VssAwLiHWSnc" who="i-4vMpE2cFsVtsya6jV8Mqda">
          <seg xml:id="i-UwGRmoPVMqaMwtwBXZKdsh">
            Bakom oss har vi en lyckad gemensam EU-upphandling av covid-19-vaccin,
            och EU är vår samarbetspartner när det gäller civil beredskap,
            krishantering, cyberhot, livsmedelsstrategi och, såklart, energiförsörjning.
          </seg>
        </u>
        <u xml:id="i-5Df9a93aG7VssAwLiHWSnc" prev="i-51beCTGvx1fi6xpK3a5zV3" next="i-APka22a9Fdf22pXXfm3UzD" who="i-4vMpE2cFsVtsya6jV8Mqda">
          <seg xml:id="i-43u2uMfaAHyHCabC46Vqjv">
            Idéer och instrument framförs nu inom EU om att vi ka ha en gemensam
            upphandling av försvarsmateriel. Vi socialdemokrater känner dämpad
            entusiasm för detta eftersom försvarsmateriel inte är vilken vara
            som helst och Sverige har intressen utanför EU.
          </seg>
        </u>
        <u xml:id="i-APka22a9Fdf22pXXfm3UzD" prev="i-5Df9a93aG7VssAwLiHWSnc" who="i-4vMpE2cFsVtsya6jV8Mqda">
          <seg xml:id="i-QeJgUVAmWT6FtVReijKihy">
            Vad kommer EU-ministerns hållning att vara när dessa frågor kommer
            på tal?
          </seg>
        </u>
        <note xml:id="i-X2dcrvkDnyvz9dqTo4MwJr" type="speaker">
          Anf. 85 Statsrådet JESSIKA ROSWALL (M):
        </note>
        <u xml:id="i-MRwJu4D4mT8T9C35mx8VRz" next="i-DAAvKFHJYNjDKqR2Vns7HU" who="i-TMBKCxFj2h6LkEEpYodyut">
          <seg xml:id="i-K7Wkpu4EhRb523uJWDTgXu">
            Herr talman! Jag tackar Markus Selin för frågan.
          </seg>
        </u>
        <u xml:id="i-DAAvKFHJYNjDKqR2Vns7HU" prev="i-MRwJu4D4mT8T9C35mx8VRz" next="i-9nsZConHW8tvei341EJBWq" who="i-TMBKCxFj2h6LkEEpYodyut">
          <seg xml:id="i-VSEZPZPFx4MrKSR674psh6">
            Huvudansvaret för detta ligger på försvarsministern, men låt
            mig säga så här: Under vårt ordförandeskap kommer en av de viktigaste
            frågorna vara säkerhet. Här ingår såklart fortsatt stöd till Ukraina
            men också försvarsfrågor.
          </seg>
        </u>
        <u xml:id="i-9nsZConHW8tvei341EJBWq" prev="i-DAAvKFHJYNjDKqR2Vns7HU" next="i-UFKFRtwGdJjhVzTM3C99FL" who="i-TMBKCxFj2h6LkEEpYodyut">
          <seg xml:id="i-TMspLvs5vhgtDTkzfHjUtF">
            Exakt hur det förslag från kommissionen som Markus Selin tar
            upp i dag ser ut får vi återkomma till. Då får försvarsministern
            återkomma till er, och det kommer att processas i laga ordning
            i EU-nämnden. Men jag känner till den subsidiaritetsprövning som
            riksdagen gjorde tidigare i höstas.
          </seg>
        </u>
        <u xml:id="i-UFKFRtwGdJjhVzTM3C99FL" prev="i-9nsZConHW8tvei341EJBWq" who="i-TMBKCxFj2h6LkEEpYodyut">
          <seg xml:id="i-8GmNQgboddqm1xwGnmz9R4">
            Låt mig säga att säkerhetsfrågor och trygghetsfrågor kommer att
            vara en prioritet och uppta mycket av regeringens arbete under
            våren och också mycket av riksdagens arbete.
          </seg>
        </u>
        <note xml:id="i-WzuWXHRAKVXH2rS5uTXmBR">
          Licensiering av familjehem
        </note>
        <pb facs="http://data.riksdagen.se/fil/6FC46D8C-BF83-4394-B830-7EB988370803#page=36"/>
        <note xml:id="i-2E5CM8wWaZYMtwrjJ8VsNf" type="speaker">
          Anf. 86 CARITA BOULWÉN (SD):
        </note>
        <u xml:id="i-4mqPoSvss6fteUiDPpjZK4" next="i-Y3A5yucwRzonM57J3jEb5z" who="i-2HFQhchqUWZTJKFYz4PjBu">
          <seg xml:id="i-W8Mo7ttHJmRBM2pNULYHQh">
            Herr talman! Alla barn och unga som befinner sig i samhällets
            vård har rätt till en trygg och säker vård av god kvalitet, oavsett
            formen eller grunden för deras placering. För en del unga individer
            med omfattande problematik är placering på låst Sis-institution
            ibland nödvändig, då det ofta saknas andra möjliga alternativ.
            För att möta upp dessa individers många gånger komplexa behov
            krävs resurser, förutsättningar och rätt kompetens, där trygghet
            och kontinuitet är viktiga framgångsfaktorer för att de ska kunna
            tillgodogöra sig vård och behandling som erbjuds.
          </seg>
        </u>
        <u xml:id="i-Y3A5yucwRzonM57J3jEb5z" prev="i-4mqPoSvss6fteUiDPpjZK4" who="i-2HFQhchqUWZTJKFYz4PjBu">
          <seg xml:id="i-25DR3f4qP6zsBheTKR4oct">
            En metod som lyfts fram som särskilt framgångsrik och som ett
            alternativ till Sis-placeringar är TFCO, utbildade familjebehandlingshem.
            Kan ministern tänka sig att titta på att ytterligare stärka familjehemmen
            genom att dessa certifieras och att utbildningsinsatser görs för
            att få fler så kallade behandlingsfamiljer? Vi vet att statsrådet
            Camilla Waltersson Grönvall precis som vi själva är väldigt engagerad
            i att barn och unga ska få goda placeringar. Vi har bland annat
            drivit igenom frågan om ett nationellt register för familjehem.
          </seg>
        </u>
        <note xml:id="i-BPHd24J2JqzQTZYMuctAos" type="speaker">
          Anf. 87 Statsrådet CAMILLA WALTERSSON GRÖNVALL (M):
        </note>
        <u xml:id="i-XYYg6vjaxvwoLoZkpYqdXY" next="i-RqjgzybW1fzZL6esJA3jU4" who="i-Ws7TTEJpudwigKX5RjyhR4">
          <seg xml:id="i-WNfatixsaw3ZxbfGsgc8GW">
            Herr talman! Tack, ledamoten, för denna fråga! Barns trygghet
            är en prioriterad fråga för regeringen och för mig personligen.
            Vi avser att vidta ett antal åtgärder när det gäller att stärka
            densamma.
          </seg>
        </u>
        <u xml:id="i-RqjgzybW1fzZL6esJA3jU4" prev="i-XYYg6vjaxvwoLoZkpYqdXY" who="i-Ws7TTEJpudwigKX5RjyhR4">
          <seg xml:id="i-VXvHB8PZKRnBLFi7LGbzqP">
            Det som är glädjande för mig som nyblivet statsråd är att se
            att det väldigt viktiga oppositionsarbete som vi har drivit under
            lång tid, inte minst i socialutskottet, har burit frukt. Jag tror
            att uppemot 30 tillkännagivanden handlar om just de frågor som
            Carita tar upp. De finns i flera fall redan i utredningar som
            jag hoppas ska bli färdiga under den kommande tiden. Där är just
            detta med ett nationellt familjehemsregister en viktig del. Men
            för att säkra tryggheten för barnen och också för de familjer
            som tar sig an den här viktiga uppgiften är det också viktigt
            att vi kan säkerställa tryggheten genom en licens.
          </seg>
        </u>
        <note xml:id="i-HJCFn8cy2YcQCV24CztNPP">
          Effekterna av EU-förslag för svensk skogsnäring
        </note>
        <note xml:id="i-QDwT5giXqvc39tZoXrJbEF" type="speaker">
          Anf. 88 ISAK FROM (S):
        </note>
        <u xml:id="i-Q2mdFzyFGuxzLEVH5nABsU" next="i-AcjUJAeUDpdr77nRdZ9EuK" who="i-QpWVRM55tMRcHYZCMDFcHW">
          <seg xml:id="i-2cBaMd6sxfSuNSf68z2Frw">
            Herr talman! Den förra, S-ledda regeringen aviserade många viktiga
            reformer för den svenska skogen. Höga politiska ambitioner gjorde
            att inte minst skogsindustrin aviserade mångmiljardinvesteringar.
            Nu aviserar den nya högerregeringen en tveksam inställning till
            biobränsle. Dessutom försöker EU-kommissionen på område efter
            område att sätta krokben för den svenska skogsnäringen.
          </seg>
        </u>
        <u xml:id="i-AcjUJAeUDpdr77nRdZ9EuK" prev="i-Q2mdFzyFGuxzLEVH5nABsU" who="i-QpWVRM55tMRcHYZCMDFcHW">
          <seg xml:id="i-TyDq9TQeUET2JtKMwyit7b">
            Hur avser regeringen att hantera förslagen om restaurering av
            skog och Sveriges LULUCF-åtaganden? Hur avser regeringen att i
            EU stå upp för svensk skogsnäring, så att inte det inte går som
            i Skogsstyrelsens nya rapport ? Den visar att 1,6 miljoner hektar
            kan tas ur produktion, vilket skulle motsvara 10 000 jobb, inte
            minst på landsbygden .
          </seg>
        </u>
        <pb facs="http://data.riksdagen.se/fil/6FC46D8C-BF83-4394-B830-7EB988370803#page=37"/>
        <note xml:id="i-6DLVFdiMTxkBHzMiZRuJai" type="speaker">
          Anf. 89 Klimat- och miljöminister ROMINA POURMOKHTARI (L):
        </note>
        <u xml:id="i-EdFZAt7R6F3hag6TzVrmys" next="i-7PHvaBCDxiAGSx18snYnRb" who="i-8uoKV5sqsJoS76di7i7eSz">
          <seg xml:id="i-MQ7aopjdYPv6iSmqFmKpkD">
            Herr talman! Det finns väldigt mycket att säga om detta, och
            det blir svårt att hinna med allt på 57 sekunder.
          </seg>
        </u>
        <u xml:id="i-7PHvaBCDxiAGSx18snYnRb" prev="i-EdFZAt7R6F3hag6TzVrmys" next="i-ViRdAWsKAbegdX5C2BNe5p" who="i-8uoKV5sqsJoS76di7i7eSz">
          <seg xml:id="i-X9K5dYmJVVqeebfagUDEnH">
            Avseende skogen har vi ju nu fått en klarhet kring vad som ska
            gälla. Trilogerna är i full gång. Jag ska inte säga något som
            inte stämmer, men LULUCF-förordningen är helt enkelt avhandlad.
            Vi bedömer att Sveriges mål kommer att gå att hantera. Vi kommer
            att göra det på ett bra sätt, förhoppningsvis med goda resultat
            när det gäller utsläppen från transportsektorn också.
          </seg>
        </u>
        <u xml:id="i-ViRdAWsKAbegdX5C2BNe5p" prev="i-7PHvaBCDxiAGSx18snYnRb" who="i-8uoKV5sqsJoS76di7i7eSz">
          <seg xml:id="i-Wr3n6NWs2SKQgZ1bRdckdt">
            Låt mig kort bara gå in på detta med biodrivmedel. Som frågeställaren
            nämner bidrar en stor del av skogsindustrin till att producera
            biodrivmedel. Den reduktionsplikt som Sverige har haft har lett
            till att vi har fått importera stora mängder biodrivmedel för
            att hantera den reduktionsplikt som vi har haft. De biodrivmedel
            som n u byggs upp, till stor del av industrin på olika sätt, bland
            annat baserade på restprodukter från skogsindustrin, kommer väl
            till pass avseende den inblandning vi vill se inom flygsektorn
            när det gäller flygbränslet och också för sjöfarten.
          </seg>
        </u>
        <note xml:id="i-PCqXcyrdF952bZephdK8UJ">
          Frågestunden var härmed avslutad.
        </note>
      </div>
      <div type="commentSection" xml:id="i-VXii4orXkNhNZgLiLievrQ">
        <pb facs="http://data.riksdagen.se/fil/6FC46D8C-BF83-4394-B830-7EB988370803#page=1"/>
        <note xml:id="i-CdGzGhq2eePhP5GwSZKrtJ">
          § 8 Anmälan om interpellationer
        </note>
        <note xml:id="i-3PRJDPBPh5cCnq4xsqxWYp">
          Följande interpellationer hade framställts:
        </note>
        <note xml:id="i-M5e3t5YTGWC2WfM5r3sCBE">
          den 7 december
        </note>
        <note xml:id="i-61ncQVRBKvdahHMovALgs3">
          2022/23:104 Statistik över hushållens tillgångar och skulder
        </note>
        <note xml:id="i-AbrwkU27jBp3kDEc2upLLG">
          av Ingela Nylund Watz (S)
        </note>
        <note xml:id="i-NkMi3fgSAEToxcj1cu9QaK">
          till statsrådet Niklas Wykman (M)
        </note>
        <u xml:id="i-9CAB38Vsanf7Axk6MbxyNg" next="i-CWQhqVcz8N93pnpqXgGiWB" who="i-8uoKV5sqsJoS76di7i7eSz">
          <seg xml:id="i-LBThnmPVu44Pf9eDwK5c19">
            2022/23:105 Resurser till socialtjänsten för att motverka att
            unga dras in i kriminell verksamhet
          </seg>
        </u>
        <note xml:id="i-U8fjMPTaos2iv6pnHF5zZT">
          av Ingela Nylund Watz (S)
        </note>
        <note xml:id="i-hXn5Uarj4jjudLrxhyh5V">
          till statsrådet Camilla Waltersson Grönvall (M)
        </note>
        <u xml:id="i-CWQhqVcz8N93pnpqXgGiWB" prev="i-9CAB38Vsanf7Axk6MbxyNg" who="i-8uoKV5sqsJoS76di7i7eSz">
          <seg xml:id="i-CgB286rwZtDYLp9887WhSi">
            2022/23:106 Införande av jämlikhetsdata för att komma åt strukturell
            rasism
          </seg>
        </u>
        <note xml:id="i-UuMANrzYRKEfJsfQNKDM6J">
          av Annika Hirvonen (MP)
        </note>
        <note xml:id="i-Rg5MsVd1BxunVzWSsdJgPp">
          till statsrådet Paulina Brandberg (L)
        </note>
      </div>
      <div type="commentSection" xml:id="i-J11ZNm5JyzNQfBoVQBk32X">
        <pb facs="http://data.riksdagen.se/fil/6FC46D8C-BF83-4394-B830-7EB988370803#page=1"/>
        <note xml:id="i-B7f3N9TwGoyUXKB29biA9q">
          § 9 Anmälan om frågor för skriftliga svar
        </note>
        <u xml:id="i-17vZyH83ZVj341bdpH7LJd" next="i-Ya4vMHEvSzDx1f2NPuDPSg" who="i-8uoKV5sqsJoS76di7i7eSz">
          <seg xml:id="i-FomNNViMDCmB1TAdD3PDRJ">
            Följande frågor för skriftliga svar hade framställts:
          </seg>
        </u>
        <note xml:id="i-BhJGrWisEDQLRpEn4NFQBi">
          den 7 december
        </note>
        <note xml:id="i-BorajY1FTofLQJyNMUa62q">
          2022/23:118 Socialutskottets tillkännagivande om att tvångsåtgärden
          avskiljningar ska upphöra
        </note>
        <note xml:id="i-XbPwTKm3ZBs7NSoLRAJb4z">
          av Maj Karlsson (V)
        </note>
        <note xml:id="i-QVvH7jEAz71YsHcsfTNTpX">
          till statsrådet Camilla Waltersson Grönvall (M)
        </note>
        <pb facs="http://data.riksdagen.se/fil/6FC46D8C-BF83-4394-B830-7EB988370803#page=38"/>
        <note xml:id="i-REgwDSBBUK4gzASTeQKWiJ">
          2022/23:119 Ökad gruppstorlek på avdelningar för flickor inom
          Sis
        </note>
        <note xml:id="i-QDN5bDtqRf9Gm3ctjAZd7x">
          av Maj Karlsson (V)
        </note>
        <note xml:id="i-ExNoUzZCGksprLk3Qi3CU7">
          till statsrådet Camilla Waltersson Grönvall (M)
        </note>
        <note xml:id="i-P4649UQRHxGpkrEFPJcamk">
          2022/23:120 Ombyggnad av riksväg 41 mellan Björketorp och Sundholmen
        </note>
        <note xml:id="i-Gh9bVtgh9Tq2FccfJDDKd8">
          av Mikael Larsson (C)
        </note>
        <note xml:id="i-JS99XxRcogC4Lz4eAMunse">
          till statsrådet Andreas Carlson (KD)
        </note>
        <note xml:id="i-4Qqc62RD8tYPGgDbKTokV2">
          2022/23:121 Höjd dagersättning för kadetter
        </note>
        <note xml:id="i-S7pH1TnZZPkMG7XDo1ZzTg">
          av Mikael Larsson (C)
        </note>
        <note xml:id="i-HLxuFCHydp5GuHb5SXRoDm">
          till försvarsminister Pål Jonson (M)
        </note>
        <note xml:id="i-Y1pKtcBUuMuJLqvqt5WhqR">
          2022/23:122 Studier med aktivitetsersättning
        </note>
        <note xml:id="i-U96xvFHtGyhArm6YE2v1JP">
          av Isabell Mixter (V)
        </note>
        <note xml:id="i-HQJ7PoKq7vQtgURJEaav6d">
          till statsrådet Anna Tenje (M)
        </note>
        <note xml:id="i-QVLw1ebc3DKWyCZiyGF5ii">
          2022/23:123 Demokrati och mänskliga rättigheter i Latinamerika
        </note>
        <note xml:id="i-GFKAbYtqdSXeJeMhPfGGEA">
          av Tomas Eneroth (S)
        </note>
        <note xml:id="i-VHs8S6REWnCYQJZhK72SNx">
          till statsrådet Johan Forssell (M)
        </note>
        <note xml:id="i-KWKYT2YSEJYYcLbcTYHrYG">
          2022/23:124 Dödsfall i polisens arrestlokaler
        </note>
        <note xml:id="i-VZC7yQQwZX94B1yYhDctvi">
          av Anders W Jonsson (C)
        </note>
        <note xml:id="i-5FaRNxZ9xR8RJLmgo8Zakj">
          till socialminister Jakob Forssmed (KD)
        </note>
        <note xml:id="i-HY3GhS8Y5QZJpiUnYyb1hB">
          2022/23:125 Musikaliska Kvarterets framtid
        </note>
        <note xml:id="i-BvYykKcG7zeEaD2vkp3k9E">
          av Amanda Lind (MP)
        </note>
        <note xml:id="i-PsAo5573xwhjRC53bBTZVP">
          till kulturminister Parisa Liljestrand (M)
        </note>
        <note xml:id="i-UB9H3yJPNihjPi5X1VuVcR">
          2022/23:126 Bekämpning av invasiva främmande arter
        </note>
        <note xml:id="i-PoN1vsRkcCEQ7pTXQ8u4bd">
          av Stina Larsson (C)
        </note>
        <note xml:id="i-VfCePnaLQCch3TGaJghwNC">
          till klimat- och miljöminister Romina Pourmokhtari (L)
        </note>
        <note xml:id="i-LQhtqCXVr9h8ypVq5MMmS6">
          2022/23:127 Skillnader i bedömningar av migrationsärenden
        </note>
        <note xml:id="i-WVCwiAUX2NeRZEdVjTHefo">
          av Tony Haddou (V)
        </note>
        <note xml:id="i-5kBA2bHCkUYS3FkPgcozWG">
          till statsrådet Maria Malmer Stenergard (M)
        </note>
        <note xml:id="i-9VJ8mVRXxFuFS34fFJzirE">
          2022/23:128 Antalet papperslösa i Sverige
        </note>
        <note xml:id="i-KbfcRoN4dRN9inf4MgqbXT">
          av Tony Haddou (V)
        </note>
        <note xml:id="i-Ea3qJFz4h3c6tFHA72ADtj">
          till statsrådet Maria Malmer Stenergard (M)
        </note>
        <note xml:id="i-QBn5T4pyq2DjxD911xnzD">
          2022/23:129 Skattebefrielse på höginblandade biodrivmedel
        </note>
        <note xml:id="i-JhbsxLtEPxyUZdiFrgWv96">
          av Rickard Nordin (C)
        </note>
        <note xml:id="i-GAxkHCKuKjouqqX1NXFGYf">
          till finansminister Elisabeth Svantesson (M)
        </note>
        <note xml:id="i-R3hjw8RYE82tRmrHF624xw">
          2022/23:130 Skydd av svenska kyrkans kulturarv
        </note>
        <note xml:id="i-RqD4gV81dHKdBHGd6jpcSv">
          av Louise Thunström (S)
        </note>
        <note xml:id="i-HaTdRdM8CXAfy4RxBxm6Tx">
          till kulturminister Parisa Liljestrand (M)
        </note>
        <note xml:id="i-6PABrbUSsY9wqN6CRyN4Th">
          2022/23:131 Ersättningsfärja från Öland i händelse av brostopp
        </note>
        <note xml:id="i-6jyzSG8wXoCrD1DCQ7i6PB">
          av Mikael Larsson (C)
        </note>
        <note xml:id="i-8jJBjKu44dpkRnhXvChAmZ">
          till statsrådet Andreas Carlson (KD)
        </note>
        <note xml:id="i-RNKVuio4YPTeXoJb9PMmDc">
          2022/23:132 Kommande hyreshöjningar för handelns företag
        </note>
        <note xml:id="i-2pw2uUQHY2FPxKfxBxvH9e">
          av Aida Birinxhiku (S)
        </note>
        <note xml:id="i-YWwaARfrptDgRhzQYaMuS2">
          till energi- och näringsminister Ebba Busch (KD)
        </note>
        <note xml:id="i-T9P18nW5ttwgshRiGnuLcd">
          2022/23:133 Situationen för pensionärer födda 1957
        </note>
        <note xml:id="i-ENH7tngMgtm3Acoy5ebN3b">
          av Lars Mejern Larsson (S)
        </note>
        <note xml:id="i-T5cGvbXECuxU196wFPeztb">
          till statsrådet Anna Tenje (M)
        </note>
        <note xml:id="i-7tSaygr22SjrbhdaR7pFVA">
          2022/23:134 Situationen på Västbanken
        </note>
        <note xml:id="i-QRdRBud3fHGeM4VTaPM29n">
          av Daniel Vencu Velasquez Castro (S)
        </note>
        <u xml:id="i-Ya4vMHEvSzDx1f2NPuDPSg" prev="i-17vZyH83ZVj341bdpH7LJd" who="i-8uoKV5sqsJoS76di7i7eSz">
          <seg xml:id="i-S6gCNqnBcXiomtoJfBCK9E">
            till utrikesminister Tobias Billström (M)
          </seg>
        </u>
      </div>
      <div type="commentSection" xml:id="i-8USvRorbLQUCh4DgnJMYfx">
        <pb facs="http://data.riksdagen.se/fil/6FC46D8C-BF83-4394-B830-7EB988370803#page=1"/>
        <note xml:id="i-JEqACWn4Wwbb6ZnhizD7DD">
          § 10 Anmälan om skriftliga svar på frågor
        </note>
        <pb facs="http://data.riksdagen.se/fil/6FC46D8C-BF83-4394-B830-7EB988370803#page=39"/>
        <u xml:id="i-ByCoLQb3FfPueAYqzeP9BC" next="i-7VfdrV8j61FAdNcc7L4Kb5" who="i-8uoKV5sqsJoS76di7i7eSz">
          <seg xml:id="i-BB9FeyaVsJQquds9Qg3dhn">
            Skriftliga svar på följande frågor hade kommit in:
          </seg>
        </u>
        <note xml:id="i-JwF1oR5w5RR4uiaJPJdHEP">
          den 7 december
        </note>
        <note xml:id="i-X9HJ3SPhHKN7ZSFJv8xceL">
          2022/23:84 Hemvärnets organisering
        </note>
        <note xml:id="i-BxG9SmrA3kQTErSQT1G6Ar">
          av Mikael Larsson (C)
        </note>
        <note xml:id="i-QvW7DkRss63svUnE4b2u6K">
          till försvarsminister Pål Jonson (M)
        </note>
        <note xml:id="i-GGYZud1aHPS8t1cBMwVcds">
          2022/23:86 Utvecklingsbidraget till kulturskolan
        </note>
        <note xml:id="i-CWRrhhnU6vfbdpLFmfSHja">
          av Kristoffer Lindberg (S)
        </note>
        <note xml:id="i-GDkWtYzoi8RVrcTViPcKFL">
          till kulturminister Parisa Liljestrand (M)
        </note>
        <u xml:id="i-7VfdrV8j61FAdNcc7L4Kb5" prev="i-ByCoLQb3FfPueAYqzeP9BC" next="i-EX1jCkm9bsip23MQ4ipToS" who="i-8uoKV5sqsJoS76di7i7eSz">
          <seg xml:id="i-9z4EnissVsg35KnF7WpqAM">
            2022/23:90 Den turkiska invasionen av Rojava i norra Syrien
          </seg>
        </u>
        <note xml:id="i-VFqHStcPicEmL3oJ2S8df3">
          av Lawen Redar (S)
        </note>
        <u xml:id="i-EX1jCkm9bsip23MQ4ipToS" prev="i-7VfdrV8j61FAdNcc7L4Kb5" next="i-QeLmxXtUoM7PYRQec5aNM5" who="i-8uoKV5sqsJoS76di7i7eSz">
          <seg xml:id="i-XFWDoGJx6tHcyiDQgkxnsM">
            till utrikesminister Tobias Billström (M)
          </seg>
        </u>
        <note xml:id="i-T5kfcTqPKumQp2XHrKxz8t">
          2022/23:87 Situationen i Afghanistan
        </note>
        <note xml:id="i-X86shLem5JnCAWuSwmnJHb">
          av Tomas Eneroth (S)
        </note>
        <note xml:id="i-7MyFkCrkpNp1yJrHeQQbni">
          till statsrådet Johan Forssell (M)
        </note>
        <u xml:id="i-QeLmxXtUoM7PYRQec5aNM5" prev="i-EX1jCkm9bsip23MQ4ipToS" next="i-8Uxb5gEQD9tZGp3UaBQKQA" who="i-8uoKV5sqsJoS76di7i7eSz">
          <seg xml:id="i-LviTqri7WTTcFCoz3nLubP">
            2022/23:89 Iranska regimens kränkningar av Iraks suveränitet
            och Kurdistanregionen i Irak
          </seg>
        </u>
        <note xml:id="i-7ufGr6qiNKwJznhysA7GeR">
          av Lawen Redar (S)
        </note>
        <u xml:id="i-8Uxb5gEQD9tZGp3UaBQKQA" prev="i-QeLmxXtUoM7PYRQec5aNM5" next="i-YMRd7uRd8AuCaUn5dg7mmU" who="i-8uoKV5sqsJoS76di7i7eSz">
          <seg xml:id="i-EiyMfdi1VW8bUXVwLzUz1e">
            till utrikesminister Tobias Billström (M)
          </seg>
        </u>
        <u xml:id="i-YMRd7uRd8AuCaUn5dg7mmU" prev="i-8Uxb5gEQD9tZGp3UaBQKQA" next="i-LXYsdQQ6rzTteRGeMMJ3CR" who="i-8uoKV5sqsJoS76di7i7eSz">
          <seg xml:id="i-HuFpRsjvM6XYbZFt663jaj">
            2022/23:88 Attackerna mot al-Hol-lägret och kampen mot Daish/IS
          </seg>
        </u>
        <note xml:id="i-TSEpwNr86EP1MqDBPcbwVd">
          av Lawen Redar (S)
        </note>
        <u xml:id="i-LXYsdQQ6rzTteRGeMMJ3CR" prev="i-YMRd7uRd8AuCaUn5dg7mmU" next="i-5N8yVMrtLKqStj344LvrRJ" who="i-8uoKV5sqsJoS76di7i7eSz">
          <seg xml:id="i-FzqJKRPQ1wcF5hikdjaTEx">
            till utrikesminister Tobias Billström (M)
          </seg>
        </u>
        <u xml:id="i-5N8yVMrtLKqStj344LvrRJ" prev="i-LXYsdQQ6rzTteRGeMMJ3CR" next="i-PTvA5fQxosy9RTPanrkww4" who="i-8uoKV5sqsJoS76di7i7eSz">
          <seg xml:id="i-D3FCLsYD8wXAVorsUfUwFs">
            2022/23:93 Elprisernas påverkan på småföretag
          </seg>
        </u>
        <note xml:id="i-La7MUjhK9Huk7EvaQkVNSA">
          av Lena Hallengren (S)
        </note>
        <note xml:id="i-J2ZpaauKZB5v9VJ5G2WLsn">
          till energi- och näringsminister Ebba Busch (KD)
        </note>
        <note xml:id="i-9dfaQShTnBBcqxjXYkRXe">
          2022/23:94 Högre företagsbot vid arbetsmiljöbrott
        </note>
        <note xml:id="i-eqkiDkVJRrRW1CJxGPtQb">
          av Johanna Haraldsson (S)
        </note>
        <note xml:id="i-DqNGQxo3W7mgYTwRdjFywS">
          till statsrådet Paulina Brandberg (L)
        </note>
        <u xml:id="i-PTvA5fQxosy9RTPanrkww4" prev="i-5N8yVMrtLKqStj344LvrRJ" next="i-H5hqS1bHV1uuyQhSBLdpL5" who="i-8uoKV5sqsJoS76di7i7eSz">
          <seg xml:id="i-Q41K7N3Kx5YfzaK43j1GMX">
            2022/23:97 Regeringens vallöften om energipriserna
          </seg>
        </u>
        <note xml:id="i-3S3nRTTfWYFMBUANSdSQGP">
          av Rickard Nordin (C)
        </note>
        <note xml:id="i-NcEXTiwaddgX4bv2A8LTMR">
          till energi- och näringsminister Ebba Busch (KD)
        </note>
        <note xml:id="i-PieKAaqcHhRDPpnc2J2wz6">
          2022/23:92 Höjd EU-skatt på snus
        </note>
        <note xml:id="i-X7rg5nLTE9fabXPjLDrwe1">
          av Peder Björk (S)
        </note>
        <note xml:id="i-4xrhKGF2idyQSf5zQKfUGg">
          till finansminister Elisabeth Svantesson (M)
        </note>
        <note xml:id="i-UbKv6YpjuvQdr5CaGHRUqG">
          2022/23:95 Innebörden av ”ömmande värden”
        </note>
        <note xml:id="i-PHv3WFjrvVdXDz6fJd5XV6">
          av Fredrik Lundh Sammeli (S)
        </note>
        <note xml:id="i-XjGMzdXY9LYoh4FQARDV9A">
          till statsrådet Acko Ankarberg Johansson (KD)
        </note>
        <u xml:id="i-H5hqS1bHV1uuyQhSBLdpL5" prev="i-PTvA5fQxosy9RTPanrkww4" next="i-TqkTGa7MFZaHY5j88uxZtb" who="i-8uoKV5sqsJoS76di7i7eSz">
          <seg xml:id="i-8eNH7YPdmeSjatABxxP4wx">
            2022/23:91 Nivån på arbetslösheten
          </seg>
        </u>
        <note xml:id="i-RpGyAGTMLwPCFW7cwrxSNc">
          av Serkan Köse (S)
        </note>
        <note xml:id="i-NrA53yTSMmTg1699cVBh7f">
          till arbetsmarknads- och integrationsminister Johan Pehrson (L)
        </note>
        <u xml:id="i-TqkTGa7MFZaHY5j88uxZtb" prev="i-H5hqS1bHV1uuyQhSBLdpL5" who="i-8uoKV5sqsJoS76di7i7eSz">
          <seg xml:id="i-F1rVPv92KWWuTgcJCAqnSg">
            2022/23:96 Regeringens ansvar för vänthallar
          </seg>
        </u>
        <note xml:id="i-RkuTFxHrGUpMETwPm3sFyg">
          av Jim Svensk Larm (S)
        </note>
        <note xml:id="i-79iQnfisuf48gTEaRUTdm7">
          till statsrådet Andreas Carlson (KD)
        </note>
      </div>
      <div type="commentSection" xml:id="i-77kp7gs91UVQkZZW7chikG">
        <pb facs="http://data.riksdagen.se/fil/6FC46D8C-BF83-4394-B830-7EB988370803#page=1"/>
        <note xml:id="i-GjrWynfohBwTbfZyYRp14b">
          § 11 Kammaren åtskildes kl. 15.14.
        </note>
        <pb facs="http://data.riksdagen.se/fil/6FC46D8C-BF83-4394-B830-7EB988370803#page=40"/>
        <note xml:id="i-GUjx5ExPSsYjd6sJLhsq5Y">
          Sammanträdet leddes
        </note>
        <note xml:id="i-YKSuvcR4R981CFH7uE8Wbz">
          av tredje vice talmannen från dess början till ajourneringen
          kl. 12.50 och
        </note>
        <note xml:id="i-F6osmi1pWcebdNp63LDGJ2">
          av talmannen därefter till dess slut.
        </note>
        <note xml:id="i-8bpD5rBqwFBuBex8f4ksLS">
          Vid protokollet
        </note>
        <note xml:id="i-JVk24e5MfoHwQQYy8NzzCz">
          ANNALENA HANELL
        </note>
        <note xml:id="i-RPyeEbVWaach4g7oVLkHB9">
          /Olof Pilo
        </note>
        <pb facs="http://data.riksdagen.se/fil/6FC46D8C-BF83-4394-B830-7EB988370803#page=41"/>
        <note xml:id="i-3QthmN7XgkjdjsK7jv7CVX">
          Innehållsförteckning
        </note>
      </div>
      <div xml:id="i-JP5auBr3SZ5EwGZjQ9wqM1" type="commentSection" subtype="tableOfContents">
        <pb facs="http://data.riksdagen.se/fil/6FC46D8C-BF83-4394-B830-7EB988370803#page=1"/>
        <note xml:id="i-4sucFcvPmfobU8fXouFcsC">
          § 1 Justering av protokoll
        </note>
        <note xml:id="i-3Dn2ciaxEaxv8XTKvKDztR">
          § 2 Anmälan om ersättare
        </note>
        <note xml:id="i-8JTGj7ct8EP1PKBAPRoVx6">
          § 3 Anmälan om ersättare för gruppledare för partigrupp
        </note>
        <note xml:id="i-UdmV7KQPwnXbYFXeWUymvv">
          § 4 Anmälan om fördröjt svar på interpellation
        </note>
        <note xml:id="i-XAhkejHkYX5Xxw5keuQwTz">
          § 5 Ärenden för hänvisning till utskott
        </note>
        <note xml:id="i-DHhN6bz5haUJbVFNLqcpW7">
          § 6 Svenskt deltagande i Förenta nationernas stabiliseringsinsats
          i Mali
        </note>
        <note xml:id="i-UcWwqQX46Po9SqqdfLYdXm">
          Sammansatta utrikes- och försvarsutskottets betänkande 2022/23:UFöU1
        </note>
        <note xml:id="i-PBWqrwfWpoocmdZDcqsvWY">
          Anf. 1 PETER HULTQVIST (S)
        </note>
        <note xml:id="i-CDp2i44GRrEioqWuJQW47e">
          Anf. 2 BJÖRN SÖDER (SD)
        </note>
        <note xml:id="i-G5Xfm1tBCrCWpJMXFQ3SD">
          Anf. 3 ALEXANDRA ANSTRELL (M)
        </note>
        <note xml:id="i-JCsfQzGPBfc4qKBzKyTw9y">
          Anf. 4 PETER HULTQVIST (S) replik
        </note>
        <note xml:id="i-UqwAWNky9CQWcmb8bVEF6J">
          Anf. 5 ALEXANDRA ANSTRELL (M) replik
        </note>
        <note xml:id="i-CnPnS9CPZP79LCRRiS5Hj9">
          Anf. 6 PETER HULTQVIST (S) replik
        </note>
        <note xml:id="i-PzupJzsg3S6ueH1VB18Ax6">
          Anf. 7 ALEXANDRA ANSTRELL (M) replik
        </note>
        <note xml:id="i-UuezPcNSiF5U4UeJsMnwQx">
          Anf. 8 HÅKAN SVENNELING (V)
        </note>
        <note xml:id="i-XRzBgF25p5azVvcYX6S7VK">
          Anf. 9 MIKAEL LARSSON (C)
        </note>
        <note xml:id="i-SErfiSGATsfmvCGza5usyS">
          Anf. 10 MIKAEL OSCARSSON (KD)
        </note>
        <note xml:id="i-529UdkY9EweJWz4HX6jLVx">
          Anf. 11 EMMA BERGINGER (MP)
        </note>
        <note xml:id="i-QAnDpjGdtDCdFjRs8QyQ1U">
          Anf. 12 ANNA STARBRINK (L)
        </note>
        <note xml:id="i-Vp23ABbXA7BygknFdDnryv">
          (Beslut skulle fattas den 13 december.)
        </note>
        <note xml:id="i-ELmczfCiEc8hsx5gW3VAkK">
          Ajournering
        </note>
        <note xml:id="i-Vb42tHwK1PqoUoY65dFF4K">
          Återupptaget sammanträde
        </note>
        <note xml:id="i-EKEGyGPP8AMMkcaroh72Wd">
          § 7 Frågestund
        </note>
        <note xml:id="i-AhMkXRqzGSyBuRdvAAiq8D">
          Anf. 13 TALMANNEN
        </note>
        <note xml:id="i-G4XnQ1hEMoJTVT8pjFPocn">
          Samarbete om energipolitiken
        </note>
        <note xml:id="i-85NHwwFVDKVALeM52A4A3a">
          Anf. 14 FREDRIK OLOVSSON (S)
        </note>
        <note xml:id="i-MePJWgrXjkSiX7rH43p9S3">
          Anf. 15 Energi- och näringsminister EBBA BUSCH (KD)
        </note>
        <note xml:id="i-6baCA5CKCreDr14zGNM724">
          Anf. 16 FREDRIK OLOVSSON (S)
        </note>
        <note xml:id="i-LYn1psqNBSiVqjy5cGiaQX">
          Anf. 17 Energi- och näringsminister EBBA BUSCH (KD)
        </note>
        <note xml:id="i-DAgWf5gHdy7Z27APeynNVQ">
          Åtgärder mot desinformationskampanj mot socialtjänsten
        </note>
        <note xml:id="i-2NCapGEUYZHqvcnghkgdnE">
          Anf. 18 LUDVIG ASPLING (SD)
        </note>
        <note xml:id="i-S6mDMoxB4x5EQ6GTqyHFBG">
          Anf. 19 Statsrådet CAMILLA WALTERSSON GRÖNVALL (M)
        </note>
        <note xml:id="i-2Ns2w4YWK44RacbMRi41gL">
          Anf. 20 LUDVIG ASPLING (SD)
        </note>
        <note xml:id="i-PWTSxQiD5etjGkeczqgicF">
          Anf. 21 Statsrådet CAMILLA WALTERSSON GRÖNVALL (M)
        </note>
        <note xml:id="i-Hhd5qwKYkMdbz2c8HXEuyg">
          Omprövning av elprisstödet
        </note>
        <note xml:id="i-4bvx3LTiDHPypPCphbMtfE">
          Anf. 22 SAMUEL GONZALEZ WESTLING (V)
        </note>
        <note xml:id="i-X4wkChyWyZJwMKNLoRnqwc">
          Anf. 23 Energi- och näringsminister EBBA BUSCH (KD)
        </note>
        <note xml:id="i-6RH41VGteHoCBCps6rS5k1">
          Anf. 24 SAMUEL GONZALEZ WESTLING (V)
        </note>
        <note xml:id="i-zGdnAYbyhwGC3aUzZ6DEP">
          Anf. 25 Energi- och näringsminister EBBA BUSCH (KD)
        </note>
        <note xml:id="i-CAE3zdvn2h871dVHe6krqU">
          Elprisstöd till norra Sverige
        </note>
        <note xml:id="i-T4rujYEcetRi4MP8RJQAcT">
          Anf. 26 RICKARD NORDIN (C)
        </note>
        <note xml:id="i-4jsD3AasREr2gUpqnZdhsi">
          Anf. 27 Energi- och näringsminister EBBA BUSCH (KD)
        </note>
        <note xml:id="i-LPpavfZ6EVsNzHEqps4KiU">
          Anf. 28 RICKARD NORDIN (C)
        </note>
        <note xml:id="i-9TWg893SMf5VZbzCWqetUT">
          Anf. 29 Energi- och näringsminister EBBA BUSCH (KD)
        </note>
        <note xml:id="i-QPMdfYUKe5v3nikAqE36AD">
          Fördelningen av elprisstödet
        </note>
        <note xml:id="i-4TT6yJ5aXyonMMo77r3mS3">
          Anf. 30 MARIELLE LAHTI (MP)
        </note>
        <note xml:id="i-GN61J2JkCPdHCpDDHFH2cy">
          Anf. 31 Energi- och näringsminister EBBA BUSCH (KD)
        </note>
        <note xml:id="i-KYMXN3M8p1mVyUd3gqvuHB">
          Anf. 32 MARIELLE LAHTI (MP)
        </note>
        <note xml:id="i-8CYMU7cATRA2oYjPLiummr">
          Anf. 33 Energi- och näringsminister EBBA BUSCH (KD)
        </note>
        <u xml:id="i-EMKJxfgkuWSUG6WucVrcgt" who="i-UgG6CqxVABxx5Hq9mpcZ8M">
          <seg xml:id="i-MwU4NKpSuYWwRa3M9QS6Nz">
            Kärnkraften och energikrisen
          </seg>
        </u>
        <note xml:id="i-EetMVh2BdmSrEciytCq1Gu">
          Anf. 34 MATS GREEN (M)
        </note>
        <note xml:id="i-HN7rKjCFDxsn4nLTJ8m2va">
          Anf. 35 Energi- och näringsminister EBBA BUSCH (KD)
        </note>
        <note xml:id="i-ARdcSauw63V4qwV2C7GBtC">
          Anf. 36 MATS GREEN (M)
        </note>
        <note xml:id="i-CsmAuU74WiXf2PSFe49qGF">
          Anf. 37 Energi- och näringsminister EBBA BUSCH (KD)
        </note>
        <note xml:id="i-VFY337pKtzr73wedj8NBET">
          Tidpunkt för införande av högkostnadsskydd
        </note>
        <note xml:id="i-XzAAWi5brzkwgpjUUmiDCD">
          Anf. 38 CAMILLA RINALDO MILLER (KD)
        </note>
        <note xml:id="i-DoWDgUVLm1AKEiwBx97KBP">
          Anf. 39 Energi- och näringsminister EBBA BUSCH (KD)
        </note>
        <note xml:id="i-9Z2ZwGziKYDz2QrEmnvZ6g">
          Anf. 40 CAMILLA RINALDO MILLER (KD)
        </note>
        <note xml:id="i-B4ngnqsLKdk7Uw78N6qcuz">
          Anf. 41 Energi- och näringsminister EBBA BUSCH (KD)
        </note>
        <note xml:id="i-TwSZ9TuF7RqwjRvhpkfNi4">
          Energisituationen i södra Sverige
        </note>
        <note xml:id="i-NKhgnVqw5EhXekrfv42pNv">
          Anf. 42 LOUISE EKLUND (L)
        </note>
        <note xml:id="i-FsKxAdp7nsa1aK9TwFURgb">
          Anf. 43 Energi- och näringsminister EBBA BUSCH (KD)
        </note>
        <note xml:id="i-5PxyktE92NcPMMYxBzAiia">
          Anf. 44 LOUISE EKLUND (L)
        </note>
        <note xml:id="i-2Con3GZBmAiGPpqpLBtEpX">
          Anf. 45 Energi- och näringsminister EBBA BUSCH (KD)
        </note>
        <u xml:id="i-8QLffkSwvZGwzZ9aY7UYC" who="i-UgG6CqxVABxx5Hq9mpcZ8M">
          <seg xml:id="i-7b3MStiyL2prQ8oZ8rJiqo">
            Sverigedemokraternas inflytande över EU-politiken
          </seg>
        </u>
        <note xml:id="i-CNCkVcx5BaopgU5RzmaNX1">
          Anf. 46 LINNÉA WICKMAN (S)
        </note>
        <note xml:id="i-45iAs5jXq3f7eff7ZvPBcV">
          Anf. 47 Statsrådet JESSIKA ROSWALL (M)
        </note>
        <u xml:id="i-KfW5doTEEtE5kwfYK8Bmme" who="i-TMBKCxFj2h6LkEEpYodyut">
          <seg xml:id="i-R9pY8fE1xDMK2CiFaLWPfu">
            Nordiskt samarbete om trygghet och säkerhet
          </seg>
        </u>
        <note xml:id="i-HnzYxZ1pwiN2LzA6NNpgQ">
          Anf. 48 VICTORIA TIBLOM (SD)
        </note>
        <note xml:id="i-W3XHht7ZQuV8rFrN3LnLsZ">
          Anf. 49 Statsrådet JESSIKA ROSWALL (M)
        </note>
        <u xml:id="i-Nyg5AcuNeMdh2WaTEJT1GV" who="i-TMBKCxFj2h6LkEEpYodyut">
          <seg xml:id="i-LUEE3Ze5yJX9f2BswzoDsL">
            Skydd av värdefull skog
          </seg>
        </u>
        <note xml:id="i-ST2FEA255GreXVpfDWgnRs">
          Anf. 50 ANDREA ANDERSSON TAY (V)
        </note>
        <note xml:id="i-VHHgHbP4m7d1eYpdoMx1d7">
          Anf. 51 Klimat- och miljöminister ROMINA POURMOKHTARI (L)
        </note>
        <u xml:id="i-E3E6o5PYgEi1PaPgvhNWxW" who="i-8uoKV5sqsJoS76di7i7eSz">
          <seg xml:id="i-PsyEzWiThuTtmNBoHLhjgu">
            Forskning om stöd till utsatta barn
          </seg>
        </u>
        <note xml:id="i-Kyej7V3NDgxAyY337x6XZZ">
          Anf. 52 MARTINA JOHANSSON (C)
        </note>
        <note xml:id="i-CGa9dyN1cSnQ6jeKL366FJ">
          Anf. 53 Statsrådet CAMILLA WALTERSSON GRÖNVALL (M)
        </note>
        <u xml:id="i-TMRBxBnqTXSb4zAyAL8QGm" who="i-Ws7TTEJpudwigKX5RjyhR4">
          <seg xml:id="i-HLCS96DgakdYcA2FVP1DZg">
            Sveriges klimatmål
          </seg>
        </u>
        <note xml:id="i-NbGywmQrYNSGLrtvHgwx4">
          Anf. 54 ELIN SÖDERBERG (MP)
        </note>
        <note xml:id="i-Kir1anaoLrbzeLeikmLyQE">
          Anf. 55 Klimat- och miljöminister ROMINA POURMOKHTARI (L)
        </note>
        <u xml:id="i-NZHkXQNsE2KxuhhX3AJoqR" who="i-8uoKV5sqsJoS76di7i7eSz">
          <seg xml:id="i-LUJsjScGHfPFk36KrZbpjC">
            Det brottsförebyggande arbetet
          </seg>
        </u>
        <note xml:id="i-EJt6A6KqetrGUEAw5a7iG">
          Anf. 56 MALIN HÖGLUND (M)
        </note>
        <note xml:id="i-LvYhdbbxGZ1YNNGr3MaqgH">
          Anf. 57 Statsrådet CAMILLA WALTERSSON GRÖNVALL (M)
        </note>
        <u xml:id="i-3Y4Ve4auMMoNQkXuFdxU7h" who="i-Ws7TTEJpudwigKX5RjyhR4">
          <seg xml:id="i-GLAYz2B7bnkTontWFszJrt">
            Svenska företags konkurrenskraft
          </seg>
        </u>
        <note xml:id="i-6C7hSicoDLXMFYgBe1tZT9">
          Anf. 58 LILI ANDRÉ (KD)
        </note>
        <note xml:id="i-XU1uBFJM8ejZfE8QfghM3D">
          Anf. 59 Energi- och näringsminister EBBA BUSCH (KD)
        </note>
        <note xml:id="i-FDHsCVqPtw7tGcyf5eisVZ">
          Återstart av Ringhalsreaktorer
        </note>
        <note xml:id="i-TfQxoFMQ9CHn156fdeSF28">
          Anf. 60 CECILIA RÖNN (L)
        </note>
        <note xml:id="i-HKAzDSHHNTwx2qYqrB4vx4">
          Anf. 61 Energi- och näringsminister EBBA BUSCH (KD)
        </note>
        <note xml:id="i-6rz8UiMuLcfJuQMWPDG3E9">
          Framtida lokala vattenvårdsprojekt
        </note>
        <note xml:id="i-T3E2Qt1nFpGwwtNBq2HYf1">
          Anf. 62 JOAKIM JÄRREBRING (S)
        </note>
        <note xml:id="i-RC7DCf34NLcjzuifX9PUrN">
          Anf. 63 Klimat- och miljöminister ROMINA POURMOKHTARI (L)
        </note>
        <note xml:id="i-YWDLxRmDFp7XEhF1SfW6r4">
          Fortsatt cementproduktion i Sverige
        </note>
        <note xml:id="i-RrzvVdReC7RhdqpNLWiYdv">
          Anf. 64 TOBIAS ANDERSSON (SD)
        </note>
        <note xml:id="i-AwiDPM75fFHvqWWH9fua2U">
          Anf. 65 Energi- och näringsminister EBBA BUSCH (KD)
        </note>
        <u xml:id="i-RMGzEryo8wpsEx3mo5fdsy" who="i-UgG6CqxVABxx5Hq9mpcZ8M">
          <seg xml:id="i-LLzXHiYyH7aJPTnUEKoQtM">
            Sexualbrottsmisstänkt personal på Sis-hem
          </seg>
        </u>
        <note xml:id="i-LRN1VFouXHWzswQUa715Qm">
          Anf. 66 CHRISTOFER BERGENBLOCK (C)
        </note>
        <note xml:id="i-YaYTEvhVUfMSktmXbffjHU">
          Anf. 67 Statsrådet CAMILLA WALTERSSON GRÖNVALL (M)
        </note>
        <u xml:id="i-DVwnsQ9XaDAHtMdULaH2pa" who="i-Ws7TTEJpudwigKX5RjyhR4">
          <seg xml:id="i-N53vgcakj1ztk49zYM8Gdu">
            Havsbaserad vindkraft på västkusten
          </seg>
        </u>
        <note xml:id="i-BD2fQMA7Rakd4infVfFKTz">
          Anf. 68 NICKLAS ATTEFJORD (MP)
        </note>
        <note xml:id="i-9gi63hewfX33atnTp4EVbB">
          Anf. 69 Energi- och näringsminister EBBA BUSCH (KD)
        </note>
        <u xml:id="i-SqTwEFRFsBE9yabwCR7xVK" who="i-UgG6CqxVABxx5Hq9mpcZ8M">
          <seg xml:id="i-SPeEznj7DNBts2X3fCn7rQ">
            Socialsekreterarnas arbetsmiljö
          </seg>
        </u>
        <note xml:id="i-VEJktvSy9eZ9szSoNNZTtG">
          Anf. 70 JOHAN HULTBERG (M)
        </note>
        <note xml:id="i-QcJZWFYo6CbqTCsZi91epz">
          Anf. 71 Statsrådet CAMILLA WALTERSSON GRÖNVALL (M)
        </note>
        <u xml:id="i-JFi6tUs9x59S4bcf6hETeX" who="i-Ws7TTEJpudwigKX5RjyhR4">
          <seg xml:id="i-6Zp7EF7dzcKW48FetguyD3">
            Likvärdig skolgång för alla barn
          </seg>
        </u>
        <note xml:id="i-26whYJ3gtRUKLwSJpwzY1k">
          Anf. 72 KARIN SUNDIN (S)
        </note>
        <note xml:id="i-Y93YLJsm1gXMNfDPQwrsPh">
          Anf. 73 Statsrådet CAMILLA WALTERSSON GRÖNVALL (M)
        </note>
        <u xml:id="i-KrqsTTSoE5K7A1LsiKt6bs" who="i-Ws7TTEJpudwigKX5RjyhR4">
          <seg xml:id="i-S5QwZUa9ZL2uX7qmxLNmqG">
            Klimatavgifter på EU-nivå
          </seg>
        </u>
        <note xml:id="i-StwdFYxRenbamwYgrvspjy">
          Anf. 74 YASMINE ERIKSSON (SD)
        </note>
        <note xml:id="i-SHr5nULcynxkccNtXSQHi1">
          Anf. 75 Klimat- och miljöminister ROMINA POURMOKHTARI (L)
        </note>
        <u xml:id="i-CHMzDjsgr6gDiLoUTdiVGf" who="i-8uoKV5sqsJoS76di7i7eSz">
          <seg xml:id="i-EUEn143UC2bHVB2Vs29PH8">
            Energikrisen och stöd till Gotland
          </seg>
        </u>
        <note xml:id="i-KX2CFUkFstaf4bAG36WSKG">
          Anf. 76 JESPER SKALBERG KARLSSON (M)
        </note>
        <note xml:id="i-62u4vDwUeV8h3FJJSEQPP1">
          Anf. 77 Energi- och näringsminister EBBA BUSCH (KD)
        </note>
        <note xml:id="i-MjnCfkY5CFsjxapTU5jsyD">
          Elprisstöd till småföretag
        </note>
        <note xml:id="i-S93fbNK3F2JEStGQLsvwL">
          Anf. 78 DANIEL VENCU VELASQUEZ CASTRO (S)
        </note>
        <note xml:id="i-CbgLQAJNMiPGuTahFJjezN">
          Anf. 79 Energi- och näringsminister EBBA BUSCH (KD)
        </note>
        <note xml:id="i-NFXj5mniW12nQfvyavXDgm">
          Sveriges suveränitet i skattefrågor
        </note>
        <note xml:id="i-HZtBwLzrH53w7YhT9UietZ">
          Anf. 80 DAVID LÅNG (SD)
        </note>
        <note xml:id="i-JRKFCmF9E6eTn8X4okayQx">
          Anf. 81 Statsrådet JESSIKA ROSWALL (M)
        </note>
        <u xml:id="i-DTbSEh7ZREhBuFSJAM9ZF6" who="i-TMBKCxFj2h6LkEEpYodyut">
          <seg xml:id="i-YLvCLtxx3KhHn3G49nPyKK">
            Prissättningen på elmarknaden
          </seg>
        </u>
        <note xml:id="i-PDmRjUJ7oTKqjxbvKQTnqB">
          Anf. 82 LARS ENGSUND (M)
        </note>
        <note xml:id="i-EsX5bnSVpiWyuPZhJBnE9b">
          Anf. 83 Energi- och näringsminister EBBA BUSCH (KD)
        </note>
        <note xml:id="i-KQ57rhKyuCc8vPucFv6pHi">
          Gemensam upphandling av försvarsmateriel i EU
        </note>
        <note xml:id="i-AeUYooKgwWkiYj977ukumE">
          Anf. 84 MARKUS SELIN (S)
        </note>
        <note xml:id="i-RDxTRfwNkv46hqinucUv8P">
          Anf. 85 Statsrådet JESSIKA ROSWALL (M)
        </note>
        <note xml:id="i-P7jhMUcT8YvJGbYr1qC5Ff">
          Licensiering av familjehem
        </note>
        <note xml:id="i-8ibTHT9wsW31b4u2nkaK55">
          Anf. 86 CARITA BOULWÉN (SD)
        </note>
        <note xml:id="i-PD2twjBPDrZ2a5hv5yRJCM">
          Anf. 87 Statsrådet CAMILLA WALTERSSON GRÖNVALL (M)
        </note>
        <note xml:id="i-38v3VFPTj2NpSEqKoiwYCA">
          Effekterna av EU-förslag för svensk skogsnäring
        </note>
        <note xml:id="i-EX7MX3YmJaVEQopomAHaXE">
          Anf. 88 ISAK FROM (S)
        </note>
        <note xml:id="i-9ZwW1JtMiDVLsBRvWX2Xtm">
          Anf. 89 Klimat- och miljöminister ROMINA POURMOKHTARI (L)
        </note>
        <note xml:id="i-Td21LMbc78UZD3QfpA1qxg">
          § 8 Anmälan om interpellationer
        </note>
        <note xml:id="i-6YGrm5EkgLcXHgyVgJXVa4">
          § 9 Anmälan om frågor för skriftliga svar
        </note>
        <note xml:id="i-BQKFPT8HoYH3xPjhJ4aXX7">
          § 10 Anmälan om skriftliga svar på frågor
        </note>
        <note xml:id="i-2yffKdUhh5ejmaSWPbvUyX">
          § 11 Kammaren åtskildes kl. 15.14.
        </note>
        <pb facs="http://data.riksdagen.se/fil/6FC46D8C-BF83-4394-B830-7EB988370803#page=44"/>
        <u xml:id="i-WErkv4eeVF6Z8cfghvbbUa" who="i-8uoKV5sqsJoS76di7i7eSz">
          <seg xml:id="i-7coLYc5RwGyAXPimwmEcZt">
            Tryck: Elanders Sverige AB, Vällingby 2023
          </seg>
        </u>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
