<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>Swedish parliamentary record 202223, number 9</title>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <authority>National Library of Sweden and the WESTAC project</authority>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <title>Swedish parliamentary record 202223, number 9</title>
        </bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <encodingDesc>
      <editorialDecl>
        <correction>
          <p>Some programmatic corrections have been made to counter errors stemming from the OCR process.</p>
        </correction>
      </editorialDecl>
    </encodingDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <front>
      <div type="preface">
        <head>prot-202223--9</head>
        <docDate when="2022-10-17">2022-10-17</docDate>
      </div>
    </front>
    <body>
      <div type="debateSection" xml:id="i-CWLEJbDbLRPcPdfwgVeG9e">
        <pb facs="http://data.riksdagen.se/fil/C58351D3-8911-4F2A-92B9-125846656FCE#page=1"/>
        <note xml:id="i-LU4LkmZ6DwRNRLnzAgZTJL">
          § 1 Prövning av förslag till statsminister
        </note>
        <note xml:id="i-3p49piJjRNX7T4xnqwseN1" type="speaker">
          Anf. 1 TALMANNEN:
        </note>
        <note xml:id="i-2dRbuFRnsKidxSaHtXYc4g">
          Riksdagen ska enligt 6 kap. 4 § andra stycket regeringsformen
          pröva ett förslag till ny statsminister inom fyra dagar. Förslaget
          ska enligt 11 kap. 3 § andra stycket riksdagsordningen bordläggas
          två gånger.
        </note>
        <u xml:id="i-YWwJbWoCvKLXAjyh9gJFCa" who="unknown">
          <seg xml:id="i-MP443WxSKgVoH9Ay2vfVN6">
            Jag lämnade fredagen den 14 oktober förslaget att Ulf Kristersson,
            Moderaterna, ska utses till statsminister. Ulf Kristersson har
            uppgett att han avser att bilda en regering som består av företrädare
            för Moderaterna, Kristdemokraterna och Liberalerna. Förslaget
            har nu bordlagts två gånger och ska prövas vid dagens sammanträde.
          </seg>
        </u>
        <note xml:id="i-9x3ktiqvj3pVTYzr6shmgi" type="speaker">
          Anf. 2 TOBIAS BILLSTRÖM (M):
        </note>
        <note xml:id="i-9836LDKUhVNXq5rq49xTq9">
          Herr talman! Utgången av valet den 11 september innebar att Sveriges
          riksdag fick en ny majoritet, bestående av Moderaterna, Sverigedemokraterna,
          Kristdemokraterna och Liberalerna. Våra fyra partier har fått
          ett mandat av svenska folket – ett mandat för förändring.
        </note>
        <u xml:id="i-CL8K7bPmvUTDdFpymdSScZ" next="i-8L6YunZ3Wm4nGZjpxqZxUv" who="i-KPGvtK4s6Zp3E6XH6vj18n">
          <seg xml:id="i-75URsY5pbTU9bvJfy7SgFL">
            Det mandatet har vi tagit på stort allvar, och i fredags presenterades
            Tidöavtalet, en överenskommelse som tar sin utgångspunkt i de
            stora samhällsproblem som Sverige har. Det handlar om flera parallella
            kriser: den grova kriminaliteten, invandringen och den bristande
            integrationen, energikrisen som har lett till extrema elpriser,
            långa vårdköer, oordning i skolan och den ekonomiska situationen,
            med många farhågor för både landets och hushållens ekonomi. Och
            allt detta sker i det allvarligaste säkerhetspolitiska läget sedan
            andra världskriget.
          </seg>
        </u>
        <u xml:id="i-8L6YunZ3Wm4nGZjpxqZxUv" prev="i-CL8K7bPmvUTDdFpymdSScZ" next="i-CBtPFcHDZokNXZkojZgH5V" who="i-KPGvtK4s6Zp3E6XH6vj18n">
          <seg xml:id="i-QivEkd3T97YX1Kq55oo22z">
            Förändring är inte bara nödvändig; förändring är nu också möjlig.
            Dessa nyss nämnda kriser kommer att behöva lösas samtidigt. Vi
            känner stor ödmjukhet inför uppgiften och är medvetna om att det
            inte kommer att vara enkelt att vända utvecklingen. Med så stora
            problem på så många områden samtidigt kommer det att ta tid. Men
            vi är nu redo att starta arbetet.
          </seg>
        </u>
        <u xml:id="i-CBtPFcHDZokNXZkojZgH5V" prev="i-8L6YunZ3Wm4nGZjpxqZxUv" next="i-RjSHhnL48YqkD6AQPfh9LY" who="i-KPGvtK4s6Zp3E6XH6vj18n">
          <seg xml:id="i-4qKhrbQbpq4oY7qAPNnpP3">
            Många medborgare i Sverige upplever i dag ängslan inför framtiden.
            De känner oro över kriget, brottsligheten och ekonomin, men också
            över den politiska splittringen och det hårda samtalsklimatet.
            Sverige behöver en statsminister som vill samla landet, inte splittra.
          </seg>
        </u>
        <u xml:id="i-RjSHhnL48YqkD6AQPfh9LY" prev="i-CBtPFcHDZokNXZkojZgH5V" next="i-JNdT4P5vTn6mGaMijcznkD" who="i-KPGvtK4s6Zp3E6XH6vj18n">
          <seg xml:id="i-2oRMWcjdNHpZf2eYZvmj1b">
            Vi har samlats här i kammaren i dag för statsministeromröstning.
            Moderaternas partiledare Ulf Kristersson har meddelat att han
            vill bilda en regering bestående av Moderaterna, Kristdemokraterna
            och Liberalerna, som kommer att samarbeta nära med Sverigedemokraterna
            i riksdagen. Med fokus på sakpolitik kommer vi tillsammans att
            genomföra reformer som löser de stora samhällsproblemen.
          </seg>
        </u>
        <pb facs="http://data.riksdagen.se/fil/C58351D3-8911-4F2A-92B9-125846656FCE#page=2"/>
        <u xml:id="i-JNdT4P5vTn6mGaMijcznkD" prev="i-RjSHhnL48YqkD6AQPfh9LY" who="i-KPGvtK4s6Zp3E6XH6vj18n">
          <seg xml:id="i-2GhZKekDJn3iG8k88ovKry">
            Herr talman! Det behövs en ny anda i svensk politik. Moderaterna
            röstar i dag ja till Ulf Kristersson som statsminister.
          </seg>
        </u>
        <note xml:id="i-3fXFT4n8iRZoXhP5g9tszD">
          (Applåder)
        </note>
        <note xml:id="i-e5WFJ17atgZVy4WRaRJPY" type="speaker">
          Anf. 3 LENA HALLENGREN (S):
        </note>
        <u xml:id="i-WtL9QVrNem7cb6hhFR4MEc" next="i-8rccjzDQVHM1EHBt7nxyLB" who="i-HxcQkHC9fDSzkJWgvdhDEF">
          <seg xml:id="i-6Rb9qNLZfx55bQYC51RSxJ">
            Herr talman! Sverige står inför en prövande tid. Det är krig
            i Europa, med ett försämrat säkerhetsläge för Sverige. Ekonomin
            visar inflationssiffror och stigande räntor med höjda matpriser
            som följd. Inför den stundande vintern oroar sig många över hur
            de ska kunna betala sina elräkningar. I en sådan tid behöver Sverige
            en handlingskraftig regering med förmåga att hantera parallella
            kriser och samtidigt rusta Sverige för framtiden.
          </seg>
        </u>
        <u xml:id="i-8rccjzDQVHM1EHBt7nxyLB" prev="i-WtL9QVrNem7cb6hhFR4MEc" next="i-8qaZb3UJm3zftHMnGp3voa" who="i-HxcQkHC9fDSzkJWgvdhDEF">
          <seg xml:id="i-zpF45MgNjH3QbuWHEj4z1">
            Den politik som det nya regeringsunderlaget vill driva kommer
            att leda till ökade klyftor och större splittring i vårt land.
            Det är en högerpolitik som kommer att leda till försämringar för
            vanligt folk – en ekonomisk politik som riskerar att göra svenskar
            fattigare genom att driva på inflationen och höja boräntorna,
            samtidigt som den tvingar fram nedskärningar i skolan, vården
            och äldreomsorgen. Det är en politik som riskerar att underlätta
            de kriminellas nyrekrytering eftersom det förebyggande arbetet
            och kampen mot segregation inte prioriteras.
          </seg>
        </u>
        <u xml:id="i-8qaZb3UJm3zftHMnGp3voa" prev="i-8rccjzDQVHM1EHBt7nxyLB" next="i-3QZU2giaoJ4mt69HarW83x" who="i-HxcQkHC9fDSzkJWgvdhDEF">
          <seg xml:id="i-SN46tvHptuNrm4UsEPnFxm">
            Det är inte heller en politik som bygger Sverige starkt inför
            framtiden. Den tillträdande regeringen ger upp ambitionen att
            Sverige ska bli världens första fossilfria välfärdsnation. Vi
            riskerar både klimatet och stora investeringar för fler jobb.
            Vallöften från flera partier om rättssäkerhet, humanism och internationell
            solidaritet sviks.
          </seg>
        </u>
        <u xml:id="i-3QZU2giaoJ4mt69HarW83x" prev="i-8qaZb3UJm3zftHMnGp3voa" next="i-KUJmzCAienpVWFhUrCCrDc" who="i-HxcQkHC9fDSzkJWgvdhDEF">
          <seg xml:id="i-TvNB7HmxJFeZyf544iehEv">
            Herr talman! Statens finanser är i gott skick. Statsskulden är
            den lägsta på mycket länge. Men vi går mot en lågkonjunktur. Nu
            är det upp till Kristerssons kommande regering att göra de svåra
            prioriteringar som krävs när Sverige går mot tuffare tider.
          </seg>
        </u>
        <u xml:id="i-KUJmzCAienpVWFhUrCCrDc" prev="i-3QZU2giaoJ4mt69HarW83x" next="i-FH4LugjXw2BwWWncy8CyUc" who="i-HxcQkHC9fDSzkJWgvdhDEF">
          <seg xml:id="i-XwpBH7ETDcgKTz7iXHd4aQ">
            Herr talman! Den regering som nu till slut står inför omröstning
            är en anmärkningsvärd konstruktion. Regeringsunderlagets tre minsta
            partier, som alla försämrade sina valresultat, ska utgöra regering,
            medan det största partiet står bredvid och dikterar villkoren.
            Det blir en regering med ett svagt handlingsutrymme, där varje
            beslut måste få klartecken från Sverigedemokraterna – en regering
            som bara är två mandat från en regeringskris.
          </seg>
        </u>
        <u xml:id="i-FH4LugjXw2BwWWncy8CyUc" prev="i-KUJmzCAienpVWFhUrCCrDc" next="i-JiWncZ9y6xLtT34he88HdT" who="i-HxcQkHC9fDSzkJWgvdhDEF">
          <seg xml:id="i-Af27k5Ezf7iBFdDKufnXci">
            Vi socialdemokrater gick till val som enskilt parti med egen
            politik, beredda att samarbeta brett. För det fick vi ett ökat
            stöd av väljarna. Som Sveriges ledande oppositionsparti kommer
            vi att granska regeringen och dess stödparti. Vi kommer att vara
            en stenhård opposition mot det vi menar är fel och konstruktivt
            driva på för det som våra väljare önskat. Finns det en genuin
            vilja hos den tillträdande regeringen att finna breda och ärligt
            menade överenskommelser om för landet viktiga frågor kommer vår
            dörr att stå öppen. Men varje demokrati förtjänar en seriös opposition,
            som noggrant granskar regeringens arbete och erbjuder en alternativ
            politik.
          </seg>
        </u>
        <u xml:id="i-JiWncZ9y6xLtT34he88HdT" prev="i-FH4LugjXw2BwWWncy8CyUc" who="i-HxcQkHC9fDSzkJWgvdhDEF">
          <seg xml:id="i-BykDPUJzvyztQTq6AaySLB">
            Regeringsformens obligatoriska omröstning om talmannens förslag
            till ny statsminister innebär i praktiken också en omröstning
            om regeringsunderlaget och, indirekt, om dess politiska program.
            När Moderaterna, Kristdemokraterna och Liberalerna nu valt att
            bilda en bräcklig högerkonservativ regering, helt beroende av
            Sverigedemokraterna, kommer vi att rösta rött i dagens statsministeromröstning.
          </seg>
        </u>
        <note xml:id="i-8p2B9GXdZHkiaCSZo5A6fj">
          (Applåder)
        </note>
        <pb facs="http://data.riksdagen.se/fil/C58351D3-8911-4F2A-92B9-125846656FCE#page=3"/>
        <note xml:id="i-Xi41B7oMxg564GnrUcqTBT" type="speaker">
          Anf. 4 MATS PERSSON (L):
        </note>
        <u xml:id="i-SPY9ALBToNdX315Sb2z11" next="i-Ta6N7FQWUGt87VDnKBpLVG" who="i-VBA6eUH2CpmPZFgqzCpt9N">
          <seg xml:id="i-5qgxyttVBoQgfbWf141CEt">
            Herr talman och ärade ledamöter av Sveriges riksdag! Sverige
            är ett fantastiskt land. I ett säkerhetspolitiskt mycket ansträngt
            läge är vårt land värt att försvara. När det nu blåser på de internationella
            marknaderna är en liten, öppen ekonomi som den svenska beroende
            av en ansvarsfull ekonomisk politik. I en tid av stora globala
            klimatproblem ska vi i Sverige ta vårt ansvar för en mer hållbar
            värld.
          </seg>
        </u>
        <u xml:id="i-Ta6N7FQWUGt87VDnKBpLVG" prev="i-SPY9ALBToNdX315Sb2z11" next="i-MZWnyGiycSJ1wTaHdwh4Zi" who="i-VBA6eUH2CpmPZFgqzCpt9N">
          <seg xml:id="i-U3ghCS2qyYm7UMQ2viFXMn">
            Svenska folket har röstat för förändring. Efter åtta år med Socialdemokraterna
            vid makten vill väljarna nu se en politik som tar itu med Sveriges
            problem.
          </seg>
        </u>
        <u xml:id="i-MZWnyGiycSJ1wTaHdwh4Zi" prev="i-Ta6N7FQWUGt87VDnKBpLVG" next="i-XqgR3Np91EcqTjaanVJYvZ" who="i-VBA6eUH2CpmPZFgqzCpt9N">
          <seg xml:id="i-EMeorWMSACa6yJEeYyV5Vb">
            Varje år lämnar 16 000 barn skolan utan att ha behörighet till
            gymnasiet. Skjutningar, bidragsberoende och separatism splittrar
            samhällsgemenskapen när Sverige nu går åt fel håll och blir alltmer
            segregerat. En havererad energipolitik gör att elpriserna sticker
            i taket och utsläppen ökar.
          </seg>
        </u>
        <u xml:id="i-XqgR3Np91EcqTjaanVJYvZ" prev="i-MZWnyGiycSJ1wTaHdwh4Zi" next="i-DQoQjjz22zQdzkHMLKDyrj" who="i-VBA6eUH2CpmPZFgqzCpt9N">
          <seg xml:id="i-7o9mqL9VighGpUbz4RjH4x">
            Det finns en berättigad förväntan hos svenska folket om att vi
            folkvalda ska ta itu med de här problemen – en förväntan om att
            politiken ska underlätta människors vardag, öka tryggheten och
            trycka tillbaka kriminaliteten, en förväntan om att våra barn
            ska lära sig mer i skolan och en förväntan om att vi ska ta ansvar
            för klimatet och inte skjuta över problemet till våra barn och
            barnbarn.
          </seg>
        </u>
        <u xml:id="i-DQoQjjz22zQdzkHMLKDyrj" prev="i-XqgR3Np91EcqTjaanVJYvZ" next="i-AsD1XWyfwcYb2KyvoBcSDh" who="i-VBA6eUH2CpmPZFgqzCpt9N">
          <seg xml:id="i-Y6eky5wrMthTpkEPX5mDbk">
            Herr talman! Vi liberaler är förväntansfulla. Tidöavtalet innehåller
            viktiga reformer för vårt land, för Sverige. Låt mig börja med
            skolan, vår tids viktigaste fråga.
          </seg>
        </u>
        <u xml:id="i-AsD1XWyfwcYb2KyvoBcSDh" prev="i-DQoQjjz22zQdzkHMLKDyrj" next="i-LWTXYKwhEZWQfayxkYghhB" who="i-VBA6eUH2CpmPZFgqzCpt9N">
          <seg xml:id="i-DxMBHLPoyyd5dz9vJfgfne">
            Vi vinner alla, här inne och i Sverige, på en bra skola. Därför
            behövs nu en ny inriktning för den svenska skolan och den svenska
            skolpolitiken. Vi behöver ha fokus på kunskap och på att lärarnas
            befogenheter i klassrummet ska öka. Vi behöver fler speciallärare
            och fler mindre undervisningsgrupper som gör att den unge som
            behöver mer stöd i skolan också får det. Vi behöver mer läsning
            i skolan. Vi behöver se till att satsa på skolan hela tiden, varje
            dag, året om.
          </seg>
        </u>
        <u xml:id="i-LWTXYKwhEZWQfayxkYghhB" prev="i-AsD1XWyfwcYb2KyvoBcSDh" next="i-5GQcPkB8UGGzLjWRqXpYqX" who="i-VBA6eUH2CpmPZFgqzCpt9N">
          <seg xml:id="i-583zBqqcTqrNNnDcVwbEjn">
            Vi behöver en ny friskolelag som innebär vinstbegränsning under
            den första tiden för den aktör som vill etablera sig, och om man
            brister i kvaliteten får det tydliga konsekvenser. Detta är en
            politik som tydligt innebär att fler barn lär sig läsa, skriva
            och räkna. Det är så vi bygger en bra framtid, och det vinner
            vi alla på.
          </seg>
        </u>
        <u xml:id="i-5GQcPkB8UGGzLjWRqXpYqX" prev="i-LWTXYKwhEZWQfayxkYghhB" next="i-PS1AUz6TcFGPY6Dvvu7d9c" who="i-VBA6eUH2CpmPZFgqzCpt9N">
          <seg xml:id="i-EzQ7pvrCczRkdo7fJiw67v">
            Herr talman! Många svenskar är oroliga över sin elräkning. De
            senaste årens energipolitik är ett haveri – man kan inte beskriva
            det på något annat sätt – med nedlagd kärnkraft som driver upp
            elpriserna och gör att vi nu eldar med olja på högvarv runt om
            i Sverige.
          </seg>
        </u>
        <u xml:id="i-PS1AUz6TcFGPY6Dvvu7d9c" prev="i-5GQcPkB8UGGzLjWRqXpYqX" next="i-XLTPWKZD8xigHsvk6BXphL" who="i-VBA6eUH2CpmPZFgqzCpt9N">
          <seg xml:id="i-6K96P4PpLogGvLj1EmeHwF">
            Med Tidöavtalet sker nu en gigantisk och välbehövlig omprövning
            av svensk energipolitik. Nu blir det satsningar på ny kärnkraft.
            Nu blir det satsningar på solenergi och vindkraft, och framför
            allt ser vi till att ta ansvar för klimatet genom att vi vill
            att det hela tiden ska vara fossilfri el. Det är där vårt fokus
            ligger.
          </seg>
        </u>
        <pb facs="http://data.riksdagen.se/fil/C58351D3-8911-4F2A-92B9-125846656FCE#page=4"/>
        <u xml:id="i-XLTPWKZD8xigHsvk6BXphL" prev="i-PS1AUz6TcFGPY6Dvvu7d9c" next="i-XJDcjnZWTHjxULZezoo8i5" who="i-VBA6eUH2CpmPZFgqzCpt9N">
          <seg xml:id="i-Kibyx9fRxzvXuqyXX8vfz8">
            Herr talman! Sverige behöver ta krafttag mot den organiserade
            kriminaliteten. Med Tidöavtalet sker reformer för högre straff,
            bättre verktyg för polis och åklagare och mer resurser till rättsväsendet.
            Men det krävs också satsningar på förebyggande insatser för att
            rädda unga från att börja den brottsliga banan. Därför behövs
            bättre befogenheter för socialtjänsten och stärkt samarbete mellan
            polis och socialtjänst.
          </seg>
        </u>
        <u xml:id="i-XJDcjnZWTHjxULZezoo8i5" prev="i-XLTPWKZD8xigHsvk6BXphL" next="i-QN37mNDqyi1fYgkxYhXQNr" who="i-VBA6eUH2CpmPZFgqzCpt9N">
          <seg xml:id="i-QAugfXiJdTatoq55iLLvgz">
            Nu görs stora insatser mot det hedersrelaterade våldet och förtrycket.
            Bland annat kriminaliseras oskuldskontroller och omvändelseterapi,
            och straffen skärps. Arbetet mot mäns våld mot kvinnor stärks.
            Reglerna om kontaktförbud skärps med geografiskt vistelseförbud,
            vilket innebär att kontaktförbudet utökas kraftigt. Straffen för
            vålds- och sexualbrott skärps. Det är en ny, rättvis kriminalpolitik.
          </seg>
        </u>
        <u xml:id="i-QN37mNDqyi1fYgkxYhXQNr" prev="i-XJDcjnZWTHjxULZezoo8i5" next="i-7RgqNxGcJwhF6qTi1vKeuT" who="i-VBA6eUH2CpmPZFgqzCpt9N">
          <seg xml:id="i-RbSK4xXfoKzajbU1mBLvSp">
            Herr talman! Vi behöver satsa på välfärden, och nu sker också
            satsningar på vården och välfärden. Primärvården byggs ut. Rätten
            till fast läkarkontakt utvecklas, och en nationell plan för att
            stärka förlossningsvården tas fram. LSS förbättras, och målet
            är att förverkliga ett statligt ansvar för den personliga assistansen.
          </seg>
        </u>
        <u xml:id="i-7RgqNxGcJwhF6qTi1vKeuT" prev="i-QN37mNDqyi1fYgkxYhXQNr" next="i-MiEfQ5jZkRxDsj1ncHKyaJ" who="i-VBA6eUH2CpmPZFgqzCpt9N">
          <seg xml:id="i-4eYZCbj8Uv1XosoJJFjgDU">
            Herr talman! En ny regering kommer att föra en liberal, borgerlig
            ekonomisk politik. Det är en ansvarsfull ekonomisk politik som
            inte skjuter kostnaden på framtida generationer. Det är också
            en politik som ser att det är företagen, inte vi politiker, som
            skapar välståndet i samhället och bygger vårt samhälle.
          </seg>
        </u>
        <u xml:id="i-MiEfQ5jZkRxDsj1ncHKyaJ" prev="i-7RgqNxGcJwhF6qTi1vKeuT" next="i-EXVtw4zGjUSrtGVoJ1qfAm" who="i-VBA6eUH2CpmPZFgqzCpt9N">
          <seg xml:id="i-2NX4dapeWXVURohzQvUXaR">
            Det ska löna sig att arbeta. Inkomstskatterna ska ned, och ett
            bidragstak ska införas. Det ska löna sig bättre att spara, något
            som är en liberal och borgerlig dygd. Skatten på sparande sänks
            genom ett grundavdrag där de första sparade 300 000 på ett investeringssparkonto
            görs skattefria.
          </seg>
        </u>
        <u xml:id="i-EXVtw4zGjUSrtGVoJ1qfAm" prev="i-MiEfQ5jZkRxDsj1ncHKyaJ" next="i-SYBuis76UZ8p7aB3dvBeYr" who="i-VBA6eUH2CpmPZFgqzCpt9N">
          <seg xml:id="i-NNeQJJ1CjpmWTQ8RvRLtqv">
            Herr talman! Sverige ska vara ett modernt och öppet land som
            tar nya steg för att stärka friheten. Public service-mediernas
            oberoende ska bestå, och deras långsiktiga finansiering ska vidmakthållas.
            Public service-verksamheten ska utvecklas som en del av den demokratiska
            infrastrukturen.
          </seg>
        </u>
        <u xml:id="i-SYBuis76UZ8p7aB3dvBeYr" prev="i-EXVtw4zGjUSrtGVoJ1qfAm" next="i-DPUdzRYpaGPLYK3MB37Zvx" who="i-VBA6eUH2CpmPZFgqzCpt9N">
          <seg xml:id="i-QRkkezYKBJkYtUNaVw5cfU">
            En grundlagsutredning om hur aborträtten kan stärkas genomförs.
            Nu går vi från förväntan till handling. Allt detta finns i det
            Tidöavtal som är grunden för den regeringsbildning som nu ska
            ske.
          </seg>
        </u>
        <u xml:id="i-DPUdzRYpaGPLYK3MB37Zvx" prev="i-SYBuis76UZ8p7aB3dvBeYr" who="i-VBA6eUH2CpmPZFgqzCpt9N">
          <seg xml:id="i-53Y4hMA6PWc1eXY2ptCnKa">
            Herr talman! Sverige får nu en liberal, borgerlig regering. Liberalerna
            kommer därför att rösta ja till Ulf Kristersson som statsminister.
          </seg>
        </u>
        <note xml:id="i-YU5NxnjPsrihaWa91qSpoU">
          (Applåder)
        </note>
        <note xml:id="i-DbM17Jr1EoVvxMrVQzP3fV" type="speaker">
          Anf. 5 PER BOLUND (MP):
        </note>
        <u xml:id="i-DjpWAah1kFyTYbBtnjGxN7" next="i-4oS7tBjbXkVF53PXdwVQLK" who="i-C2s3YhmmVmNkgvznmmnD4x">
          <seg xml:id="i-SLqhyGzt5VJi1wUfhp9TWg">
            Herr talman! Ärade ledamöter! Sverige är ett land som i omvärldens
            ögon har stått för jämställdhet, öppenhet och tolerans. Vi är
            ett land som har gått före och som med beslutsamhet har valt att
            lämna beroendet av fossila bränslen bakom sig.
          </seg>
        </u>
        <u xml:id="i-4oS7tBjbXkVF53PXdwVQLK" prev="i-DjpWAah1kFyTYbBtnjGxN7" next="i-Ep9W63256kPFzfds8tjDqQ" who="i-C2s3YhmmVmNkgvznmmnD4x">
          <seg xml:id="i-Sq8XhnncYtcTgx2sDvxS1A">
            Runt om i världen har vårt land setts som en föregångare, någon
            att se upp till när det gäller klimatomställningen, jämställdhet
            mellan könen och att alla barn ska ha samma trygghet och rättigheter
            oavsett bakgrund. Så har det varit.
          </seg>
        </u>
        <u xml:id="i-Ep9W63256kPFzfds8tjDqQ" prev="i-4oS7tBjbXkVF53PXdwVQLK" next="i-7kdugvqaqQaXmXoKTvFpGt" who="i-C2s3YhmmVmNkgvznmmnD4x">
          <seg xml:id="i-X8Z5CAXmDvuLNpNbEHNHHf">
            Miljöpartiet gick till val på att fortsätta bygga det som har
            gjort Sverige bra och starkt – att minska utsläppen, öka jämlikheten
            och stärka välfärden. Vi vill skapa det nya gröna folkhemmet,
            byggt på tillit och samarbete. I en orolig tid både i Sverige
            och i omvärlden vet vi att vägen framåt är att tillsammans bygga
            ett samhälle som är ännu starkare och ännu motståndskraftigare.
            Det är i orostider som dessa som det är som viktigast att hålla
            huvudet kallt och att också hålla hjärtat varmt.
          </seg>
        </u>
        <pb facs="http://data.riksdagen.se/fil/C58351D3-8911-4F2A-92B9-125846656FCE#page=5"/>
        <u xml:id="i-7kdugvqaqQaXmXoKTvFpGt" prev="i-Ep9W63256kPFzfds8tjDqQ" next="i-WivLcEjwpJJCAa1759NLZD" who="i-C2s3YhmmVmNkgvznmmnD4x">
          <seg xml:id="i-59kJykgkGxYpkrS6W5ZXX9">
            Herr talman! Nu kommer vi att gå åt ett annat håll. Vi kommer
            att få en regering som medvetet skapar misstro, ökar klyftorna
            och bygger murar mellan människor. Tillsammans står Sverigedemokraterna,
            Moderaterna, Kristdemokraterna och Liberalerna för en auktoritär,
            konservativ och nationalistisk regeringspolitik, där förlorarna
            som vanligt är de som redan har minst.
          </seg>
        </u>
        <u xml:id="i-WivLcEjwpJJCAa1759NLZD" prev="i-7kdugvqaqQaXmXoKTvFpGt" next="i-DR6eMkGL3aixv1F6oNXidC" who="i-C2s3YhmmVmNkgvznmmnD4x">
          <seg xml:id="i-UEKTwLB4TyFtV1K8o2nRPc">
            Som vanligt är det de mest utsatta som får lida för att kortsiktiga,
            populistiska intressen får gå först. Det vi ser är en omvänd Robin
            Hood-politik: att ta från dem som har minst och ge till dem som
            redan har. För de som gynnas kommer att vara de som redan har
            både tillgångar och makt, och i andra ändan kommer denna politik
            medvetet att skapa ett skuggsamhälle med otrygghet, ökad rättsosäkerhet
            och polarisering. Det är ett skuggsamhälle som kommer att vara
            en perfekt grogrund för framtidens sociala otrygghet och framtidens
            kriminalitet.
          </seg>
        </u>
        <u xml:id="i-DR6eMkGL3aixv1F6oNXidC" prev="i-WivLcEjwpJJCAa1759NLZD" next="i-VUTe1VVoHui1xMnfAKNpC4" who="i-C2s3YhmmVmNkgvznmmnD4x">
          <seg xml:id="i-Su82rqkLu8ymzETMVfu7qM">
            Det är också ett samhälle som ökar barnfattigdomen, där barn
            som har flytt till vårt land eller har ”fel” föräldrar inte längre
            kvalificerar sig för den välfärd som vi har kämpat så hårt för
            att bygga upp. De får leva utan en långsiktig trygghet som grund
            för sitt liv och kommer inte ens att ha chansen att växa upp med
            sina föräldrar.
          </seg>
        </u>
        <u xml:id="i-VUTe1VVoHui1xMnfAKNpC4" prev="i-DR6eMkGL3aixv1F6oNXidC" next="i-K7uociRSPu9EkVF6SqiiRk" who="i-C2s3YhmmVmNkgvznmmnD4x">
          <seg xml:id="i-RniXUnQViNNJosFofWrbiP">
            För Miljöpartiet, som har kämpat under så lång tid för att stärka
            barnens rättigheter och lyckats göra barnkonventionen till svensk
            lag, är detta en mycket mörk utveckling.
          </seg>
        </u>
        <u xml:id="i-K7uociRSPu9EkVF6SqiiRk" prev="i-VUTe1VVoHui1xMnfAKNpC4" next="i-A5WCdRWEReDSvFFQRoK8cF" who="i-C2s3YhmmVmNkgvznmmnD4x">
          <seg xml:id="i-9RQrfG59diQoGg5xoLzvKA">
            Herr talman! Jag har läst hela slottsavtalet. Det är en politik
            som är skräddarsydd för att skapa otrygghet och bygga murar mellan
            människor. Jag är övertygad om att det framför allt är ett parti
            som firar i dag, och det är inte Moderaterna eller Kristdemokraterna,
            och det är absolut inte Liberalerna. Det vi har framför oss är
            en svag regering som fullt ut sitter i knät på Sverigedemokraterna
            och trots detta regerar på en bräcklig majoritet med bara två
            rösters övervikt.
          </seg>
        </u>
        <u xml:id="i-A5WCdRWEReDSvFFQRoK8cF" prev="i-K7uociRSPu9EkVF6SqiiRk" next="i-PBpDrwypR2S1PBeRb7QcKg" who="i-C2s3YhmmVmNkgvznmmnD4x">
          <seg xml:id="i-5ey2DZhLpVtDsLJKLwvXxN">
            Politiken under de kommande åren kommer med stor säkerhet att
            präglas av allt det som Miljöpartiet har kämpat emot: ökad barnfattigdom,
            ett splittrat samhälle med ökade klyftor, ett minskat globalt
            ansvarstagande, en försämrad välfärd och inte minst en total inbromsning
            – för att inte säga backväxel – på klimatarbetet. Detta är allvarligt,
            för just nu är världen i desperat behov av länder som tar ledningen
            och visar vägen när det gäller att skapa en hållbar framtid.
          </seg>
        </u>
        <u xml:id="i-PBpDrwypR2S1PBeRb7QcKg" prev="i-A5WCdRWEReDSvFFQRoK8cF" next="i-XHSbHTw1483pF3vSoV7me9" who="i-C2s3YhmmVmNkgvznmmnD4x">
          <seg xml:id="i-Lox29L5cm8AbRLGMBtBWo">
            Sverige går nu åt motsatt håll. Vi kommer att få se ett havererat
            miljö ‑ och klimatarbete som, om andra länder tar efter vårt exempel,
            skulle göra att klimatkrisen kommer att slå ännu mer skoningslöst
            mot världens allra mest utsatta. Det som vi nu kan se i översvämningarnas
            Pakistan, extremvärmens Indien och svältens Somalia, med miljarder
            människor som riskerar fattigdom och svält och med 100 miljoner
            människor på flykt, kommer bara att bli värre. Detta är inte minst
            ett svek mot kommande generationer, som får leva med effekterna
            av vårt misslyckande i ett havererat klimat.
          </seg>
        </u>
        <u xml:id="i-XHSbHTw1483pF3vSoV7me9" prev="i-PBpDrwypR2S1PBeRb7QcKg" next="i-DCjAtK3TvbT6xpTf5iV7Ys" who="i-C2s3YhmmVmNkgvznmmnD4x">
          <seg xml:id="i-6tEgRbRtqJuU2xBeuJGSwZ">
            Herr talman! Ingenstans i slottsavtalet är skillnaden mellan
            ord och handling större än på miljöområdet. Den här överenskommelsen
            innehåller inte ett enda förslag som här och nu kan minska utsläppen
            och vår klimatpåverkan. Däremot finns en rad förslag som ger motsatsen
            och kraftigt höjer utsläppen inom trafikområdet, inom energiområdet
            och för näringslivet.
          </seg>
        </u>
        <pb facs="http://data.riksdagen.se/fil/C58351D3-8911-4F2A-92B9-125846656FCE#page=6"/>
        <u xml:id="i-DCjAtK3TvbT6xpTf5iV7Ys" prev="i-XHSbHTw1483pF3vSoV7me9" next="i-LFTW3NgkpDEsXmZLpmSEwd" who="i-C2s3YhmmVmNkgvznmmnD4x">
          <seg xml:id="i-NorDPaoXR1NAeJ4dTiNTWZ">
            Ändå påstår sig företrädare stå upp för våra klimatmål och Parisavtalet.
            Det här är allvarligt. I ett samhälle där ord inte betyder någonting
            tappar medborgarna tron på det politiska systemet. Säg i stället
            sanningen om konsekvensen av den politik ni nu planerar för, nämligen
            att ni nedmonterar Sveriges miljö- och klimatarbete. Att stoppa
            klimatinsatserna som minskar utsläppen här och nu och satsa allt
            på en politik som, om den ens fungerar, möjligtvis kan ge effekt
            först när det är för sent är att överge Sveriges klimatmål. Det
            är att överge Parisavtalet. Ni kastar de senaste årens stora kliv
            framåt över bord för att i stället göda ett ökat fossilberoende
            och därmed också göda oljediktaturers krigskassor.
          </seg>
        </u>
        <u xml:id="i-LFTW3NgkpDEsXmZLpmSEwd" prev="i-DCjAtK3TvbT6xpTf5iV7Ys" next="i-22UUAka5UdUDymiq5XYp9t" who="i-C2s3YhmmVmNkgvznmmnD4x">
          <seg xml:id="i-2UtNLx91MipCmKvk8qcxK8">
            Herr talman! Att vi som land har varit fast beslutna om att göra
            oss av med beroendet av oljan som finansierar både Putins krigsmaskin
            och några av de mest auktoritära länderna i världen har gjort
            oss till ett hot och en måltavla för dem som vill upprätthålla
            nuvarande ordning. I en omvärld där vi just nu har alltför många
            nyckfulla män med fingret på avtryckarknappen är jag och, tror
            jag, många med mig väldigt oroliga för vad den här regeringen
            innebär för Sveriges roll i världen.
          </seg>
        </u>
        <u xml:id="i-22UUAka5UdUDymiq5XYp9t" prev="i-LFTW3NgkpDEsXmZLpmSEwd" next="i-8zZMxVwYt6Y5VE3i4zGsUZ" who="i-C2s3YhmmVmNkgvznmmnD4x">
          <seg xml:id="i-Rp6rxCj4qmEZwGhd7gLNMt">
            Miljöpartiet har under lång tid stått vid fronten för att vi
            måste bli av med oljeberoendet och det säkerhetspolitiska hot
            som det utgör. Vi har känt av de hårda vindarna som blåser och
            hatet som skapas när man står upp för en ny framtid byggd på förnybar
            energi och en cirkulär ekonomi, och jag känner en stor oro över
            att vi nu, i stället för att ta de viktiga kliven framåt som skulle
            behövas, kommer att ta stora steg tillbaka.
          </seg>
        </u>
        <u xml:id="i-8zZMxVwYt6Y5VE3i4zGsUZ" prev="i-22UUAka5UdUDymiq5XYp9t" next="i-Sk74cqTbbwezQCkav7DMhT" who="i-C2s3YhmmVmNkgvznmmnD4x">
          <seg xml:id="i-8VuLqSXruMM99m7FP72eiX">
            Vi går nu mot att överge en lång, stolt tradition av att vara
            ett solidariskt biståndsland och i stället se till oss själva
            och det kortsiktigt bekväma. De lidande blir som vanligt de redan
            fattiga, de som inte har en stark egen röst.
          </seg>
        </u>
        <u xml:id="i-Sk74cqTbbwezQCkav7DMhT" prev="i-8zZMxVwYt6Y5VE3i4zGsUZ" next="i-6kdz1cVCT7oAhn8QYxXNcm" who="i-C2s3YhmmVmNkgvznmmnD4x">
          <seg xml:id="i-6nufkgRBhQ3fDuZuEUbfzp">
            Världen har redan sett för många regeringar som monterar ned
            miljöarbetet och samtidigt låter klyftorna växa både nationellt
            och globalt. Tankarna går till Bolsonaros Brasilien och till Trumps
            USA. Nu går Sverige i samma riktning.
          </seg>
        </u>
        <u xml:id="i-6kdz1cVCT7oAhn8QYxXNcm" prev="i-Sk74cqTbbwezQCkav7DMhT" next="i-Mvi7kiyVDVEf5zbKapvq4P" who="i-C2s3YhmmVmNkgvznmmnD4x">
          <seg xml:id="i-QrCozSVFSoNarhCCpoooPr">
            Herr talman! Det är talande att det samlade civilsamhället, så
            gott som alla organisationer som nu slåss för ett mer hållbart
            och ett mer solidariskt samhälle, varnar för slottsavtalets effekter.
            Det handlar om Världsnaturfonden, Bris, Rädda barnen, Amnesty,
            Röda korset, Civil Rights Defenders, Naturskyddsföreningen, Greenpeace,
            Act Svenska kyrkan, Kvinna till kvinna, We Effect och många, många
            fler. Vi tar deras varningar på allvar. Vi kommer att vara deras
            röst i opposition mot den politik som nu kommer att föras.
          </seg>
        </u>
        <u xml:id="i-Mvi7kiyVDVEf5zbKapvq4P" prev="i-6kdz1cVCT7oAhn8QYxXNcm" next="i-DpZfmV2h87hAuZ1ZKcmMuT" who="i-C2s3YhmmVmNkgvznmmnD4x">
          <seg xml:id="i-NMYR7pMqwMq3oWsxXxpZGn">
            Herr talman! Vi i Miljöpartiet tror på en bättre värld. Vi vill
            se ett samhälle med ökad jämlikhet, stärkt välfärd och minskade
            utsläpp. Vi vill se ett samhälle som samarbetar, som är rättvist
            och solidariskt, ett samhälle som också aktivt bekämpar klimatförändringarna,
            värnar om den biologiska mångfalden och klarar av att tänka långsiktigt
            , e tt samhälle som bygger broar och inte murar.
          </seg>
        </u>
        <u xml:id="i-DpZfmV2h87hAuZ1ZKcmMuT" prev="i-Mvi7kiyVDVEf5zbKapvq4P" next="i-U2dgJHpgLuwjGcFy8ifnwC" who="i-C2s3YhmmVmNkgvznmmnD4x">
          <seg xml:id="i-C32homquxNcZPSs5dCGKpW">
            Vi vet att en sådan värld är möjlig. Men den är inte möjlig med
            den auktoritära, nationalistiska politik som Ulf Kristerssons
            regering vill driva igenom.
          </seg>
        </u>
        <pb facs="http://data.riksdagen.se/fil/C58351D3-8911-4F2A-92B9-125846656FCE#page=7"/>
        <u xml:id="i-U2dgJHpgLuwjGcFy8ifnwC" prev="i-DpZfmV2h87hAuZ1ZKcmMuT" who="i-C2s3YhmmVmNkgvznmmnD4x">
          <seg xml:id="i-GMWeEZfe4iwrNjZSghfW8S">
            Herr talman! Miljöpartiet tror på människor. Vi tror på framtiden.
            Därför kommer vi i dag att rösta rött till Ulf Kristersson som
            statsminister.
          </seg>
        </u>
        <note xml:id="i-GwnitJA2n3bonyERxiPZU3">
          (Applåder)
        </note>
        <note xml:id="i-PGr3NuSN31dBspybEN34LT">
          I anförandet instämde Janine Alm Ericson, Emma Berginger, Camilla
          Hansén, Annika Hirvonen, Linus Lakso, Rebecka Le Moine, Amanda
          Lind, Rasmus Ling, Emma Nohrén, Jacob Risberg, Märta Stenevi,
          Elin Söderberg och Ulrika Westerlund (alla MP).
        </note>
        <note xml:id="i-5WgjZ9Zb1coty7npmAfAqi" type="speaker">
          Anf. 6 ANNIE LÖÖF (C):
        </note>
        <u xml:id="i-5kywTd6c65SuKN7mcDStUz" next="i-AM37KE2whnYcWSatZjbcYS" who="i-NirXfc8JiwP3Ssuz3NR6e2">
          <seg xml:id="i-Spjihjw8YnXxkqq2MznSci">
            Herr talman! Dagens statsministeromröstning innebär ett paradigmskifte
            i svensk politik. Aldrig tidigare har ett främlingsfientligt,
            nationalistiskt parti getts nycklarna till Regeringskansliet.
            Vi röstar i dag om Jimmie Åkessons regering och politik, som Ulf
            Kristersson är satt att genomföra.
          </seg>
        </u>
        <u xml:id="i-AM37KE2whnYcWSatZjbcYS" prev="i-5kywTd6c65SuKN7mcDStUz" next="i-6tei4GqknMWMxeHrx1w3qq" who="i-NirXfc8JiwP3Ssuz3NR6e2">
          <seg xml:id="i-PxMcXwC84RCmmoYFyBdfCe">
            Centerpartiet gav tydliga besked inför valet. Vi gick till val
            som ett självständigt, borgerligt liberalt parti ledda av våra
            gröna, frihetliga värderingar. För Sveriges bästa ville vi att
            kommande regering skulle föra en liberal politik förankrad i mitten
            för att hitta svaren på de utmaningar vi står inför och samtidigt
            bryta den splittring och den polarisering som riskerar att förlama
            Sveriges politiska handlingskraft.
          </seg>
        </u>
        <u xml:id="i-6tei4GqknMWMxeHrx1w3qq" prev="i-AM37KE2whnYcWSatZjbcYS" next="i-PtUFjZtzBVdZCr7qSwSKyp" who="i-NirXfc8JiwP3Ssuz3NR6e2">
          <seg xml:id="i-45GEk5EvwSNTdeFUqB2okU">
            Det blev tyvärr inget grönt borgerligt liberalt samarbete. Det
            blev ett konservativt maktskifte. Det blev en liberal kraschlandning
            med enorma eftergifter till ett uttalat antiliberalt parti. Sverige
            ska nu styras av ett oktoberavtal – oket. Det är ett ok som blir
            tungt att bära för liberala borgerliga partier när man nu ska
            genomföra Sverigedemokraternas politik på sakområde efter sakområde.
          </seg>
        </u>
        <u xml:id="i-PtUFjZtzBVdZCr7qSwSKyp" prev="i-6tei4GqknMWMxeHrx1w3qq" next="i-32E6ne7dNaszsNNqaXdRPx" who="i-NirXfc8JiwP3Ssuz3NR6e2">
          <seg xml:id="i-CsxztpZXBLAecbi4ijBrGh">
            Två saker är för oss tydliga inför dagens omröstning. För det
            första ser vi nu för första gången sedan demokratins genombrott
            i Sverige en regering som är helt beroende av Sverigedemokraterna.
            Det vi under valrörelsen varnade för skulle hända har nu hänt.
            Men det vi sa under valrörelsen, det vi lovade våra väljare, ligger
            fast: Centerpartiet kommer inte att släppa fram en regering där
            Sverigedemokraterna ingår eller där Sverigedemokraterna ges avgörande
            inflytande över varje beslut och hela regeringens budget.
          </seg>
        </u>
        <u xml:id="i-32E6ne7dNaszsNNqaXdRPx" prev="i-PtUFjZtzBVdZCr7qSwSKyp" next="i-QEw9T5fiFge9kW3NzdDjaV" who="i-NirXfc8JiwP3Ssuz3NR6e2">
          <seg xml:id="i-YUPuZp6t7V5fzMU8QPnpj3">
            För det andra är alla alternativ inte uttömda. Det finns regeringskonstellationer
            och samarbeten som inte har prövats fullt ut, samarbeten mellan
            partier i mitten där vi hade kunnat få en politik för tryggheten,
            företagen, klimatet och landsbygden utan att tumma på rättssäkerhet,
            tolerans, medmänsklighet och framtidstro.
          </seg>
        </u>
        <u xml:id="i-QEw9T5fiFge9kW3NzdDjaV" prev="i-32E6ne7dNaszsNNqaXdRPx" next="i-X5ECJbZKnEJzpHHmA616it" who="i-NirXfc8JiwP3Ssuz3NR6e2">
          <seg xml:id="i-WBEHfE6QaFtZzWVYghnSeX">
            Det finns fortfarande mycket som idémässigt förenar de partier
            som framgångsrikt styrde Sverige i en alliansregering under åtta
            år. Jag vill tro att Moderaterna, Kristdemokraterna och Liberalerna
            har kvar värnandet om individens frihet och trygghet, idén om
            att välfärd och välstånd skapas av välmående, växande företag
            och att öppenhet och samarbete med omvärlden är avgörande för
            Sveriges framtid.
          </seg>
        </u>
        <u xml:id="i-X5ECJbZKnEJzpHHmA616it" prev="i-QEw9T5fiFge9kW3NzdDjaV" next="i-4AjuJWz1DHNjeyn8qUC2b2" who="i-NirXfc8JiwP3Ssuz3NR6e2">
          <seg xml:id="i-BADvFMA83VjEsTCSrYCYoY">
            Därför gör det mig så bedrövad att dessa tre forna allianskollegor
            nu slagit in på en helt annan väg: att genomföra Sverigedemokraternas
            valprogram. Den högerregering som nu sannolikt kommer på plats
            oroar inför en snårig och utmanande mandatperiod. Det är extra
            vanskligt i det mycket osäkra omvärldsläge som vi nu befinner
            oss i. Vi har krig i vårt närområde. Sverige befinner sig mitt
            uppe i en mycket känslig Natoprocess. Vi ser hur klimatkrisen
            fortsätter med oförminskad kraft och hur inflation och elpriser
            skenar.
          </seg>
        </u>
        <pb facs="http://data.riksdagen.se/fil/C58351D3-8911-4F2A-92B9-125846656FCE#page=8"/>
        <u xml:id="i-4AjuJWz1DHNjeyn8qUC2b2" prev="i-X5ECJbZKnEJzpHHmA616it" next="i-QvJY9BnwNduf51XkVDqRBx" who="i-NirXfc8JiwP3Ssuz3NR6e2">
          <seg xml:id="i-Nht59hmnaVM9eRse3M3aiD">
            Det borde vara tid för samförstånd över blockgränserna, inte
            konfrontativ, konservativ politik byggd på lös grund. Sverige
            hade behövt en annan väg.
          </seg>
        </u>
        <u xml:id="i-QvJY9BnwNduf51XkVDqRBx" prev="i-4AjuJWz1DHNjeyn8qUC2b2" next="i-Kr8YkKfT9ceBGdcVHKC1fM" who="i-NirXfc8JiwP3Ssuz3NR6e2">
          <seg xml:id="i-JQzTUH7jTWNvykCsez9ejB">
            Herr talman! Dagens omröstning handlar för Centerpartiet inte
            främst om Ulf Kristersson som statsminister utan ytterst om vilken
            maktposition man är beredd att ge Sverigedemokraterna. Det är
            en helt ny situation i svensk politik när ett främlingsfientligt
            parti dels är en del av ett organiserat samarbete med den tillträdande
            regeringen och tar plats i Regeringskansliet, dels får hela kärnan
            i sitt program tillgodosedd i den överenskommelse som ligger till
            grund för regeringen.
          </seg>
        </u>
        <u xml:id="i-Kr8YkKfT9ceBGdcVHKC1fM" prev="i-QvJY9BnwNduf51XkVDqRBx" next="i-2ibcbayGxsNbpR7JC7cB8S" who="i-NirXfc8JiwP3Ssuz3NR6e2">
          <seg xml:id="i-Y7g9J4jdzX6XnJgs8tvMPk">
            Detta är allt annat än liberal politik. Centerpartiet vill inte
            ge denna makt över hur Sverige styrs till Sverigedemokraterna.
            Vi vill inte att denna antiliberala politik ska genomföras, och
            därför kommer Centerpartiets riksdagsgrupp att trycka rött vid
            dagens statsministeromröstning och till den politik som Ulf Kristersson
            har presenterat.
          </seg>
        </u>
        <u xml:id="i-2ibcbayGxsNbpR7JC7cB8S" prev="i-Kr8YkKfT9ceBGdcVHKC1fM" next="i-R6RKxLcv7wYa4E3rb9FjL" who="i-NirXfc8JiwP3Ssuz3NR6e2">
          <seg xml:id="i-Dp9bQpMSXEK5aQWXWs5ipj">
            Vi kommer att vara ett självständigt och aktivt liberalt oppositionsparti.
            Vi kommer att fortsätta att driva på för en politik för Sveriges
            bästa, för ett land där människor får bestämma mer över sina egna
            liv, för mer av ekonomisk och social frihet, för bättre omsorg
            om miljö och klimat och för en trygg välfärd som ger alla möjlighet
            att förverkliga sina drömmar oavsett förutsättningar, oavsett
            var du kommer ifrån eller var i landet du bor.
          </seg>
        </u>
        <u xml:id="i-R6RKxLcv7wYa4E3rb9FjL" prev="i-2ibcbayGxsNbpR7JC7cB8S" next="i-WudYwumULACt1FdARrm8Zr" who="i-NirXfc8JiwP3Ssuz3NR6e2">
          <seg xml:id="i-72dg1mLmHf6VC2uyrjFET5">
            I ett stormigt politiskt klimat står Centerpartiet stadigt i
            våra liberala värderingar. Vi kommer att vara konstruktiva i de
            fall det finns en möjlighet att hitta andra majoriteter utan att
            tumma på öppenheten eller humanismen. Det gäller inte minst kring
            försvar och säkerhet, där varje ansvarsfull statsminister borde
            tänka både en och två gånger innan man lägger makten och besluten
            i knät på ett parti som så sent som i våras inte kunde välja mellan
            Biden och Putin.
          </seg>
        </u>
        <u xml:id="i-WudYwumULACt1FdARrm8Zr" prev="i-R6RKxLcv7wYa4E3rb9FjL" who="i-NirXfc8JiwP3Ssuz3NR6e2">
          <seg xml:id="i-U8G9ZqiP8wkL6dESENC8pR">
            Centerpartiets röst och vår kraft kommer att märkas tydligt framåt.
            En stark liberal kraft i mitten av svensk politik är viktigare
            nu än någonsin som alternativ till ett styre där Sverigedemokraterna
            är den dominerande politiska kraften.
          </seg>
        </u>
        <note xml:id="i-UaQ4qKRVC1gq7t13PqQksL">
          (Applåder)
        </note>
        <note xml:id="i-vXVpgD5cCFSdNWzfMj4ET">
          I detta anförande instämde Anders W Jonsson (C).
        </note>
        <note xml:id="i-8Uh3NaGxV7FfhVzNiBAfXR" type="speaker">
          Anf. 7 JIMMIE ÅKESSON (SD):
        </note>
        <u xml:id="i-FctL4fiBAEGKCunfyPpKUY" next="i-WYzevEGVyHpnadYULXQ5Mi" who="i-DCyBt1A1WiAhi5tm5k4A7H">
          <seg xml:id="i-WJG6voVLqWfYQj1pTChD5c">
            Herr talman! Det är inte vi här inne i riksdagens kammare som
            ger partier politiskt inflytande, utan det är väljarna som gör
            det i en demokrati. Nu har väljarna sagt sitt. Man har röstat
            på de partier som man tror har det bästa botemedlet på de problem
            som vi står inför, och sedan får vi ett resultat. Och det är utifrån
            det valresultatet som olika partier får igenom olika delar av
            sin politik, inte i första hand beroende av hur vi röstar här
            i dag. Hur vi röstar här i dag är en konsekvens av hur väljarna
            röstade den 11 september. Jag ville ha detta sagt, herr talman.
          </seg>
        </u>
        <pb facs="http://data.riksdagen.se/fil/C58351D3-8911-4F2A-92B9-125846656FCE#page=9"/>
        <u xml:id="i-WYzevEGVyHpnadYULXQ5Mi" prev="i-FctL4fiBAEGKCunfyPpKUY" next="i-UmQru8Ge5hq9wmxiWLTq1u" who="i-DCyBt1A1WiAhi5tm5k4A7H">
          <seg xml:id="i-J8Ap54fbrQ54e7WcxrbQFP">
            Vi dras med allvarliga problem i Sverige i dag. Vi har en orolig
            och osäker omvärld, mycket mer osäker än på länge. Vi har ett
            osäkert ekonomiskt läge. Vi har en energikris med närmast overkliga
            el- och drivmedelspriser. Vi har kriminalitet med gängvåld och
            skjutningar. Vi har segregation, splittring och polarisering.
            Vår välfärd utmanas av inflation, arbetsbrist och demografi.
          </seg>
        </u>
        <u xml:id="i-UmQru8Ge5hq9wmxiWLTq1u" prev="i-WYzevEGVyHpnadYULXQ5Mi" next="i-LiRRx2D1iJCbCtmGonWNBw" who="i-DCyBt1A1WiAhi5tm5k4A7H">
          <seg xml:id="i-KEq1m8yKBgUoRKwyuzmKjj">
            Delar av detta kan man naturligtvis skylla omvärlden för. Det
            har inte minst den avgående regeringen varit bra på att göra under
            hela valrörelsen. Men i allra högsta grad vilar ett tungt ansvar
            på de senaste decenniernas regeringar, från vänster till höger,
            de regeringar som har styrt vårt land. Misskötseln har varit påtaglig,
            precis som bristen på krisinsikt, konsekvenstänkande och verklighetsförankring.
            Detta har vi medborgare i Sverige fått lida svårt för.
          </seg>
        </u>
        <u xml:id="i-LiRRx2D1iJCbCtmGonWNBw" prev="i-UmQru8Ge5hq9wmxiWLTq1u" next="i-Qefbz7kKswtZGL4Y2pvhr1" who="i-DCyBt1A1WiAhi5tm5k4A7H">
          <seg xml:id="i-LyHjK7riaTWKvME3TevMmK">
            Men äntligen, herr talman, har väljarna röstat för en ny riktning,
            en ny start för Sverige. Nu är det viktigt att vi får en stabil
            regering på plats; en regering med en stabil parlamentarisk förankring.
            Vi hade gärna sett en majoritetsregering. Det vore bra för Sverige
            efter många år med svaga regeringar. Samtidigt har jag och mitt
            parti under hela valrörelsen varit oerhört tydliga med att det
            är sakpolitiken som måste stå i centrum. Det är vad regeringen
            gör som är det viktiga, inte hur regeringen ser ut.
          </seg>
        </u>
        <u xml:id="i-Qefbz7kKswtZGL4Y2pvhr1" prev="i-LiRRx2D1iJCbCtmGonWNBw" next="i-LQUNsuAD48RADPuf1p82eU" who="i-DCyBt1A1WiAhi5tm5k4A7H">
          <seg xml:id="i-6PgrnG5NKRXw4cT1z7QqEe">
            Nu finns det ett regeringsunderlag som är överens om riktningen
            för Sverige, som klarar av att komma överens i de svåra frågorna
            för att klara de utmaningar vi står inför och som har möjlighet
            att ge Sverige den nödvändiga nystarten. Sverigedemokraterna,
            Moderaterna, Kristdemokraterna och Liberalerna har hittat en väg
            framåt.
          </seg>
        </u>
        <u xml:id="i-LQUNsuAD48RADPuf1p82eU" prev="i-Qefbz7kKswtZGL4Y2pvhr1" next="i-QnqwGhM7ZAR8MDuum9Vzep" who="i-DCyBt1A1WiAhi5tm5k4A7H">
          <seg xml:id="i-2fmcfdRyvwGa2FXTJic6Cr">
            Vi är nu överens om kriminalpolitiken. Brottsligheten ska tryckas
            tillbaka. Tryggheten ska öka. Brottsoffer ska ges upprättelse.
          </seg>
        </u>
        <u xml:id="i-QnqwGhM7ZAR8MDuum9Vzep" prev="i-LQUNsuAD48RADPuf1p82eU" next="i-MzmyDgm45fbB3WgrJM5AB8" who="i-DCyBt1A1WiAhi5tm5k4A7H">
          <seg xml:id="i-4gjYZnBbVc4CcMhTmyucBc">
            Vi är överens om invandringspolitiken. Det måste ske ett paradigmskifte
            från ansvarslöshet och kravlöshet till ordning och reda, rimlighet
            och sunt förnuft.
          </seg>
        </u>
        <u xml:id="i-MzmyDgm45fbB3WgrJM5AB8" prev="i-QnqwGhM7ZAR8MDuum9Vzep" next="i-Q1B3kFVQmZWCTYtDxjkzZy" who="i-DCyBt1A1WiAhi5tm5k4A7H">
          <seg xml:id="i-6SXUebreLC5BFaJUo2ML4k">
            Vi är överens om energipolitiken. Vi har haft en regering som
            har slagit sönder världens kanske bäst planerade energisystem;
            ett mer eller mindre fossilfritt energisystem har slagits i spillror.
            Där blir det nu möjligt att långsiktigt återuppbygga stabiliteten.
          </seg>
        </u>
        <u xml:id="i-Q1B3kFVQmZWCTYtDxjkzZy" prev="i-MzmyDgm45fbB3WgrJM5AB8" next="i-E3NnNv6a69Y4MZaLMYrqpT" who="i-DCyBt1A1WiAhi5tm5k4A7H">
          <seg xml:id="i-K75ztQiqo4ABKpCo1vZTK7">
            Vi är också överens om väsentliga delar av välfärden, om riktningen
            för skolan, om riktningen för vården, om äldres ekonomiska villkor.
            Vi är överens om att behålla a-kassan på nuvarande nivå. Det är
            alldeles riktigt att Sverigedemokraterna har en helt avgörande
            roll i detta som största parti bland de fyra i regeringsunderlaget
            och som en parlamentarisk garant för den regering som ska tillträda.
          </seg>
        </u>
        <u xml:id="i-E3NnNv6a69Y4MZaLMYrqpT" prev="i-Q1B3kFVQmZWCTYtDxjkzZy" next="i-6BZiSyuGvXqJujJCULaG2B" who="i-DCyBt1A1WiAhi5tm5k4A7H">
          <seg xml:id="i-6QCtomuTYC1MNeDFvbVLDX">
            Vi är redo, herr talman, att släppa fram en ny regering eftersom
            vi genom förhandlingar har förvissat oss om att det är en regering
            som kommer att göra tillräckligt mycket av det som är nödvändigt
            för att kunna bryta och vända utvecklingen.
          </seg>
        </u>
        <u xml:id="i-6BZiSyuGvXqJujJCULaG2B" prev="i-E3NnNv6a69Y4MZaLMYrqpT" next="i-4KYT1BK1WgH12Ek9M4dYTs" who="i-DCyBt1A1WiAhi5tm5k4A7H">
          <seg xml:id="i-Bx5Sv38Xkac3yevdidgtMB">
            Vi är också redo att ta ansvar i de delar där vi har kommit överens
            med den tillträdande regeringen. Vi kommer att agera lojalt, och
            vi kommer att hedra den uppgörelse som har slutits. Det gäller
            också i övriga delar. I sådant som inte omfattas av vårt samarbete
            kommer vi att agera som övriga partier i riksdagen, det vill säga
            söka brett stöd för vår politik och för våra förslag.
          </seg>
        </u>
        <u xml:id="i-4KYT1BK1WgH12Ek9M4dYTs" prev="i-6BZiSyuGvXqJujJCULaG2B" who="i-DCyBt1A1WiAhi5tm5k4A7H">
          <seg xml:id="i-YVNmwqrQawu1G4n48HzMCe">
            Sverige har i elfte timmen äntligen fått en ny chans. Det är
            med anledning av detta, med både glädje och tillförsikt, som den
            sverigedemokratiska riksdagsgruppen i dag kommer att rösta ja
            till Ulf Kristersson som statsminister.
          </seg>
        </u>
        <note xml:id="i-3HDh9J8hsXVmUcpRnuY2Y8">
          (Applåder)
        </note>
        <pb facs="http://data.riksdagen.se/fil/C58351D3-8911-4F2A-92B9-125846656FCE#page=10"/>
        <note xml:id="i-Jet7JfWEXjwgP3QdGE2xXg">
          I detta anförande instämde Pontus Andersson, Tobias Andersson,
          Ludvig Aspling, Sara-Lena Bjälkö, Bo Broman, Dennis Dioukarev,
          Staffan Eklöf, Mikael Eskilandersson, Josef Fransson, Ann-Christine
          From Utterstedt, Jörgen Grubb, Fredrik Lindahl, Linda Lindberg,
          Angelica Lundberg, Adam Marttinen, Thomas Morell, Eric Palmqvist,
          David Perez, Patrick Reslow, Michael Rubbestad, Jessica Stegrud,
          Robert Stenkvist, Jimmy Ståhl, Johnny Svedin, Sven-Olof Sällström,
          Björn Söder, Per Söderlund, Victoria Tiblom, Eric Westroth och
          Markus Wiechel (alla SD).
        </note>
        <note xml:id="i-LkDHLgY7twmywKrditrFJs" type="speaker">
          Anf. 8 EBBA BUSCH (KD):
        </note>
        <u xml:id="i-W6n3GVaKA7i3tYCqJVPRLX" next="i-6WEQNM6tB8jYFBrfSTX4B8" who="i-UgG6CqxVABxx5Hq9mpcZ8M">
          <seg xml:id="i-D3cvqBuEEsrJNLSY6F4QBT">
            Herr talman! Svåra problem löser man bäst tillsammans. Den grundidén
            är vad vi befäster när vi nu väljer en ny statsminister och i
            förlängningen en ny regering.
          </seg>
        </u>
        <u xml:id="i-6WEQNM6tB8jYFBrfSTX4B8" prev="i-W6n3GVaKA7i3tYCqJVPRLX" next="i-MtVP4LJvdUSx5KJboahYJb" who="i-UgG6CqxVABxx5Hq9mpcZ8M">
          <seg xml:id="i-Q1SQkqrRv5bKKR1ESEhKiS">
            Den 11 september röstade svenska folket för att ge Sverige en
            ny start för förändring. Man hade sett vad år av politisk splittring
            åstadkommit, och man valde att ge stöd för att vi ska gå en annan
            väg framåt.
          </seg>
        </u>
        <u xml:id="i-MtVP4LJvdUSx5KJboahYJb" prev="i-6WEQNM6tB8jYFBrfSTX4B8" next="i-KUjEHrGpgfJs8Z2zocwnKi" who="i-UgG6CqxVABxx5Hq9mpcZ8M">
          <seg xml:id="i-6MiGT3852BjrRCVqVe8dTH">
            Passivitet och saktfärdighet har på många sätt varit kännetecken
            för den tid som varit. Det har gjort att delar av vårt folkhem
            har tillåtits förfalla.
          </seg>
        </u>
        <u xml:id="i-KUjEHrGpgfJs8Z2zocwnKi" prev="i-MtVP4LJvdUSx5KJboahYJb" next="i-2LoYHRSDurBxMFdoEfPeq1" who="i-UgG6CqxVABxx5Hq9mpcZ8M">
          <seg xml:id="i-4bzAGXiG4mYhFJc574kMd3">
            Historiskt långa vårdköer, rekord i skjutningar, lekplatser som
            blivit brottsplatser, orättvisa pålagor på landsbygden och en
            energi- och elkris som drabbat många företag och familjer hårt
            – den epoken når i dag sitt slut.
          </seg>
        </u>
        <u xml:id="i-2LoYHRSDurBxMFdoEfPeq1" prev="i-KUjEHrGpgfJs8Z2zocwnKi" next="i-Ud6CsDqkqd36UYP3ZSQJ4F" who="i-UgG6CqxVABxx5Hq9mpcZ8M">
          <seg xml:id="i-GSJg37RQcXmk3zT7M3nT21">
            Det talas om oktoberavtalet. Man försöker att ge det käcka, kortare
            förkortningar. Jag kan förstå att den som är starkt präglad av
            en politik och anda i vilken januariavtalet skrevs har svårt att
            förstå den typen av samarbete som nu kommer att prägla de kommande
            fyra åren.
          </seg>
        </u>
        <u xml:id="i-Ud6CsDqkqd36UYP3ZSQJ4F" prev="i-2LoYHRSDurBxMFdoEfPeq1" next="i-M8CBMon972hWcsNGG1wVg4" who="i-UgG6CqxVABxx5Hq9mpcZ8M">
          <seg xml:id="i-STB8BdZcasbHUtt47k1DMT">
            Januariavtalet präglades starkt av att hålla ett parti utanför
            snarare än vad man var överens om framåt. Det präglades snarare
            av att man med stolthet visade upp skalper som man hade tagit
            från den andra motparten i det så kallade samarbetet än att agera
            för Sveriges bästa.
          </seg>
        </u>
        <u xml:id="i-M8CBMon972hWcsNGG1wVg4" prev="i-Ud6CsDqkqd36UYP3ZSQJ4F" next="i-E1JuhrUJWkwBroxYezL7MB" who="i-UgG6CqxVABxx5Hq9mpcZ8M">
          <seg xml:id="i-LTWTPbYSRcmgfiLnxTqopc">
            Tidöavtalet är en överenskommelse för Sverige. Om den ska förkortas
            på något sätt är det kanske snarare ”ös:en”. Nog kommer det att
            bli fullt ös i reformagendan de kommande åren för att hela Sverige
            ska fungera.
          </seg>
        </u>
        <u xml:id="i-E1JuhrUJWkwBroxYezL7MB" prev="i-M8CBMon972hWcsNGG1wVg4" next="i-GkALWyNe4WEreFA3GuNQUu" who="i-UgG6CqxVABxx5Hq9mpcZ8M">
          <seg xml:id="i-TymUYS5oFemQ2jQ6mDoqnN">
            I min värld är det fullt tillåtet, men varken särskilt liberalt,
            konstruktivt eller i god demokratisk anda, att hålla ett parti
            utanför förhandlingar, att säga att vi är beredda att förhandla
            med er, er och er men inte om ni också förhandlar i sakfrågor
            med parti X, trots att det skulle kunna göra skillnad för de allra
            mest utsatta, de som behöver politisk samling och ledarskap på
            riktigt, som mest.
          </seg>
        </u>
        <u xml:id="i-GkALWyNe4WEreFA3GuNQUu" prev="i-E1JuhrUJWkwBroxYezL7MB" next="i-VfkBnYAw5Szj1RMyfDUsn5" who="i-UgG6CqxVABxx5Hq9mpcZ8M">
          <seg xml:id="i-7B3oZ38AJU8brgYobKTkv9">
            Vi har samlat oss, fyra partier, och gemensamt formulerat den
            mest gedigna reformagendan på decennier. Vi vet vad vårt mål är:
            att återskapa ett Sverige man kan lita på. Och vi är redo att
            få det jobbet gjort.
          </seg>
        </u>
        <u xml:id="i-VfkBnYAw5Szj1RMyfDUsn5" prev="i-GkALWyNe4WEreFA3GuNQUu" next="i-AuDFdhs8sDemvFboXYaf5k" who="i-UgG6CqxVABxx5Hq9mpcZ8M">
          <seg xml:id="i-WZmKTNeXJrRrXxw5p3WXQo">
            Vi kristdemokrater tror inte att det är politikens roll att lösa
            alla människors problem åt dem. Politiken lovar för mycket om
            den lovar ett paradis på jorden, för politiken kan aldrig skapa
            det goda livet åt människor. Men politiken kan ge förutsättningarna.
            Denna insikt är en av de viktigaste anledningarna till att jag
            blev just kristdemokrat – förståelsen för att politiken har sin
            roll, som den måste fylla, men att ett gott samhälle byggs underifrån
            av vanliga människor, familjer, föreningar och företag i deras
            vardag.
          </seg>
        </u>
        <pb facs="http://data.riksdagen.se/fil/C58351D3-8911-4F2A-92B9-125846656FCE#page=11"/>
        <u xml:id="i-AuDFdhs8sDemvFboXYaf5k" prev="i-VfkBnYAw5Szj1RMyfDUsn5" next="i-3T3PzvAhyYPc4thAvMgMk2" who="i-UgG6CqxVABxx5Hq9mpcZ8M">
          <seg xml:id="i-QWgCq7F2M577Kjw3i7bJ6y">
            Detta reflekteras i den politiska linje som den nya regeringen
            kommer att driva. För oss kristdemokrater är målet att denna mandatperiod
            bygga och stärka statens mest grundläggande funktioner – det som
            bara måste fungera, det som alla måste kunna lita på att det fungerar
            i det här landet.
          </seg>
        </u>
        <u xml:id="i-3T3PzvAhyYPc4thAvMgMk2" prev="i-AuDFdhs8sDemvFboXYaf5k" next="i-V8YnNvvkxzB1trLh5zFwe3" who="i-UgG6CqxVABxx5Hq9mpcZ8M">
          <seg xml:id="i-KVeeKQXgMcQrwdRjv91c78">
            Hit hör välfärden, inte minst vår sjukvård. Att det nu står över
            200 000 människor som har väntat olagligt länge i vårdköer är
            ett sorgligt misslyckande som det krävs ett nationellt ledarskap
            för att lösa. Det kommer nu att börja komma på plats.
          </seg>
        </u>
        <u xml:id="i-V8YnNvvkxzB1trLh5zFwe3" prev="i-3T3PzvAhyYPc4thAvMgMk2" next="i-5HJMDNcybd5sb44JFt97J1" who="i-UgG6CqxVABxx5Hq9mpcZ8M">
          <seg xml:id="i-GtGPg1PqmMqhes5FDRmrmv">
            Att pressa ned kriminaliteten och upprätthålla våldsmonopolet
            kan bara staten göra. Därför är jag stolt över att de reformer
            vi kallar Adrianalagarna nu kommer att införas.
          </seg>
        </u>
        <u xml:id="i-5HJMDNcybd5sb44JFt97J1" prev="i-V8YnNvvkxzB1trLh5zFwe3" next="i-KbgFiZVnRQr6FUzonqJbkK" who="i-UgG6CqxVABxx5Hq9mpcZ8M">
          <seg xml:id="i-Ri8azbRQtQDUcaZXVZuDLi">
            Vi genomför en omläggning av energipolitiken för att säkerställa
            att det finns utsläppsfri och prisvärd el i hela landet för hushållens
            skull, för den svenska konkurrenskraftens skull och för klimatomställningens
            skull.
          </seg>
        </u>
        <u xml:id="i-KbgFiZVnRQr6FUzonqJbkK" prev="i-5HJMDNcybd5sb44JFt97J1" next="i-K656q36bFqU3VoZB2XXAT8" who="i-UgG6CqxVABxx5Hq9mpcZ8M">
          <seg xml:id="i-Qjy1WW8EwUmByrCvfk7jj6">
            Vi skärper migrationspolitiken för att ge Sverige en rimlig möjlighet
            att klara integrationen på riktigt och skapa ett starkare vi,
            och vi stärker familjens och civilsamhällets ställning.
          </seg>
        </u>
        <u xml:id="i-K656q36bFqU3VoZB2XXAT8" prev="i-KbgFiZVnRQr6FUzonqJbkK" next="i-6JjCyyATVsaD8KXxKX4XKX" who="i-UgG6CqxVABxx5Hq9mpcZ8M">
          <seg xml:id="i-9ZW5yWJfY6U9BgCFRKmaxm">
            Det är oroliga tider i vår omvärld och här hemma i Sverige. Säkerligen
            kommer saker att ske under denna mandatperiod som vi i dag inte
            kan förutspå. Men det finns skäl att vara hoppfull om framtiden
            trots allt. Saker kommer inte att lösas över en natt; så är det.
            Förändring tar tid. Sådan är demokratins natur. Men nu påbörjas
            arbetet. Och nu är det viktigt att vi kommer samman som land.
            Det finns inga samhällsproblem som är oöverstigliga för det svenska
            folket.
          </seg>
        </u>
        <u xml:id="i-6JjCyyATVsaD8KXxKX4XKX" prev="i-K656q36bFqU3VoZB2XXAT8" next="i-XYfGnYMWfSDebk82YzDwXX" who="i-UgG6CqxVABxx5Hq9mpcZ8M">
          <seg xml:id="i-RnejvPAN5UQXe7RB7P28zQ">
            Vi får nu en regering på plats som är redo att leda och ta de
            svåra besluten. Alla kommer inte att bli nöjda med allt, men man
            kan lita på att denna regering kommer att ha det gemensamma bästa
            för ögonen.
          </seg>
        </u>
        <u xml:id="i-XYfGnYMWfSDebk82YzDwXX" prev="i-6JjCyyATVsaD8KXxKX4XKX" next="i-USBSedkH7FZtFdsNq5YnBn" who="i-UgG6CqxVABxx5Hq9mpcZ8M">
          <seg xml:id="i-9k2Z6S4CT3bp2EnEWZAiLG">
            Just för att vi vill vara en regering för hela landet är min
            förhoppning att alla ledamöter i kammaren vill vara med och bidra
            på det sätt som är möjligt. Vi kommer inte alltid att tycka lika;
            det vet vi alla här inne. Men min förhoppning är att vi kan arbeta
            framåt i konstruktiv anda, komma överens där det är möjligt och
            söka bredare uppgörelser där det är möjligt.
          </seg>
        </u>
        <u xml:id="i-USBSedkH7FZtFdsNq5YnBn" prev="i-XYfGnYMWfSDebk82YzDwXX" who="i-UgG6CqxVABxx5Hq9mpcZ8M">
          <seg xml:id="i-UpomT8iRM1WmEVnuLokA6j">
            När det kommer till kritan vill vi ju alla, det stora flertalet
            i detta land, faktiskt samma sak: att fler ska få möjligheten
            att leva ett gott liv, att orättvisor ska ställas till rätta och
            att det som är trasigt ska bli helt. Och svåra problem löser man
            bäst tillsammans.
          </seg>
        </u>
        <note xml:id="i-JYXuRHr9CbSykDZkSQ29Jk">
          Därför röstar Kristdemokraterna i dag ja till Ulf Kristersson,
          ledare för Moderata samlingspartiet, som ny svensk statsminister.
        </note>
        <note xml:id="i-N9zKr5iNMV3Ctwo4TAqjQg">
          (Applåder)
        </note>
        <note xml:id="i-Tw2gBU4K9yXY67NvfEJ2Xz">
          I detta anförande instämde Acko Ankarberg Johansson, Magnus Berntsson,
          Camilla Brodin, Christian Carlsson, Hans Eklind, Cecilia Engström,
          Jakob Forssmed, Magnus Jacobsson, Ingemar Kihlström och Magnus
          Oscarsson (alla KD) samt Jessica Stegrud (SD).
        </note>
        <pb facs="http://data.riksdagen.se/fil/C58351D3-8911-4F2A-92B9-125846656FCE#page=12"/>
        <note xml:id="i-DGf3tXwxvs1PJHyDs9bkvX" type="speaker">
          Anf. 9 NOOSHI DADGOSTAR (V):
        </note>
        <u xml:id="i-NKB8wXyi54i9Es8AHMLXj1" next="i-Wax764Q8TKfMqfnFzg8gSs" who="i-8voj19hLWTGJHkxNP79tRb">
          <seg xml:id="i-KmmZ6ThHhegt9Gns3ruACW">
            Herr talman! Sverige kan vara på väg in i en ekonomisk kris.
            Hur djup och allvarlig den blir beror på hur den kommande regeringen
            väljer att hantera den. Men redan nu brottas Sveriges familjer
            med en kostnadschock – höga matpriser, höga boendekostnader och
            transportkostnader som skjuter i höjden.
          </seg>
        </u>
        <u xml:id="i-Wax764Q8TKfMqfnFzg8gSs" prev="i-NKB8wXyi54i9Es8AHMLXj1" next="i-YWa2BtoNEJvR3q6hPsmPdn" who="i-8voj19hLWTGJHkxNP79tRb">
          <seg xml:id="i-8phtg16a1FNjihxhPJHH11">
            Då passar det nya högernationalistiska styret på att åka till
            ett slott. Det kändes som att ”vi var i en annan värld”, uppger
            en slottsbesökare för medierna och liknar slottsvistelsen vid
            Harry Potters skola för häxkonst och trolldom.
          </seg>
        </u>
        <u xml:id="i-YWa2BtoNEJvR3q6hPsmPdn" prev="i-Wax764Q8TKfMqfnFzg8gSs" next="i-EW3fpJjs6yG4ya6SjPzFo6" who="i-8voj19hLWTGJHkxNP79tRb">
          <seg xml:id="i-VRiResktferSMTDcvnFSfx">
            Kanske är det just därför slottsavtalet så totalt lyckas ignorera
            människors verklighet. Men Sveriges familjer lever i den krassa
            verkligheten, inte på ett magiskt slott. Vi blir fattigare för
            varje dag när priserna rusar. Med den skyhöga inflation som i
            dag råder får vi en automatisk nedskärning i välfärden om inte
            omfattande medel nu tillförs som kompensation. Men någon ambition
            att skydda välfärden nämns inte i slottsavtalet. Det som kan ligga
            runt hörnet är ett stålbad som bara har sin motsvarighet i 90-talets
            neddragningar i vården, skolan och omsorgen.
          </seg>
        </u>
        <u xml:id="i-EW3fpJjs6yG4ya6SjPzFo6" prev="i-YWa2BtoNEJvR3q6hPsmPdn" next="i-NjQzHBpLPZ9iUatZPWL3MX" who="i-8voj19hLWTGJHkxNP79tRb">
          <seg xml:id="i-9L5s8BPjoZbirKHsDgHc6t">
            Vi minns alla valrörelsen. Där utlovades snabba lösningar av
            detta regeringsalternativ på allt från elräkningar till brottsbekämpning.
            Men efter valdagen tycks det vara annat ljud i skällan. Den blivande
            statsministern pratar plötsligt om ett arbete som ska sträcka
            sig över tre mandatperioder.
          </seg>
        </u>
        <u xml:id="i-NjQzHBpLPZ9iUatZPWL3MX" prev="i-EW3fpJjs6yG4ya6SjPzFo6" next="i-XJqq1ag6pSRzNuBAMmtDG6" who="i-8voj19hLWTGJHkxNP79tRb">
          <seg xml:id="i-Mh3W7yt8mR79XzK3NEtSzV">
            De höga elpriserna är här och nu. Allt detta skulle ju lösas
            med kärnkraften. Jag minns en debatt med Jimmie Åkesson där han
            sa att kärnkraften skulle byggas klart inom tre år. På Moderaternas
            Elisabeth Svantesson lät det som att det skulle ta hundra dagar.
            Riktigt så låter det inte längre. Johan Pehrsons redan bevingade
            ord uttrycker det kanske tydligast: ”När man går till val så säger
            man en sak innan valet. Sedan genomförs valet . S å säger man
            en sak också efter valet .”
          </seg>
        </u>
        <note xml:id="i-CknbkD5ZJXW1w3tnzFz7tf">
          (Applåder)
        </note>
        <u xml:id="i-XJqq1ag6pSRzNuBAMmtDG6" prev="i-NjQzHBpLPZ9iUatZPWL3MX" next="i-UrjxJpDrDRuZXowWybfqaH" who="i-8voj19hLWTGJHkxNP79tRb">
          <seg xml:id="i-98y82hR9CJaUYaX1tMZCJX">
            De har lovat och lovat. Nu får vi se om de håller tunt eller
            kommer att leverera.
          </seg>
        </u>
        <u xml:id="i-UrjxJpDrDRuZXowWybfqaH" prev="i-XJqq1ag6pSRzNuBAMmtDG6" next="i-KyUsAAjLABhiDq7sJeBUZP" who="i-8voj19hLWTGJHkxNP79tRb">
          <seg xml:id="i-9YV4ya9BGRoKqLsRCxuehw">
            Om bostadsbristen finns det inte ett kommatecken att hitta i
            slottsavtalet. Det är bara fängelser man ska bygga. Inte med ett
            ord nämns de hundratusentals ungdomar som vill flytta hemifrån,
            de män och kvinnor som vill separera eller de som behöver flytta
            till jobb och utbildning. Inte en krona ska läggas på svenska
            folkets rätt och möjlighet att bo bättre, billigare och bekvämare.
            Vill du ha någonstans att bo får du begå ett brott. Det är tydligen
            fängelseceller som svenska folket ska bo i, inte hyresrätter.
          </seg>
        </u>
        <u xml:id="i-KyUsAAjLABhiDq7sJeBUZP" prev="i-UrjxJpDrDRuZXowWybfqaH" next="i-PSaknsvZNZyKwMwFhGR5Jf" who="i-8voj19hLWTGJHkxNP79tRb">
          <seg xml:id="i-NgrZzw6Rw46aQdt2Ka8kA4">
            Och marknadsskolan ska få fortsätta som om den inte var ett världsunikt
            misslyckande. Det slottsavtalet föreslår på det området är bara
            kosmetiska förändringar – ett klassiskt beställningsjobb från
            de stora kommersiella skolkoncernerna. Jättekoncernen Academedia
            har redan skickat ut pressmeddelandet om att de välkomnar förslaget.
            De ska få fortsätta plundra den svenska skolan och plocka ut hundratusentals
            miljoner från våra barn och lärare. Skololigarkerna har blivit
            nöjda. Ulf har varit duktig.
          </seg>
        </u>
        <note xml:id="i-CdMntUsCVAE6XNrZ841gD7">
          (Applåder)
        </note>
        <u xml:id="i-PSaknsvZNZyKwMwFhGR5Jf" prev="i-KyUsAAjLABhiDq7sJeBUZP" next="i-8mtwSMrArBQgoShQZytXWK" who="i-8voj19hLWTGJHkxNP79tRb">
          <seg xml:id="i-Uyv1NkiqQQGDq5LQgchjDk">
            Klimatomställningen har de helt övergett. Vi lever på 2020-talet.
            Det är bråttom nu. Vi har inte tid med den fullständiga passivitet
            som präglar klimatpolitiken i deras avtal. Det är en passivitet
            som innebär stora fortsatta utsläpp och dessutom stora missade
            chanser till jobb i hela landet.
          </seg>
        </u>
        <pb facs="http://data.riksdagen.se/fil/C58351D3-8911-4F2A-92B9-125846656FCE#page=13"/>
        <u xml:id="i-8mtwSMrArBQgoShQZytXWK" prev="i-PSaknsvZNZyKwMwFhGR5Jf" next="i-EwBEa9B9xAhYL3cZJNGoL9" who="i-8voj19hLWTGJHkxNP79tRb">
          <seg xml:id="i-VoA5jXVowRwWngNtURssjY">
            Men, herr talman, det saknas inte tydlighet på alla punkter.
            Det högernationalistiska styret är överens om att införa det som
            de kallar bristande vandel som grund för utvisning. Vi ska nu
            alltså få ett slags moralpolis i Sverige.
          </seg>
        </u>
        <u xml:id="i-EwBEa9B9xAhYL3cZJNGoL9" prev="i-8mtwSMrArBQgoShQZytXWK" next="i-SSStd1iqnJMDYwqwU3apeo" who="i-8voj19hLWTGJHkxNP79tRb">
          <seg xml:id="i-HdFmWckj6SpvvL4ZaRSov6">
            Vi i Sverige har efter 100 år av demokrati och ett historiskt
            starkt välfärdsbygge tagit oss bort från det som tyvärr fortfarande
            finns i auktoritära länder världen över. Den ekonomiska politiken
            med fokus på välfärdsutbyggnaden utrotade grunden till många av
            de sociala problem som fanns i samhället. Vi har historiskt lyft
            människor ur fattigdom, gett människor arbete och byggt trygghetssystem
            och en urstark välfärd.
          </seg>
        </u>
        <u xml:id="i-SSStd1iqnJMDYwqwU3apeo" prev="i-EwBEa9B9xAhYL3cZJNGoL9" next="i-VjzakN3eyreYcXGoUtZVhW" who="i-8voj19hLWTGJHkxNP79tRb">
          <seg xml:id="i-JdLCKnTwexhVojw6F1ts5J">
            Men nu ska vi tillbaka till 30-talet, då samhällsproblemen reducerades
            till individuella defekter eller egenskaper. Folkhemsbygget är
            motsatsen till det högernationalistiska styrets slottsbygge, där
            generella system urholkas och där det sociala medborgarskapet
            villkoras.
          </seg>
        </u>
        <u xml:id="i-VjzakN3eyreYcXGoUtZVhW" prev="i-SSStd1iqnJMDYwqwU3apeo" next="i-hTzNTW5BNXX8PAfzP6oRS" who="i-8voj19hLWTGJHkxNP79tRb">
          <seg xml:id="i-BsyfepVjcCypZyTB9w7y4P">
            I slottsavtalet slås det fast att man inte får uppvisa bristande
            vandel. Den som är fast i prostitution eller missbruk – eller
            om det ”i övrigt föreligger otvetydigt konstaterade anmärkningar
            i fråga om levnadssättet” – riskerar utvisning på grund av bristande
            vandel.
          </seg>
        </u>
        <u xml:id="i-hTzNTW5BNXX8PAfzP6oRS" prev="i-VjzakN3eyreYcXGoUtZVhW" next="i-CKMeH28xysdBWFWsLXgbw" who="i-8voj19hLWTGJHkxNP79tRb">
          <seg xml:id="i-2LtpXVAWsTG2R3XubyPxDG">
            Herr talman! Detta öppnar för livsfarlig rättsosäkerhet och ett
            auktoritärt godtycke, för vem ska sedan slå fast vad som är bristande
            vandel? Det är väl Jimmie Åkesson, Ulf Kristersson, Ebba Busch
            och Johan Pehrson. Gud bevare oss väl.
          </seg>
        </u>
        <u xml:id="i-CKMeH28xysdBWFWsLXgbw" prev="i-hTzNTW5BNXX8PAfzP6oRS" next="i-TRwPV31AgKVtsu83c8f4LE" who="i-8voj19hLWTGJHkxNP79tRb">
          <seg xml:id="i-9RYDdEobAuh4XUQLodVo5w">
            Mina föräldrar flydde till friheten från mullornas Iran. Aldrig
            hade de kunnat tro att Sverige så tydligt skulle slå in på den
            auktoritära vägen. Det som händer i Sverige nu är skrämmande.
          </seg>
        </u>
        <u xml:id="i-TRwPV31AgKVtsu83c8f4LE" prev="i-CKMeH28xysdBWFWsLXgbw" next="i-VWaxUHEzVP55WQr8vcM34L" who="i-8voj19hLWTGJHkxNP79tRb">
          <seg xml:id="i-UfcM8S1RLosTi4cfMCJHza">
            Herr talman! Sämst i slottsförhandlingarna har det gått för Kristdemokraterna
            och Ebba Busch. Det finns inget annat än planer, kartläggningar
            och utredningar. Det är ingenting som kommer att genomföras på
            riktigt, förstås, utan det är sådant som passar väl på presskonferenser.
            Det viktigaste tycks ha varit att bevara det som redan finns:
            en sönderprivatiserad vård där patienter fastnar i långa vårdköer.
            Det är just denna politik som hennes vänner i Region Stockholm
            precis har fått sparken för.
          </seg>
        </u>
        <u xml:id="i-VWaxUHEzVP55WQr8vcM34L" prev="i-TRwPV31AgKVtsu83c8f4LE" next="i-Q591dBZ4xedKRb9iXLVhVH" who="i-8voj19hLWTGJHkxNP79tRb">
          <seg xml:id="i-rAvs7NQRVWFNGH4wcHV97">
            När det gäller högkostnadsskyddet för tandvården kommer detta
            mönster tillbaka. Allt som är bra för vanligt folk begravs i utredningar,
            och här är det förstås extra anmärkningsvärt. Det finns redan
            en färsk tandvårdsutredning som nyligen presenterades för regeringen;
            det behövs ingen ny. Hade ni menat allvar med att tänderna är
            en del av kroppen hade ni sjösatt detta redan i morgon, men det
            passar sig väl bäst att bara prata på presskonferenser och inte
            genomföra politik. Uppenbarligen var heller inte det vallöftet
            vatten värt.
          </seg>
        </u>
        <u xml:id="i-Q591dBZ4xedKRb9iXLVhVH" prev="i-VWaxUHEzVP55WQr8vcM34L" next="i-XPttsNdjB2rPYSx8dgF6Rg" who="i-8voj19hLWTGJHkxNP79tRb">
          <seg xml:id="i-BVDCacP4cWgmFdo7fxFAmK">
            Vad som däremot är tydligt är att den absoluta toppen i samhället,
            mitt i rådande kristider, ska få ett rejält guldregn. Där tillsätts
            inga utredningar. Nya skattesubventioner till det yttersta toppskiktet
            är inget som behöver utredas. Där är det bara att tuta och köra,
            för vad är väl människors rätt till en fungerande sjukförsäkring
            och höjda pensioner värd när Kristersson håller bal på slottet?
          </seg>
        </u>
        <pb facs="http://data.riksdagen.se/fil/C58351D3-8911-4F2A-92B9-125846656FCE#page=14"/>
        <u xml:id="i-XPttsNdjB2rPYSx8dgF6Rg" prev="i-Q591dBZ4xedKRb9iXLVhVH" next="i-3QZHNvpi5qdgfJzMjEdUGx" who="i-8voj19hLWTGJHkxNP79tRb">
          <seg xml:id="i-KLG5uyxmJKYv7j4qUEKAvm">
            Slottsavtalet är ett giftermål mellan främlingsfientlighet och
            högerns ekonomiska politik. Ni kan lita på att just detta slottsbröllop
            är ett av de dyraste i svensk historia för dem som inte stod på
            gästlistan, med nedskärningar, arbetslöshet och rättslöshet som
            kommer att drabba människor hårt.
          </seg>
        </u>
        <u xml:id="i-3QZHNvpi5qdgfJzMjEdUGx" prev="i-XPttsNdjB2rPYSx8dgF6Rg" next="i-mvQrYkxtwZCjJwhTJkg8M" who="i-8voj19hLWTGJHkxNP79tRb">
          <seg xml:id="i-KZfMajB1FwizQEzkAF6CMQ">
            Åkesson har levererat när det gäller Sverigedemokraternas alla
            vallöften om flyktingpolitik och rättsfrågor, men pratet om att
            värna svenska folkets välfärd var just bara prat när Sverigedemokraterna
            själva fick bestämma. I slottsavtalet nämns ordet utvisning 16
            gånger. Om sjukförsäkringen står det dock bara en enda mening,
            och den går inte att läsa på annat sätt än att fler ska kastas
            ut ur sjukförsäkringen.
          </seg>
        </u>
        <u xml:id="i-mvQrYkxtwZCjJwhTJkg8M" prev="i-3QZHNvpi5qdgfJzMjEdUGx" next="i-KBtFgNPRxxi2NMXBnzAogK" who="i-8voj19hLWTGJHkxNP79tRb">
          <seg xml:id="i-HVa3hH8rMBDTz1cH8iHYZi">
            Herr talman! Som det enfrågeparti SD är måste Åkesson helt enkelt
            ha krupit ned under ejderdunen i slottssängen när delen om invandringen
            i överenskommelsen var färdig. ”Det här blev en riktig segerhelg”,
            tänkte han nog. Välfärden och trygghetssystemen fick de traditionella
            högerpartierna göra som de ville med – SD kunde inte bry sig mindre.
          </seg>
        </u>
        <u xml:id="i-KBtFgNPRxxi2NMXBnzAogK" prev="i-mvQrYkxtwZCjJwhTJkg8M" next="i-WJKhr8Tk1gdEbnJN8yFNpx" who="i-8voj19hLWTGJHkxNP79tRb">
          <seg xml:id="i-252az77joWdgkEuQAKdoyC">
            Allt är invandrarnas fel; aldrig är det den egna politikens fel.
            De skyller ifrån sig om låga löner, dålig arbetsmiljö i sjukvården
            och urholkade trygghetssystem.
          </seg>
        </u>
        <u xml:id="i-WJKhr8Tk1gdEbnJN8yFNpx" prev="i-KBtFgNPRxxi2NMXBnzAogK" next="i-EDxXGCoDX65GBya3UxvFDw" who="i-8voj19hLWTGJHkxNP79tRb">
          <seg xml:id="i-RV5Vi3VweFfMJgYWXq18r4">
            Vems fel är brotten som begås? ”Invandrarnas, såklart”, svarar
            Jimmie Åkesson, som själv är medlem av den mest kriminellt belastade
            minoriteten i Sverige, det vill säga partiet Sverigedemokraterna.
          </seg>
        </u>
        <note xml:id="i-3c6t7T5QRjwvPS3ubL3aAq">
          (Applåder)
        </note>
        <u xml:id="i-EDxXGCoDX65GBya3UxvFDw" prev="i-WJKhr8Tk1gdEbnJN8yFNpx" next="i-EMFmx43XY7g7yznHpdKyMJ" who="i-8voj19hLWTGJHkxNP79tRb">
          <seg xml:id="i-Gpt1BFAswdnGF7TVbc7FwP">
            Men nu har Sverigedemokraterna själva kommit upp sig, flyttat
            in på Regeringskansliet och fått prestigefyllda poster och uppdrag.
            Politiker som skyller på andra men inte gör något själva har inte
            riktigt varit min grej – någonsin.
          </seg>
        </u>
        <u xml:id="i-EMFmx43XY7g7yznHpdKyMJ" prev="i-EDxXGCoDX65GBya3UxvFDw" next="i-9jsxHzjQJysXL4DhEs8WXY" who="i-8voj19hLWTGJHkxNP79tRb">
          <seg xml:id="i-UeN39LiPxsuoRSCVWMNbjX">
            Herr talman! Under föregående mandatperiod använde vi vänsterpartister
            våra mandat till att stoppa en hyreschock för miljontals hyresgäster.
            Vi förbättrade reglerna i sjukförsäkringen, sänkte skatten för
            långtidssjuka och höjde grundnivån i sjukersättningen med 1 000
            kronor.
          </seg>
        </u>
        <u xml:id="i-9jsxHzjQJysXL4DhEs8WXY" prev="i-EMFmx43XY7g7yznHpdKyMJ" next="i-UUh3bn7Zvf5cxioVXrSvZ7" who="i-8voj19hLWTGJHkxNP79tRb">
          <seg xml:id="i-CbBEwXRhiZsSa7qg4DQaBv">
            När vi kunde påverka i en statsministeromröstning för mindre
            än ett år sedan genomförde vi den största höjningen av pensionerna
            i modern tid. Nu drabbas människor hårt av prischocken, och därför
            kommer Vänsterpartiet att lägga fram ett förslag i riksdagen om
            att tidigarelägga den uppräkning av sjukersättning och garantipension
            som annars brukar ske efter årsskiftet.
          </seg>
        </u>
        <u xml:id="i-UUh3bn7Zvf5cxioVXrSvZ7" prev="i-9jsxHzjQJysXL4DhEs8WXY" next="i-Q4RdaAYFN38paNyfbX5jDT" who="i-8voj19hLWTGJHkxNP79tRb">
          <seg xml:id="i-QX4bFbJE2QsE6A34NqoTKf">
            Det här året har varit en prövning. Vi behöver en krispolitik
            för Sveriges familjer – inte bara för dem som redan har mest.
          </seg>
        </u>
        <u xml:id="i-Q4RdaAYFN38paNyfbX5jDT" prev="i-UUh3bn7Zvf5cxioVXrSvZ7" next="i-Qgsnu6HM1SkAjd2Ct3eFCs" who="i-8voj19hLWTGJHkxNP79tRb">
          <seg xml:id="i-RoxDcRNA3NjVArmae3HvHb">
            Vänsterpartiet kommer att finnas för dig som drabbas av nedskärningar
            i vården, skolan, omsorgen och trygghetssystemen och för dig som
            endast på grund av din bakgrund svartmålas och utpekas av den
            tillträdande regeringens politik.
          </seg>
        </u>
        <u xml:id="i-Qgsnu6HM1SkAjd2Ct3eFCs" prev="i-Q4RdaAYFN38paNyfbX5jDT" next="i-ACtFdyhWgB3w5i4oWMC92u" who="i-8voj19hLWTGJHkxNP79tRb">
          <seg xml:id="i-Kq38rAXMQsf3t6qvB4cHv2">
            Vänsterpartiet kommer också att finnas för dig som tänker om
            och känner att det här inte blev som du hade tänkt dig. Ni är
            alla välkomna att delta i oppositionsarbetet tillsammans med oss.
          </seg>
        </u>
        <u xml:id="i-ACtFdyhWgB3w5i4oWMC92u" prev="i-Qgsnu6HM1SkAjd2Ct3eFCs" next="i-8VoZF7p3n7bjuR5XqoABXZ" who="i-8voj19hLWTGJHkxNP79tRb">
          <seg xml:id="i-5ZaFDgBt4pDCqMdtsfJTT5">
            Det är nu man kan ta ställning. Om man släpper fram den här regeringen
            släpper man också fram den auktoritära politiken och den mest
            högerinriktade regering som vi har haft i Sverige sedan demokratins
            införande.
          </seg>
        </u>
        <pb facs="http://data.riksdagen.se/fil/C58351D3-8911-4F2A-92B9-125846656FCE#page=15"/>
        <u xml:id="i-8VoZF7p3n7bjuR5XqoABXZ" prev="i-ACtFdyhWgB3w5i4oWMC92u" next="i-J3UqSvDUvGonQX2mgzKQZH" who="i-8voj19hLWTGJHkxNP79tRb">
          <seg xml:id="i-DKj8aBu5zt11t3niqGxPn8">
            Det är nu – inte sedan – vi i denna kammare avgör vilken sida
            av historien som vi vill stå på. Det gäller även kammarens liberala
            riksdagsledamöter.
          </seg>
        </u>
        <u xml:id="i-J3UqSvDUvGonQX2mgzKQZH" prev="i-8VoZF7p3n7bjuR5XqoABXZ" who="i-8voj19hLWTGJHkxNP79tRb">
          <seg xml:id="i-Qm29Q4NM3TxF3kYdVc59HU">
            För Vänsterpartiet är valet självklart. Vi kommer i dag att rösta
            rött till Ulf Kristersson som Sveriges statsminister.
          </seg>
        </u>
        <note xml:id="i-U9HW3MMg7JEP3xyMyz4pvk">
          (Applåder)
        </note>
        <note xml:id="i-HnSpArwCm15oQrvgDzfVsU">
          I detta anförande instämde Andrea Andersson Tay, Nadja Awad,
          Lorena Delgado Varas, Ali Esbati, Samuel Gonzalez Westling, Hanna
          Gunnarsson, Tony Haddou, Maj Karlsson, Birger Lahti, Daniel Riazat,
          Håkan Svenneling, Ilona Szatmári Waldau, Ciczie Weidby, Linda
          Westerlund Snecker och Jessica Wetterling (alla V) samt Rebecka
          Le Moine (MP).
        </note>
        <note xml:id="i-QtXrZden4CWyaNAWEELWsc">
          Överläggningen var härmed avslutad.
        </note>
        <note xml:id="i-9LgX3Edawi1ywTszceydW1">
          Beslut
        </note>
        <note xml:id="i-AcAWw7AEvNMyUszGoMus76">
          Talmannen erinrade om att förslaget till statsminister skulle
          prövas genom omröstning. Om mer än hälften av riksdagens ledamöter
          röstade nej hade riksdagen förkastat förslaget. I annat fall hade
          det godkänts.
        </note>
        <note xml:id="i-BxNkhqEUJqpWCZN3QDs1UA">
          Votering:
        </note>
        <note xml:id="i-33KTt12e2V21msbmegGxAy">
          176 för godkännande
        </note>
        <note xml:id="i-5Mn4asoB3bGRLFfg6ANsM2">
          173 för avslag
        </note>
        <note xml:id="i-Kc4izE5op4wLU6Kpsh2nPk">
          Talmannen konstaterade att mindre än hälften av riksdagens ledamöter
          hade röstat mot förslaget. Riksdagen hade således utsett Ulf Kristersson
          (M) till statsminister.
        </note>
        <note xml:id="i-LciALQ8f1q7TDMkXDtGVdn">
          Partivis fördelning av rösterna:
        </note>
        <note xml:id="i-WyvYjkrZ3JbTqiLgWxC2it">
          För godkännande: 73 SD, 68 M, 19 KD, 16 L
        </note>
        <note xml:id="i-7oyLzMZengMj3q5KCjJezf">
          För avslag: 107 S, 24 V , 24 C , 18 MP
        </note>
        <note xml:id="i-BhLzKojjezd8bEtDaGnGv4" type="speaker">
          Anf. 10 TALMANNEN :
        </note>
        <note xml:id="i-CgQ7CyUQCxkd9pM3xpYa3G">
          Ulf Kristersson kommer att avge sin regeringsförklaring här i
          kammaren i morgon klockan 9.30 och samtidigt anmäla vilka övriga
          statsråd som ska ingå i regeringen. Därefter äger regeringsskiftet
          rum klockan 13 vid en skifteskonselj på Stockholms slott. Vid
          konseljen kommer jag att överlämna statsministerförordnandet till
          Ulf Kristersson.
        </note>
      </div>
      <div type="commentSection" xml:id="i-4Ysua2DP2weqQMJZ1EWuYH">
        <pb facs="http://data.riksdagen.se/fil/C58351D3-8911-4F2A-92B9-125846656FCE#page=1"/>
        <note xml:id="i-9wbAB5xVR5sJ1DMKA5WJLD">
          § 2 Justering av protokoll
        </note>
        <note xml:id="i-9npsiXXukRiuMBLTkKty41">
          Protokollet för den 26 september justerades.
        </note>
      </div>
      <div type="commentSection" xml:id="i-Mhv8xciXB5ADUmPRDy2FjN">
        <pb facs="http://data.riksdagen.se/fil/C58351D3-8911-4F2A-92B9-125846656FCE#page=1"/>
        <note xml:id="i-UfVokkZdX9h32WdEW6Jy7K">
          § 3 Meddelande om allmänpolitisk debatt
        </note>
        <note xml:id="i-Npz49WNzWGMX5hiXi4iYgV">
          Talmannen meddelade att allmänpolitisk debatt skulle äga rum
          från och med on sdagen den 19 oktober kl. 9 .00 till och med tor
          sdagen den 20 oktober .
        </note>
      </div>
      <div type="commentSection" xml:id="i-5t3Xta2JgcZKx6ai2Dx8i5">
        <pb facs="http://data.riksdagen.se/fil/C58351D3-8911-4F2A-92B9-125846656FCE#page=1"/>
        <note xml:id="i-2PwPm5Hsm9Mc4vnupZHLhw">
          § 4 Kammaren åtskildes kl. 12.01.
        </note>
        <note xml:id="i-153dwkrjW5JT3u93dPnKp">
          Sammanträdet leddes av talmannen .
        </note>
        <pb facs="http://data.riksdagen.se/fil/C58351D3-8911-4F2A-92B9-125846656FCE#page=16"/>
        <note xml:id="i-P87ySuBBbFG6KxkQBqVHyY">
          Vid protokollet
        </note>
        <note xml:id="i-TCBD5Ja9M4DGJaSZxwSek1">
          INGVAR MATTSON
        </note>
        <note xml:id="i-6iPvuowuGBsUA4zdCr2kzC">
          /Olof Pilo
        </note>
        <pb facs="http://data.riksdagen.se/fil/C58351D3-8911-4F2A-92B9-125846656FCE#page=17"/>
        <note xml:id="i-MDZLGsmi5K29tCcXHwHBgv">
          Innehållsförteckning
        </note>
      </div>
      <div xml:id="i-YM83LkFezP1Z68bJyYcMSY" type="commentSection" subtype="tableOfContents">
        <pb facs="http://data.riksdagen.se/fil/C58351D3-8911-4F2A-92B9-125846656FCE#page=1"/>
        <note xml:id="i-SovmqFMMbN4SeMkTQ2VKgr">
          § 1 Prövning av förslag till statsminister
        </note>
        <note xml:id="i-7fXHhbaFZ3ge5TgTfPGqQk">
          Anf. 1 TALMANNEN
        </note>
        <note xml:id="i-3Bmnf7nvRh3W1PThZokjke">
          Anf. 2 TOBIAS BILLSTRÖM (M)
        </note>
        <note xml:id="i-CjYeRQgwfWkyhkZPBrBe98">
          Anf. 3 LENA HALLENGREN (S)
        </note>
        <note xml:id="i-DGKgYxCuZa2w75Kk1iR386">
          Anf. 4 MATS PERSSON (L)
        </note>
        <note xml:id="i-NfbgNtgeqNiy31C7CYr9uZ">
          Anf. 5 PER BOLUND (MP)
        </note>
        <note xml:id="i-DzjPsBUasD34YUjfdxkcKj">
          Anf. 6 ANNIE LÖÖF (C)
        </note>
        <note xml:id="i-Sngpw28na8FY7Rc2EaMpyB">
          Anf. 7 JIMMIE ÅKESSON (SD)
        </note>
        <note xml:id="i-H9KMraRFzNmHVrMk4ZMWQQ">
          Anf. 8 EBBA BUSCH (KD)
        </note>
        <note xml:id="i-VqnxfiJLNaerTU5aSKQcvF">
          Anf. 9 NOOSHI DADGOSTAR (V)
        </note>
        <note xml:id="i-9srhJ8gKmq7mvgjZzF4Dj5">
          Beslut
        </note>
        <note xml:id="i-X5P7uM8Y95HE5j4zn4niHV">
          Anf. 10 TALMANNEN
        </note>
        <note xml:id="i-PgzaotJLybp8h2MfZ9AV6i">
          § 2 Justering av protokoll
        </note>
        <note xml:id="i-6cv5pKHQ6o9xJhQzW3eiPq">
          § 3 Meddelande om allmänpolitisk debatt
        </note>
        <note xml:id="i-3erNWNKpDhNqyrCvJUNkqs">
          § 4 Kammaren åtskildes kl. 12.01.
        </note>
        <u xml:id="i-CxEC84ZHT5y7sHpn7vjJBX" who="unknown">
          <seg xml:id="i-EhzArKi6gjdnbnJdHFVd8t">
            Tryck: Elanders Sverige AB, Vällingby 2022
          </seg>
        </u>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
