<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>Swedish parliamentary record 202223, number 19</title>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <authority>National Library of Sweden and the WESTAC project</authority>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <title>Swedish parliamentary record 202223, number 19</title>
        </bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <encodingDesc>
      <editorialDecl>
        <correction>
          <p>Some programmatic corrections have been made to counter errors stemming from the OCR process.</p>
        </correction>
      </editorialDecl>
    </encodingDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <front>
      <div type="preface">
        <head>prot-202223--19</head>
        <docDate when="2022-11-11">2022-11-11</docDate>
      </div>
    </front>
    <body>
      <div type="commentSection" xml:id="i-35KbqAGET4JgGTXbcPqse4">
        <pb facs="http://data.riksdagen.se/fil/FD64DABB-A32E-44AC-A2C9-B57EC7646384#page=1"/>
        <note xml:id="i-EykEJ1oyZpQGMTr6o5DYNP">
          § 1 Avsägelse
        </note>
        <note xml:id="i-9UVg5fXiLTZvFXBi9Tke5p">
          Andre vice talmannen meddelade att Carl-Oskar Bohlin (M) avsagt
          sig uppdraget som personlig ersättare i Domarnämnden.
        </note>
        <note xml:id="i-EdMxRG2PVCyVZgr49gmqN">
          Kammaren biföl l denna avsägelse.
        </note>
      </div>
      <div type="commentSection" xml:id="i-AvsN87CM1fXmrxHzWHT1K4">
        <pb facs="http://data.riksdagen.se/fil/FD64DABB-A32E-44AC-A2C9-B57EC7646384#page=1"/>
        <note xml:id="i-GK2MDcNUo6BjEEX5HUoTJt">
          § 2 Anmälan om kompletteringsval
        </note>
        <note xml:id="i-9SUMsCshHqZPZNpnWeWVV1">
          Andre vice talmannen meddelade att Moderaternas partigrupp anmält
          Erik Ottoson som personlig ersättare för Louise Meijer i Domarnämnden.
        </note>
        <note xml:id="i-Uuspeziet6k4wuSofZZTHY">
          Andre vice talmannen förklarade vald under tiden den 11 november
          ‑ 31 december till
        </note>
        <note xml:id="i-PiXQGcgGeRoWnuDiUmYjfs">
          personlig ersättare i Domarnämnden
        </note>
        <note xml:id="i-C7C5qmMbAsUqVza7UBpfTe">
          Erik Ottoson (M)
        </note>
      </div>
      <div type="commentSection" xml:id="i-NJoLLho8WqPhnno6YFeNLk">
        <pb facs="http://data.riksdagen.se/fil/FD64DABB-A32E-44AC-A2C9-B57EC7646384#page=1"/>
        <note xml:id="i-3QGUQuhK8QbMxAux1Tm3UZ">
          § 3 Anmälan om ersättare för gruppledare för partigrupp
        </note>
        <note xml:id="i-NjYEYFF1fmcK3JfB2SZ9hs">
          Andre vice talmannen meddelade att Miljöpartiet s partigrupp
          anmält Camilla Hansén som andre ersättare för gruppledare för
          partigrupp från och med den 8 november.
        </note>
      </div>
      <div type="commentSection" xml:id="i-XDd43WahvEtS1YuJJCgoTX">
        <pb facs="http://data.riksdagen.se/fil/FD64DABB-A32E-44AC-A2C9-B57EC7646384#page=1"/>
        <note xml:id="i-BAGofwskpGRyGzyMaT9yYp">
          § 4 Anmälan om ordförande i utskott
        </note>
        <note xml:id="i-Rp1APRxFDHTDS1JjdwHTjc">
          Andre vice talmannen anmälde att Christian Carlsson (KD) valts
          till ordförande i socialutskottet från och med den 10 november
          .
        </note>
      </div>
      <div type="commentSection" xml:id="i-Spk6CenEQ9sjTsFWm5xZKz">
        <pb facs="http://data.riksdagen.se/fil/FD64DABB-A32E-44AC-A2C9-B57EC7646384#page=1"/>
        <note xml:id="i-NLMjmdUqpGs2hQ62xV5s4T">
          § 5 Meddelande om EU-politisk partiledardebatt
        </note>
        <note xml:id="i-2ScxahNkH6yntvcQyzXqpC">
          Andre vice talmannen meddelade att EU ‑ politisk partiledardebatt
          skulle äga rum onsdagen den 1 6 november kl. 9.00 .
        </note>
      </div>
      <div type="commentSection" xml:id="i-JXbYtQVs1JPrRjrHuRtnNv">
        <pb facs="http://data.riksdagen.se/fil/FD64DABB-A32E-44AC-A2C9-B57EC7646384#page=1"/>
        <note xml:id="i-3fnqbY4Xrs4cMfZPEQ4sWB">
          § 6 Anmälan om subsidiaritetsprövningar
        </note>
        <pb facs="http://data.riksdagen.se/fil/FD64DABB-A32E-44AC-A2C9-B57EC7646384#page=2"/>
        <note xml:id="i-84nxeoXqmpvCsHEMjV1uDa">
          Andre vice talmannen anmälde att utdrag ur följande protokoll
          i ärenden om subsidiaritetsprövning av EU-förslag hade kommit
          in:
        </note>
        <note xml:id="i-PfjcHi1KtJBuK8RSLUAgRG">
          prot. 2022/23: 5 för tors dagen den 10 november från civilutskottet
          och
        </note>
        <note xml:id="i-GreG6Y4YVFWRHtrBCMYdTv">
          prot. 2022/23: 2 för tors dagen den 10 november från trafikutskottet
          .
        </note>
      </div>
      <div type="commentSection" xml:id="i-XNurxZDVbWjmxcRG9kWon9">
        <pb facs="http://data.riksdagen.se/fil/FD64DABB-A32E-44AC-A2C9-B57EC7646384#page=1"/>
        <note xml:id="i-VgjU5ifkoQ5tXoeDJBJ5Pc">
          § 7 Anmälan om faktapromemoria
        </note>
        <note xml:id="i-9zGTV553j2EZYvReSYWDCt">
          Andre vice talmannen anmälde att följande faktapromemoria om
          förslag från Europeiska kommissionen hade kommit in och överlämnats
          till utskott:
        </note>
        <note xml:id="i-TbUKX4MoU8sXVM9ufuTsN7">
          2022/23:FPM14 Förordning om förbud mot produkter som tillverkats
          genom tvångsarbete COM(2022) 453 till näringsutskottet
        </note>
      </div>
      <div type="commentSection" xml:id="i-MEJeFPQZkdvpTgL6JvJhVx">
        <pb facs="http://data.riksdagen.se/fil/FD64DABB-A32E-44AC-A2C9-B57EC7646384#page=1"/>
        <note xml:id="i-GszUyhuritoXxRpzghDVve">
          § 8 Ärenden för hänvisning till utskott
        </note>
        <note xml:id="i-8R1TgXa814Pomm8Gd4gnZv">
          Följande dokument hänvisades till utskott:
        </note>
        <note xml:id="i-FpqDJuDiFCoLUQWkqek5dk">
          Proposition
        </note>
        <note xml:id="i-MAM7C5dqUUHw7ud5wBnTbR">
          2022/23:15 till finansutskottet
        </note>
        <note xml:id="i-E2Keq9Z2FUcr1xJLDhp3vG">
          Redogörelse
        </note>
        <note xml:id="i-Wd5Z6jUw7ssNZj1apjQDfA">
          2022/23:JO1 till konstitutionsutskottet
        </note>
      </div>
      <div type="debateSection" xml:id="i-UzhzL2UBEbA6GXodGJv4hL">
        <pb facs="http://data.riksdagen.se/fil/FD64DABB-A32E-44AC-A2C9-B57EC7646384#page=1"/>
        <note xml:id="i-7yq4uyGbXg5n6xkiEdLcRc">
          § 9 Svar på interpellation 2022/23:4 om Sveriges klimatmål för
          transportsektorn
        </note>
        <note xml:id="i-VqoMpWa7HzpCtmoH8uiKdM" type="speaker">
          Anf. 1 Klimat- och miljöminister ROMINA POURMOKHTARI (L):
        </note>
        <u xml:id="i-QDJmfjjJEaeFrM3Lr6pSTK" next="i-VZjMPgjwjJJYd3DURhMZaH" who="i-8uoKV5sqsJoS76di7i7eSz">
          <seg xml:id="i-T5LgR8D5z2AEzft5Bz5Sj2">
            Fru talman! Ulrika Heie har frågat mig vilka initiativ jag ämnar
            ta för att säkerställa att transortsektorns klimatmål kan nås
            till 2030 samt vilka utsläppsminskningar dessa initiativ väntas
            ge och när.
          </seg>
        </u>
        <u xml:id="i-VZjMPgjwjJJYd3DURhMZaH" prev="i-QDJmfjjJEaeFrM3Lr6pSTK" next="i-FdpFUAAod69fSgqaiYkSEW" who="i-8uoKV5sqsJoS76di7i7eSz">
          <seg xml:id="i-B3jyZUgUmc1CsmCAGFgLtp">
            Med andan i halsen vill jag börja med att tacka Ulrika Heie för
            att hon i sin interpellation lyfter upp en viktig aspekt som lätt
            faller bort i denna diskussion om hur Sverige ska nå våra klimatmål.
            Det är ett mycket viktigt besked att Sveriges nya, liberala och
            borgerliga regering står fast vid de högt ställda nationella klimatmål
            som finns. Den enigheten inom regeringen är ett styrkebesked för
            Sverige internationellt och en viktig del av den långsiktighet
            som är alldeles avgörande för vårt klimatarbete.
          </seg>
        </u>
        <u xml:id="i-FdpFUAAod69fSgqaiYkSEW" prev="i-VZjMPgjwjJJYd3DURhMZaH" next="i-Pbmk3HDvwkLExJty77BfoM" who="i-8uoKV5sqsJoS76di7i7eSz">
          <seg xml:id="i-D867GdRYzB2PX5xQVkuscG">
            All politik, inklusive Sveriges klimatpolitik, behöver utgå från
            det tuffa läge som svenska hushåll och företag nu står inför.
            Sverige är på väg in i en lågkonjunktur. Samtidigt rusar inflationen.
            Och Rysslands krig mot Ukraina pressar upp drivmedelspriserna.
            Energikriget i kombination med tidigare regeringars nedläggning
            av kärnkraftverk har lett till att det har blivit en chock för
            svenskarna när elräkningarna har landat i brevlådorna den senaste
            tiden .
          </seg>
        </u>
        <pb facs="http://data.riksdagen.se/fil/FD64DABB-A32E-44AC-A2C9-B57EC7646384#page=3"/>
        <u xml:id="i-Pbmk3HDvwkLExJty77BfoM" prev="i-FdpFUAAod69fSgqaiYkSEW" next="i-8BxFTjPCsvSKjySzgFSudN" who="i-8uoKV5sqsJoS76di7i7eSz">
          <seg xml:id="i-F1cKY7xczgDNPk4eaDFesy">
            Det är regeringens ansvar att Sverige når våra högt ställda klimatmål.
            Det är också regeringens ansvar att förändra politiken, vägen
            mot målen, när de slår för hårt mot den enskilda.
          </seg>
        </u>
        <u xml:id="i-8BxFTjPCsvSKjySzgFSudN" prev="i-Pbmk3HDvwkLExJty77BfoM" next="i-W7dCxn6gT1uCZgmC2tVGsn" who="i-8uoKV5sqsJoS76di7i7eSz">
          <seg xml:id="i-5bEsxpZ63g1jbJ7fRS8uqW">
            När det gäller reduktionsplikten är det helt korrekt att den
            utgör ett bra sätt att öka andelen fossilfritt bränsle. Det går
            fort, och det ser bra ut. Det är också korrekt att effekten av
            reduktionsplikten är svårbedömd. Sverige gick ensamt fram med
            allra högst krav i EU samtidigt som det rådde brist på just hållbara
            biobränslen i landet. Det har, utöver att bidra till en svår ekonomisk
            situation, lett till att Sverige just nu använder en stor del
            av hela världens produktion av förnybart bränsle som inte produceras
            av palmolja.
          </seg>
        </u>
        <u xml:id="i-W7dCxn6gT1uCZgmC2tVGsn" prev="i-8BxFTjPCsvSKjySzgFSudN" next="i-9FZAQYCW2BV2tT3MDf6uzd" who="i-8uoKV5sqsJoS76di7i7eSz">
          <seg xml:id="i-WNcQZafRSZaDPkAhJEta8s">
            Om drygt ett år, den 1 januari 2024, sänks därför reduktionsplikten
            för resten av mandatperioden till att vara i linje med EU:s krav.
            EU är världens största miljöorganisation. Där förhandlar vi just
            nu om var den lägsta nivån ska ligga. Eftersom frågan fortfarande
            förhandlas går det inte att med säkerhet slå fast effekten av
            förändringarna i reduktionsplikten ännu. Jag hoppas att den förhandlingen
            ska leda till goda resultat.
          </seg>
        </u>
        <u xml:id="i-9FZAQYCW2BV2tT3MDf6uzd" prev="i-W7dCxn6gT1uCZgmC2tVGsn" next="i-91y1A2uVxhjn1WaXMMMqqv" who="i-8uoKV5sqsJoS76di7i7eSz">
          <seg xml:id="i-MwtiNVoeJ5ppEaZttYMqET">
            Fordon och fastigheter är också på väg att tas in i EU:s utsläppshandelssystem.
            När det sker har reduktionsplikten på ett sätt spelat ut sin roll,
            eftersom vi då rör oss mot att styrmedlen för transportsektorn
            blir EU-gemensamma. Det är mycket positivt, då det är mycket mer
            kraftfullt och effektivt att arbeta i hela Europa än att Sverige
            ska välja en egen väg i klimatpolitiken.
          </seg>
        </u>
        <u xml:id="i-91y1A2uVxhjn1WaXMMMqqv" prev="i-9FZAQYCW2BV2tT3MDf6uzd" next="i-EyidyXgTJ1vMnL31PNpVP9" who="i-8uoKV5sqsJoS76di7i7eSz">
          <seg xml:id="i-D3aeTddANZf7enwT3KvpDs">
            I Tidöavtalet slår samarbetspartierna fast att Sveriges klimat-
            och miljöpolitik ska vara ambitiös och effektiv. Svensk konkurrenskraft
            ska värnas. Vår gemensamma klimat- och miljöpolitik utgår från
            förvaltarskapstanken och strävar efter att hitta de mest kostnadseffektiva
            åtgärderna som samtidigt inte skadar näringar och landsbygd.
          </seg>
        </u>
        <u xml:id="i-EyidyXgTJ1vMnL31PNpVP9" prev="i-91y1A2uVxhjn1WaXMMMqqv" next="i-DKiNMsP7KLk3WhSRvEMQfH" who="i-8uoKV5sqsJoS76di7i7eSz">
          <seg xml:id="i-6Gvbf2JMjVHQHpngT8mvWo">
            Nyttan med stöden, styrmedlen och den statliga organiseringen
            på klimatområdet kommer att ses över. Denna genomlysning bör även
            omfatta en bedömning av samspelet med de styrmedel som finns på
            EU-nivå.
          </seg>
        </u>
        <u xml:id="i-DKiNMsP7KLk3WhSRvEMQfH" prev="i-EyidyXgTJ1vMnL31PNpVP9" next="i-GrxH5ogWcHmMhFwKXsrBB8" who="i-8uoKV5sqsJoS76di7i7eSz">
          <seg xml:id="i-VPhiFbRNqpftMwviJaZsd">
            Regeringen kommer också att fördela medel för utbyggd laddinfrastruktur
            mellan stöd till publika laddstationer för lätt trafik och stöd
            till elektrifieringen av tunga transporter med mera. Den satsningen
            har två fokus: dels att stötta utbyggnaden i områden där den i
            dag går långsamt, till exempel i glesbygd, och där de ekonomiska
            förutsättningarna för drift av denna är sämre, dels att riva hinder
            och sänka kostnader för och ställa krav på utbyggnad av laddinfrastruktur.
            De hinder som hämmar utbyggnaden, och som bland annat Energimyndigheten
            och Boverket har analyserat, måste bedömas för att vi sedan ska
            kunna vidta relevanta åtgärder.
          </seg>
        </u>
        <u xml:id="i-GrxH5ogWcHmMhFwKXsrBB8" prev="i-DKiNMsP7KLk3WhSRvEMQfH" next="i-XWD416uQoaknuYdmNhSJZB" who="i-8uoKV5sqsJoS76di7i7eSz">
          <seg xml:id="i-43d2kcYSHVWgrza1fqF8MS">
            Vid sidan av detta fortsätter vi även med uppbyggnaden av infrastrukturen
            för elektrifierade tunga transporter. Vi vet att den väg som Europa
            och Sverige går till mötes är elektrisk. Därför måste vi våga
            göra långsiktiga, stora satsningar för att Sverige ska vara i
            framkant i den fossilfria omställningen av transportsektorn.
          </seg>
        </u>
        <u xml:id="i-XWD416uQoaknuYdmNhSJZB" prev="i-GrxH5ogWcHmMhFwKXsrBB8" who="i-8uoKV5sqsJoS76di7i7eSz">
          <seg xml:id="i-B2KwnSXHrxYHB1uZVvdASk">
            Under 2023 ska regeringen enligt klimatlagen presentera en klimathandlingsplan
            för riksdagen. I den kommer vi att redogöra mer i detalj och med
            tyngre underlag för regeringens klimatpolitik den kommande mandatperioden.
            Men en del av de satsningar och initiativ som vi gör och tar för
            att just ställa om transportsektorn har också presenterats tidigare,
            i budgetpropositionen.
          </seg>
        </u>
        <pb facs="http://data.riksdagen.se/fil/FD64DABB-A32E-44AC-A2C9-B57EC7646384#page=4"/>
        <note xml:id="i-9GapcunDVyWPeFPxcDRq7p" type="speaker">
          Anf. 2 ULRIKA HEIE (C):
        </note>
        <u xml:id="i-9rani2TQJGkw3mLEuFzstW" next="i-XJJfDhFR17xCAUbRF18w6C" who="i-2SnUjYd3qzUQVBobN3u1Yc">
          <seg xml:id="i-64SrEZGFRZEWBhjDunqmt8">
            Fru talman! Jag vill börja med att tacka Romina Pourmokhtari
            för svaret på min interpellation. Jag kommer inte att läsa upp
            interpellationen eftersom den, för den som är nyfiken, finns att
            läsa. Men jag måste säga att jag blir lite häpen över det svar
            jag får. Jag skulle önska att klimatministern var något mer konkret,
            trots att hon säger att det är svårt att vara konkret i det här
            läget.
          </seg>
        </u>
        <u xml:id="i-XJJfDhFR17xCAUbRF18w6C" prev="i-9rani2TQJGkw3mLEuFzstW" next="i-5tD6797J9WZDj3HYX3Zc8w" who="i-2SnUjYd3qzUQVBobN3u1Yc">
          <seg xml:id="i-4mPk74ZQfsgKE54RfoCtU1">
            Den klimatkris som vi står inför är ju långt ifrån ny. Vi har
            jobbat i många år för att ta fram verktyg för att kunna motverka
            den. Vi har fattat beslut om bindande mål för att minska utsläppen
            i EU och så vidare. Vi måste såklart kämpa för att nå dem. Då
            räcker det inte med ord. Då behövs också den politiska handlingskraften.
          </seg>
        </u>
        <u xml:id="i-5tD6797J9WZDj3HYX3Zc8w" prev="i-XJJfDhFR17xCAUbRF18w6C" next="i-4ujhyZoaXiqAkvjR9A5qad" who="i-2SnUjYd3qzUQVBobN3u1Yc">
          <seg xml:id="i-BNEtNAPxmpHi26sqqJe1NY">
            I interpellationssvaret säger ministern att v år klimatpolitik
            behöver utgå ifrån det tuffa läge som svenska hushåll och företag
            står inför. Det är ett av de uttalanden som förvånar mig. Det
            som påverkar vår miljö är ju gränsöverskridande. Ska man då utgå
            från något så snävt som svenska hushålls situation och inte från
            den situation som hela mänskligheten befinner sig i? Det handlar
            om den klimatutmaning som vi ser.
          </seg>
        </u>
        <u xml:id="i-4ujhyZoaXiqAkvjR9A5qad" prev="i-5tD6797J9WZDj3HYX3Zc8w" next="i-4GtNrdvVjEdSTCLmwD27VR" who="i-2SnUjYd3qzUQVBobN3u1Yc">
          <seg xml:id="i-Mo3X1KgzkbuLmrbGHAakR8">
            Just nu pågår det stora klimattoppmötet. Vi ser alarmerande bilder
            av hur utvecklingen i hela världen ser ut. Att då en representant
            som säger att vi ska ha en ambitiös och effektiv klimatpolitik
            säger att vi måste göra en minskning för att svenska hushåll har
            en svår situation förvånar mig väldigt mycket. Vi har bindande
            mål när det gäller att dra ned på utsläppen från transportsektorn.
          </seg>
        </u>
        <u xml:id="i-4GtNrdvVjEdSTCLmwD27VR" prev="i-4ujhyZoaXiqAkvjR9A5qad" next="i-3auhhb9uGfSDfDPZh3EtQZ" who="i-2SnUjYd3qzUQVBobN3u1Yc">
          <seg xml:id="i-UQaKjNPGtXNRB9YX8o3AAL">
            Jag uppfattade det som att regeringsbildarna sa att man står
            fast vid Sveriges klimatmål. Men nu låter det för mig något mer
            svävande. Vi får höra att klimatpolitiken ska vara ambitiös och
            effektiv, men miljöministern säger ingenting om huruvida man ska
            stå fast vid de klimatmål som finns.
          </seg>
        </u>
        <u xml:id="i-3auhhb9uGfSDfDPZh3EtQZ" prev="i-4GtNrdvVjEdSTCLmwD27VR" next="i-SXfChTMCGAH1ftvTk5nWBw" who="i-2SnUjYd3qzUQVBobN3u1Yc">
          <seg xml:id="i-TRwJexrfjQDihmYg18PWBR">
            Jag som centerpartist är medveten om att den kostnadssituation
            som nu slår mot svenska hushåll är väldigt svår för många, inte
            minst på landsbygden. Då blir det här än mer oförståeligt. I dag
            rullar kanske 5 miljoner bilar på våra vägar. 4 ½ miljon av de
            bilarna är inte laddbara utan drivs av bensin eller diesel. Ska
            vi frånta de bilägarna möjligheten att vara med i klimatomställningen
            genom att säga att vi inte ska blanda in förnybart i de drivmedlen?
            Ska människor som kör till jobbet och skjutsar sina barn till
            stallet eller scouterna känna att de inte har några möjligheter
            att vara med i klimatomställningen om de inte köper elbilar? Ska
            vi inte ge våra företag möjlighet att ställa om?
          </seg>
        </u>
        <u xml:id="i-SXfChTMCGAH1ftvTk5nWBw" prev="i-3auhhb9uGfSDfDPZh3EtQZ" next="i-YXgS5zqa5btGXLpAN6eDRq" who="i-2SnUjYd3qzUQVBobN3u1Yc">
          <seg xml:id="i-L66KLbNebodw4bhX1d2RKE">
            Precis som miljöministern sa behöver vi importera drivmedel för
            att kunna blanda ut bränsle och uppfylla reduktionsplikten. Men
            vi ser ju fantastiska möjligheter vad gäller entreprenörskap,
            ingenjörskonst och företagande. Man vill vara med och skapa förutsättningar
            för en ökad produktion och bidra till att öka det förnybara i
            Sverige och andra länder. Men den nuvarande regeringen ger helt
            andra signaler, och nu säger man: Vi vet inte hur vi ska göra
            – ska vi verkligen göra de här investeringarna?
          </seg>
        </u>
        <pb facs="http://data.riksdagen.se/fil/FD64DABB-A32E-44AC-A2C9-B57EC7646384#page=5"/>
        <u xml:id="i-YXgS5zqa5btGXLpAN6eDRq" prev="i-SXfChTMCGAH1ftvTk5nWBw" who="i-2SnUjYd3qzUQVBobN3u1Yc">
          <seg xml:id="i-LNmC9cnmWAJX9qz8KRQbd3">
            Därför skulle jag vilja be miljöministern att vara lite mer konkret.
            Man har en ambition att stärka klimatarbetet, men det man presenterar
            i budgeten är att man slaktar reduktionsplikten, avstår från att
            genomföra det nya reseavdraget och tar bort miljöbilsbonusen.
            På punkt efter punkt står det när effekterna av den nyligen framlagda
            budgeten visas: D et är svårbedömt hur det kommer att bli . D
            et blir något ökade utsläpp . Det blir måttligt ökade utsläpp.
            Det blir en ökad drivmedelsförbrukning. Det kan inte bedömas.
            Det är svårbedömt. Hela tiden är det sådana saker man får läsa.
            Snälla miljöministern – var lite mer konkret om hur vi ska vara
            ambitiösa i klimatpolitiken!
          </seg>
        </u>
        <note xml:id="i-FjW48YE3kh6DJzoyoFatBD" type="speaker">
          Anf. 3 ELIN SÖDERBERG (MP):
        </note>
        <u xml:id="i-DSqMfhbGG14qiG8Eq525X9" next="i-s2w7siCjVRZSwYbdJUAwX" who="i-DAzwuDmrMCAk4CXBrm86y5">
          <seg xml:id="i-FSsXBxHi3qBA2evHHB7q9Q">
            Fru talman! Reduktionsplikten bidrar till att vi kan ställa om
            den befintliga fordonsflottan, så att den kan minska utsläppen.
            Det är en central åtgärd som har gett stor effekt.
          </seg>
        </u>
        <u xml:id="i-s2w7siCjVRZSwYbdJUAwX" prev="i-DSqMfhbGG14qiG8Eq525X9" next="i-LpJQY4r8vkCR5BR7WwT9PJ" who="i-DAzwuDmrMCAk4CXBrm86y5">
          <seg xml:id="i-GgzEtG7BENGszgo8Qs3Bdp">
            Det finns tre sätt vi kan jobba med för att minska utsläppen
            från transporterna och nå målet om minst 70 procent lägre utsläpp
            till 2030 jämfört med 2010. Det första är att jobba med att byta
            drivmedel i den befintliga fordonsflottan, vilket reduktionsplikten
            har gjort. Det andra är att byta ut fordonsflottan snabbare, till
            exempel genom bonus till elbilar, så att de som har råd att köpa
            nya bilar köper elbilar. Då får vi ut dem snabbare i den totala
            flottan. Det tredje är att minska det totala antalet körda kilometer.
          </seg>
        </u>
        <u xml:id="i-LpJQY4r8vkCR5BR7WwT9PJ" prev="i-s2w7siCjVRZSwYbdJUAwX" next="i-BswW3Px6Lu7KBHJj5XRmSP" who="i-DAzwuDmrMCAk4CXBrm86y5">
          <seg xml:id="i-VqDuPev9BuwYgMQLfDENKH">
            På alla de här tre punkterna har den nya regeringen lämnat besked
            som gör att vi ökar utsläppen. Man slopar reduktionsplikten, tar
            bort bonusen till elbilar, förändrar reseavdraget så att inte
            mer hållbara färdsätt inkluderas samt minskar anslagen till upprustning
            av järnvägen.
          </seg>
        </u>
        <u xml:id="i-BswW3Px6Lu7KBHJj5XRmSP" prev="i-LpJQY4r8vkCR5BR7WwT9PJ" next="i-8zP7Wuf648biDakra7TanD" who="i-DAzwuDmrMCAk4CXBrm86y5">
          <seg xml:id="i-MzR9ATNPBRocQaJkpqmKhx">
            Jag har stor förståelse för att det är många i vårt land som
            har en kärv ekonomisk situation. De som har minst marginaler behöver
            stöttas i det här läget. Det vill vi i Miljöpartiet göra. Men
            det som också behövs är att man håller i klimatarbetet, eftersom
            vi alla, även de med minst marginaler, drabbas av klimatförändringarnas
            konsekvenser.
          </seg>
        </u>
        <u xml:id="i-8zP7Wuf648biDakra7TanD" prev="i-BswW3Px6Lu7KBHJj5XRmSP" next="i-BQgZjvUChAqCaYWAczQmbQ" who="i-DAzwuDmrMCAk4CXBrm86y5">
          <seg xml:id="i-59JZoVbdQancoNvdvWuqav">
            Det jag ser med regeringens politik är att även landsbygden och
            näringslivet drabbas av de snabba och plötsliga förändringarna.
            Som Centerpartiet nämnde här tidigare har reduktionsplikten levererat
            långsiktiga spelregler för företag. Man har gjort investeringar
            för att få till en hållbar produktion av inhemskt producerade
            biodrivmedel. Det har lett till näringslivsutveckling, företagande
            och innovation, särskilt på landsbygden, vilket är väldigt viktigt
            i detta läge.
          </seg>
        </u>
        <u xml:id="i-BQgZjvUChAqCaYWAczQmbQ" prev="i-8zP7Wuf648biDakra7TanD" next="i-Und3UzQqPKa7neikYqPUdM" who="i-DAzwuDmrMCAk4CXBrm86y5">
          <seg xml:id="i-6YqLvpAin29evnHw2s8EmY">
            Det räcker i det här läget inte med vackra ord om en ambitiös
            klimatpolitik. De utsläppsminskningar som inte sker i dag, nästa
            år och nästkommande år kommer att kräva än mer kraftiga utsläppsminskningar
            framöver. Det är summan av utsläpp över tid som avgör vår klimatpåverkan.
          </seg>
        </u>
        <u xml:id="i-Und3UzQqPKa7neikYqPUdM" prev="i-BQgZjvUChAqCaYWAczQmbQ" who="i-DAzwuDmrMCAk4CXBrm86y5">
          <seg xml:id="i-AApM4tXJbYYcgSzX4nd4i5">
            Därför frågar jag: Vilka konkreta åtgärder vill man genomföra
            i närtid för att målet om minst 70 procent lägre utsläpp från
            inrikestransporter ska nås till 2030?
          </seg>
        </u>
        <note xml:id="i-3jyyZ8opP7bAMNFY1J4CGJ" type="speaker">
          Anf. 4 DANIEL HELLDÉN (MP):
        </note>
        <u xml:id="i-BRYjNbF21GQqrc4bDx6x3A" next="i-KGfccKQqGsKGe9mUsTHTQA" who="i-6EELQ8G6wLhYTcTKBKGQdF">
          <seg xml:id="i-W8M7aUhN7KF1BuriRPStLb">
            Fru talman! Jag börjar med att gratulera Romina Pourmokhtari
            till utnämningen till klimat- och miljöminister. Det är roligt
            för Stockholm. Det är tyvärr inte lika roligt för Liberalerna
            eller Sverige. Miljöministern och regeringen håller på och monterar
            ned hela klimat- och miljöpolitiken. Vi ser det. Alla som är inne
            på det här området och kommenterar noterar att regeringen plockar
            bort de åtgärder som finns, framför allt på transportområdet.
          </seg>
        </u>
        <pb facs="http://data.riksdagen.se/fil/FD64DABB-A32E-44AC-A2C9-B57EC7646384#page=6"/>
        <u xml:id="i-KGfccKQqGsKGe9mUsTHTQA" prev="i-BRYjNbF21GQqrc4bDx6x3A" next="i-6YBggDuo1Md8P9LaPFYFye" who="i-6EELQ8G6wLhYTcTKBKGQdF">
          <seg xml:id="i-3ycKTukSbSj9sXATMCmmxn">
            Det här är problematiskt när det gäller att klara våra klimat-
            och miljömål, i det här sammanhanget framför allt klimatmålen.
            I regeringens budgetproposition står det mycket tydligt att vi
            med de tidigare åtgärderna, som funnits fram till nu, klarar klimatmålen
            för transportsektorn fram till 2030. Med den nya regeringens budget
            kommer vi inte att klara dem. Det står svart på vitt att det är
            så. Ändå säger regeringen och statsrådet att klimatambitionerna
            ligger fast och ska gälla. Jag har svårt att tro på detta.
          </seg>
        </u>
        <u xml:id="i-6YBggDuo1Md8P9LaPFYFye" prev="i-KGfccKQqGsKGe9mUsTHTQA" next="i-15nDSfx6CanvaDPBBrESW5" who="i-6EELQ8G6wLhYTcTKBKGQdF">
          <seg xml:id="i-CGb2U6mCdds6r63xwsn8n3">
            När ministern svarar på interpellationen börjar hon prata om
            att EU håller på och ändrar saker och ting. Men vi har våra klimatmål.
            Dem ska Sveriges riksdag se till att vi når. Alla partier står
            bakom de målen, utom ert samarbetsparti Sverigedemokraterna, som
            säger att de någon gång kanske skulle kunna stå bakom dem. Man
            kan inte gå och vänta på att några andra kanske ska göra några
            förändringar. EU är bra på klimatområdet, men vi kan inte lägga
            krutet där. Vi måste hela tiden ha budgetar som ser till att vi
            klarar klimatmålen.
          </seg>
        </u>
        <u xml:id="i-15nDSfx6CanvaDPBBrESW5" prev="i-6YBggDuo1Md8P9LaPFYFye" next="i-Hc61qcgvEgBDrnB9DRsG6M" who="i-6EELQ8G6wLhYTcTKBKGQdF">
          <seg xml:id="i-9MojvSiwSGrpFS3eWiMDzp">
            Vad ni borde ha gjort är att ha kvar de åtgärder som finns nu.
            Ni borde ha behållit reseavdraget. Ni borde inte ha sänkt bensin-
            och dieselpriset med 14 öre respektive 41 öre, vilket kostar 7
            miljarder kronor. Ni borde ha behållit bonus malus-systemet, som
            gör att elbilar rullar ut. Sedan kan ni komma på andra åtgärder
            som ni inte har i något paket utan som ska komma i andra sammanhang
            senare.
          </seg>
        </u>
        <u xml:id="i-Hc61qcgvEgBDrnB9DRsG6M" prev="i-15nDSfx6CanvaDPBBrESW5" next="i-TQh78ULapZBNhqmibDcqZF" who="i-6EELQ8G6wLhYTcTKBKGQdF">
          <seg xml:id="i-H2RpKuEvyXhWFqUsMbNUqu">
            Det här är att sätta hela klimatpolitiken på undantag. Det är
            inte ansvarsfullt. Jag är otroligt orolig för var det kommer att
            landa.
          </seg>
        </u>
        <u xml:id="i-TQh78ULapZBNhqmibDcqZF" prev="i-Hc61qcgvEgBDrnB9DRsG6M" next="i-RN3KykKZaypxZ5JnYT2rA4" who="i-6EELQ8G6wLhYTcTKBKGQdF">
          <seg xml:id="i-Uq3dpoFLvKaqsPr4JzDpJ1">
            Bonus malus-systemet skrotade ni på ett dygn. Varje ny fossilbil
            på vägarna är en förlorad klimatbil. De bilar som rullar ut nu
            kommer att rulla i 17 år. Vi vet att bonusarna har en stor effekt.
          </seg>
        </u>
        <u xml:id="i-RN3KykKZaypxZ5JnYT2rA4" prev="i-TQh78ULapZBNhqmibDcqZF" next="i-NnR4x4JdrLHcTNjjbMSFfj" who="i-6EELQ8G6wLhYTcTKBKGQdF">
          <seg xml:id="i-9CMnmZMG1ZriCg52aDTn5D">
            Det är som att ni inte har kunnat tänka efter, eller så har helt
            enkelt Sverigedemokraterna helt och hållet fått styra hela politiken.
            Jag har före valet samarbetat med Liberalerna i Stockholms stadshus.
            Vi har fått fram mycket bra klimat- och miljöpolitik och har rullat
            ut det. Det har verkligen varit ett stöd. Nu går Liberalerna rakt
            in med Sverigedemokraterna och driver deras politik på klimat-
            och miljöområdet.
          </seg>
        </u>
        <u xml:id="i-NnR4x4JdrLHcTNjjbMSFfj" prev="i-RN3KykKZaypxZ5JnYT2rA4" who="i-6EELQ8G6wLhYTcTKBKGQdF">
          <seg xml:id="i-HSUq7fHNbUV1CVECuX62pv">
            Jag är orolig. Var ska det sluta någonstans? Det hade varit ansvarsfullare
            att ni rakt upp i budgeten hade låtit allting ligga kvar. Sedan
            kan ni sitta på er kammare på departementen och fundera på nya
            åtgärder, och så får vi se var det landar någonstans.
          </seg>
        </u>
        <note xml:id="i-MYC39Pv2XDUzf1MKANmWmC" type="speaker">
          Anf. 5 Klimat- och miljöminister ROMINA POURMOKHTARI (L):
        </note>
        <u xml:id="i-HHA7mf67FqThEX4LsG8buV" next="i-L7hW7kgfvECaT4ikLUEv5N" who="i-8uoKV5sqsJoS76di7i7eSz">
          <seg xml:id="i-WcYSVU4gTpvMXM3xD4q1df">
            Fru talman! Då ska jag försöka att lyckas med utmaningen att
            svara på alla era kloka frågor under lite kort tid.
          </seg>
        </u>
        <u xml:id="i-L7hW7kgfvECaT4ikLUEv5N" prev="i-HHA7mf67FqThEX4LsG8buV" next="i-XxNCKuY4BAtpJ2uh1bQrVn" who="i-8uoKV5sqsJoS76di7i7eSz">
          <seg xml:id="i-D4SKgze6ZKVH1dS22oUCdM">
            Ulrika Heie lyfter fram att vi vill värna de svenska hushållen
            i klimatpolitiken och att det skulle vara ett problem att ha som
            utgångspunkt. Det delar jag. Klimatpolitikens utgångspunkt är
            att värna klimatet och uppnå de högt ställda mål som Sverige har.
          </seg>
        </u>
        <u xml:id="i-XxNCKuY4BAtpJ2uh1bQrVn" prev="i-L7hW7kgfvECaT4ikLUEv5N" next="i-PNcEss8kBHYGzmdbNVQquv" who="i-8uoKV5sqsJoS76di7i7eSz">
          <seg xml:id="i-XPnmgTL2sQCG36gjZ8zNnj">
            Det handlar om att väga in den aspekten, som tidigare har saknats
            enligt oss. Vi ser resultatet av att det har saknats i den respons
            som vi får av svenska folket på klimatpolitikens område. Det behöver
            tas in som aspekt.
          </seg>
        </u>
        <u xml:id="i-PNcEss8kBHYGzmdbNVQquv" prev="i-XxNCKuY4BAtpJ2uh1bQrVn" next="i-RtMb3jeaBRHAgZnyv3cjXi" who="i-8uoKV5sqsJoS76di7i7eSz">
          <seg xml:id="i-J4kQh4R6wn7xdUjRsCMLuU">
            Om det är så att vi alla här värnar en långsiktighet i klimatpolitiken
            gäller det att den politik som förs fram och ska bli verklighet
            bland människor också hänger ihop och att det finns en respons
            som är positiv och inte skapar en klimatskepticism.
          </seg>
        </u>
        <pb facs="http://data.riksdagen.se/fil/FD64DABB-A32E-44AC-A2C9-B57EC7646384#page=7"/>
        <u xml:id="i-RtMb3jeaBRHAgZnyv3cjXi" prev="i-PNcEss8kBHYGzmdbNVQquv" next="i-3N6dsBWxGTHUccoBwoPdSb" who="i-8uoKV5sqsJoS76di7i7eSz">
          <seg xml:id="i-9DeEdNpwxdUQUH8wzie2Fq">
            Man nämner även COP 27 och de internationella klimatförhandlingarna.
            Jag ska ansluta på söndag, och jag ser fram emot att göra det.
            På COP förhandlar EU tillsammans. Det finns nog ingen som jag
            skulle kunna möta där som skulle kunna säga att EU:s ingångar
            eller ambitioner är svaga och således att Sveriges ambitioner
            är svaga.
          </seg>
        </u>
        <u xml:id="i-3N6dsBWxGTHUccoBwoPdSb" prev="i-RtMb3jeaBRHAgZnyv3cjXi" next="i-L9SQFa7Fb9Zz9sAZnUk6Em" who="i-8uoKV5sqsJoS76di7i7eSz">
          <seg xml:id="i-HFeAJCsip6wabQEKqcbjbh">
            På de förhandlingar som sker där kommer vi att föra fram det
            stolt som ett land som går i framkant även för EU:s omställning
            och som ett land som har klimatmål som är än högre än det som
            EU har satt upp för sig självt. EU tar det största globala ledarskapet
            i omställningen.
          </seg>
        </u>
        <u xml:id="i-L9SQFa7Fb9Zz9sAZnUk6Em" prev="i-3N6dsBWxGTHUccoBwoPdSb" next="i-SXqh1ceyEvUVtWbpxg3iNf" who="i-8uoKV5sqsJoS76di7i7eSz">
          <seg xml:id="i-Qagvtb46SZYLqjMkps5PZ2">
            Vad gäller reduktionsplikten och kritiken mot att jag lutar mig
            mot EU i det fallet föreslår regeringen att vi ska till EU:s nivå.
            Därmed blir det relevant att tala om vad EU:s nivå är. Hur går
            förhandlingarna där? Det är en viktig aspekt i det hela.
          </seg>
        </u>
        <u xml:id="i-SXqh1ceyEvUVtWbpxg3iNf" prev="i-L9SQFa7Fb9Zz9sAZnUk6Em" next="i-RYj3k8nxULXEtGgrfSNDay" who="i-8uoKV5sqsJoS76di7i7eSz">
          <seg xml:id="i-NzHdiY9A74Rw6RbT1B6RX9">
            Det är också viktigt att lyfta fram, som jag gjorde i svaret,
            att Sverige ensamt gått fram med den allra högsta reduktionsplikten
            i EU. Det betyder inte att vi ska slopa reduktionsplikten helt
            och hållet utan endast att vi ska harmonisera den till den nivå
            som finns i EU och just nu fortsatt förhandlas.
          </seg>
        </u>
        <u xml:id="i-RYj3k8nxULXEtGgrfSNDay" prev="i-SXqh1ceyEvUVtWbpxg3iNf" next="i-MdHtyBgGTiJon9FByMoLPK" who="i-8uoKV5sqsJoS76di7i7eSz">
          <seg xml:id="i-EGLVNMBAJXhKSBKv2fmPCv">
            Det är också en temporär åtgärd i ett extraordinärt läge där
            vi har en tuff ekonomi och är på väg in i en lågkonjunktur. Vi
            har hög inflation som späs på. Varje gång man går till butiken
            märker man hur köpkraften minskar och minskar. Vi har ett krig
            i vårt närområde som pressar upp drivmedelspriserna. Allt detta
            gör att en tillfällig åtgärd i ett extraordinärt läge enligt regeringen
            är nödvändig.
          </seg>
        </u>
        <u xml:id="i-MdHtyBgGTiJon9FByMoLPK" prev="i-RYj3k8nxULXEtGgrfSNDay" next="i-LZPpmmBeZEZRcs68UedTfv" who="i-8uoKV5sqsJoS76di7i7eSz">
          <seg xml:id="i-G8xJ9B9Cwy8FiQY33TbbBH">
            Elin Söderberg från Miljöpartiet nämner att det finns tre sätt
            att minska våra utsläpp från transportsektorn. Jag delar inte
            den bilden. Jag tycker att det finns fyra sätt att minska våra
            utsläpp från transportsektorn.
          </seg>
        </u>
        <u xml:id="i-LZPpmmBeZEZRcs68UedTfv" prev="i-MdHtyBgGTiJon9FByMoLPK" next="i-YDym6EQpmSeirmHWpamGD3" who="i-8uoKV5sqsJoS76di7i7eSz">
          <seg xml:id="i-CZV4Eb8LfhX7UNq8bZdXRN">
            Det gäller bitar som hon själv nämner. Det gäller att vi elektrifierar
            och ställer om till en fossilfri fordonsflotta. Det gäller att
            vi ser till att de bränslen som brukas i Sverige är fossilfria.
          </seg>
        </u>
        <u xml:id="i-YDym6EQpmSeirmHWpamGD3" prev="i-LZPpmmBeZEZRcs68UedTfv" next="i-8ZHXTZtH6LuhBV1xtUgeA2" who="i-8uoKV5sqsJoS76di7i7eSz">
          <seg xml:id="i-C2aTEgpBA3cKVM9VCLNBJV">
            Det gäller också att vi ser över den transporteffektivitet som
            finns i vårt land. Hur kan vi se till att resandet sker på ett
            mer effektivt sätt? Det handlar om att människor har enkla sätt
            att ta sig dit de ska så att de inte spär på den resa de ska på
            och de utsläpp som följer. Till sist kan man också se att man
            kan ha mer bränsleeffektiva fordon.
          </seg>
        </u>
        <u xml:id="i-8ZHXTZtH6LuhBV1xtUgeA2" prev="i-YDym6EQpmSeirmHWpamGD3" next="i-3H9t2iMmgFYYWuqVhg3t31" who="i-8uoKV5sqsJoS76di7i7eSz">
          <seg xml:id="i-JoS4K5mq1XzumRqH5uewEK">
            Det finns flera åtgärder att göra. Flera av dem arbetar vi på.
            Hur kan vi se till att energieffektiviteten hos fordon exempelvis
            ökar och att förbrukningen sjunker så snabbt som möjligt?
          </seg>
        </u>
        <u xml:id="i-3H9t2iMmgFYYWuqVhg3t31" prev="i-8ZHXTZtH6LuhBV1xtUgeA2" who="i-8uoKV5sqsJoS76di7i7eSz">
          <seg xml:id="i-PvWGzKiJQzCq6Zt2mDdP1s">
            Det är några exempel på konkreta åtgärder som vi vill arbeta
            med utöver det som står i budgeten. Men efter tre veckor är det
            som står i budgeten det som vi har att presentera än så länge.
            Jag kan försäkra er om att vi arbetar väldigt hårt med att alltid
            hitta nya sätt att tackla transportsektorns utsläpp.
          </seg>
        </u>
        <note xml:id="i-L1LPgoURqVmho9BoeCL3uL" type="speaker">
          Anf. 6 ULRIKA HEIE (C):
        </note>
        <u xml:id="i-9jcuKmcAYZZPE42Khe8W5Q" next="i-XZZcfkqp43dYXv46Q9KzEP" who="i-2SnUjYd3qzUQVBobN3u1Yc">
          <seg xml:id="i-EWKWezc7eBbYjY8b8pkw4R">
            Fru talman! Nu sa klimatministern att det här ses som en tillfällig
            åtgärd. Men ryckigheten gör att det inte blir den effektivitet
            som behövs i miljö- och klimatpolitiken.
          </seg>
        </u>
        <pb facs="http://data.riksdagen.se/fil/FD64DABB-A32E-44AC-A2C9-B57EC7646384#page=8"/>
        <u xml:id="i-XZZcfkqp43dYXv46Q9KzEP" prev="i-9jcuKmcAYZZPE42Khe8W5Q" next="i-NDRjGEzyqLgwDNAZzZhJXb" who="i-2SnUjYd3qzUQVBobN3u1Yc">
          <seg xml:id="i-HDoHfug9kfKVCqSZZFuQEG">
            Det är långsiktiga investeringar som företagen behöver göra för
            omställningen. Att då påpeka att vi har olika tillfälliga åtgärder
            skadar direkt det svenska näringslivet. Man behöver ha långsiktiga
            stabila förutsättningar för att kunna lyckas med detta.
          </seg>
        </u>
        <u xml:id="i-NDRjGEzyqLgwDNAZzZhJXb" prev="i-XZZcfkqp43dYXv46Q9KzEP" next="i-BopYjq79LE9adoq9XM7GEj" who="i-2SnUjYd3qzUQVBobN3u1Yc">
          <seg xml:id="i-Kyse5EhKyAZkUpbHCVSCkX">
            Vi har bindande klimatmål om att minska utsläppen med 50 procent
            till 2030. Transportsektorn står för ungefär 80 procent av det.
            Resterande står jord- och skogsbruket för. Om nu transportdelen
            inte ska uppnå sina klimatmål – eftersom man minskar förutsättningarna
            för det när man minskar reduktionsplikten med det förslag som
            ligger och som börjar gälla från nästa år – vem ska då stå för
            resterande minskning?
          </seg>
        </u>
        <u xml:id="i-BopYjq79LE9adoq9XM7GEj" prev="i-NDRjGEzyqLgwDNAZzZhJXb" next="i-wAhkUYx3UW4TCjtKr1Qjh" who="i-2SnUjYd3qzUQVBobN3u1Yc">
          <seg xml:id="i-GLr3AEstxUnhu3W4LSkjaL">
            Är det jord- och skogsbruket som i dag står för 20 procent som
            ytterligare ska minska? Vi står i ett läge där vi behöver mer
            mat och där livsmedelsproduktionen är otroligt central. Om vi
            ska minska det talar vi om mark i träda och minskad djurhållning.
            Vi kanske talar om köttskatt, inte vet jag.
          </seg>
        </u>
        <u xml:id="i-wAhkUYx3UW4TCjtKr1Qjh" prev="i-BopYjq79LE9adoq9XM7GEj" next="i-T9SEyDnWNANU9GxYevH6rE" who="i-2SnUjYd3qzUQVBobN3u1Yc">
          <seg xml:id="i-QLExq7j4Z1m3sFCaLSgqgG">
            Om vi nu talar om att ni ska tänka i regeringen och komma med
            nya förslag är ändå frågan: Vad finns det på bordet? Vad finns
            det som diskuteras? Det finns nu ett verktyg som inte har ett
            jättehäftigt namn, reduktionsplikt, men som ändå fungerar.
          </seg>
        </u>
        <u xml:id="i-T9SEyDnWNANU9GxYevH6rE" prev="i-wAhkUYx3UW4TCjtKr1Qjh" next="i-Po4JqBaTCbmUiiX7GoeHDb" who="i-2SnUjYd3qzUQVBobN3u1Yc">
          <seg xml:id="i-VVEhX4QKGJPMzVfC3bZNA1">
            Det finns ett verktyg som minskar utsläppen. Det sägs nu att
            om vi bibehåller vårt arbete för miljö och klimat kommer vi att
            nå målen. Nu pekar regeringen på att med den budget som den lägger
            fram har man inställningen att vi inte kommer att nå målen.
          </seg>
        </u>
        <u xml:id="i-Po4JqBaTCbmUiiX7GoeHDb" prev="i-T9SEyDnWNANU9GxYevH6rE" next="i-2REB25bxUMF3FkbUPqJmE8" who="i-2SnUjYd3qzUQVBobN3u1Yc">
          <seg xml:id="i-NAptYpq29DPsBT7HKAFVcJ">
            Det blir lite tragiskt att läsa finansministerns uttalande i
            dag på morgonen. Hon säger: Når vi inte målen, så når vi inte
            målen. Vart tog de höga ambitionerna vägen? Vart tog de stora
            högtidsorden vägen om att vi är ett föregångsland? Det handlar
            om att vi på olika sätt skapar förutsättningar för det svenska
            näringslivet och så vidare.
          </seg>
        </u>
        <u xml:id="i-2REB25bxUMF3FkbUPqJmE8" prev="i-Po4JqBaTCbmUiiX7GoeHDb" next="i-YRC6tnGUqCEP9LfdMDkhJT" who="i-2SnUjYd3qzUQVBobN3u1Yc">
          <seg xml:id="i-REVHbVaYk4P3ohqB4CgV45">
            Jag vet att man tittar på andra delar från regeringens sida.
            Där säger man att utsläppsminskningar i andra delar av energisektorn
            kommer att ta tio år. Vad innebär tillfälliga sänkningar av reduktionsplikten
            om vi inte har några andra verktyg på plats förrän om tio år?
          </seg>
        </u>
        <u xml:id="i-YRC6tnGUqCEP9LfdMDkhJT" prev="i-2REB25bxUMF3FkbUPqJmE8" next="i-Gmrz96HaZWyyRMvXByxZGW" who="i-2SnUjYd3qzUQVBobN3u1Yc">
          <seg xml:id="i-Dvd6nJ7ZB5sRPiEysYfZJc">
            Målsnöret är 2030. Ska vi som ett land som har förutsättningarna
            minska klimatambitionerna? Det är fint att miljöministern säger
            att hon kommer att vara stolt när hon åker till COP 27-mötet.
            Men när man har lagt fram en budget som minskar klimatambitionerna
            tycker jag att det känns lite magstarkt att på det sättet säga
            att man är stolt över Sveriges klimatpolitik när man går åt ett
            annat håll.
          </seg>
        </u>
        <u xml:id="i-Gmrz96HaZWyyRMvXByxZGW" prev="i-YRC6tnGUqCEP9LfdMDkhJT" next="i-8Lt3JNc8a1Y5CjYrkAZ1mb" who="i-2SnUjYd3qzUQVBobN3u1Yc">
          <seg xml:id="i-xHLko2X9QEmm9WKpgACYf">
            Nu är det inte ett regeringsparti utan ett så kallat samarbetsparti
            som säger att det inte har sett någon klimatkris och så vidare.
            Jag kan stå här och blunda och säga att jag inte ser något. Alla
            förstår att jag inte ser något om jag blundar. Men så fungerar
            det inte.
          </seg>
        </u>
        <u xml:id="i-8Lt3JNc8a1Y5CjYrkAZ1mb" prev="i-Gmrz96HaZWyyRMvXByxZGW" next="i-F5jh6agv3fKtKPoC7P6FGp" who="i-2SnUjYd3qzUQVBobN3u1Yc">
          <seg xml:id="i-LfMRBFBjCWWv9XG3n2znjn">
            Det är otroligt viktigt att vi ger människor förutsättningar
            att kunna vara med i klimatomställningen. Lås då inte in över
            4 miljoner bilar att inte kunna vara med i den klimatomställningen
            genom att människor inte har möjlighet att skaffa sig en elbil.
          </seg>
        </u>
        <u xml:id="i-F5jh6agv3fKtKPoC7P6FGp" prev="i-8Lt3JNc8a1Y5CjYrkAZ1mb" who="i-2SnUjYd3qzUQVBobN3u1Yc">
          <seg xml:id="i-6htWdY8G961RURh1gNJvtD">
            Gäller finansministerns ord att når vi inte målet, så når vi
            inte målet? Är det så enkelt man från regeringens sida tar på
            frågan?
          </seg>
        </u>
        <pb facs="http://data.riksdagen.se/fil/FD64DABB-A32E-44AC-A2C9-B57EC7646384#page=9"/>
        <note xml:id="i-RddZwopu3oU6cQ2dP2qnMz" type="speaker">
          Anf. 7 ELIN SÖDERBERG (MP):
        </note>
        <u xml:id="i-CXzm2tLi28BrYV5tqC98PF" next="i-89pyhQ5WjQWxsW25PvRfAa" who="i-DAzwuDmrMCAk4CXBrm86y5">
          <seg xml:id="i-RSXojTacx4VTrigFErB9hm">
            Fru talman! Det finns fyra sätt att påverka utsläppen från transporter.
            Det fjärde om att göra bränsleeffektivare motorer nämnde jag inte
            eftersom det är någonting vi jobbar med på EU-nivå med euroklasser.
            Det är också ett verktyg som gör att om vi har effektivare fordon
            men fler bilar leder det inte till utsläppsminskningar.
          </seg>
        </u>
        <u xml:id="i-89pyhQ5WjQWxsW25PvRfAa" prev="i-CXzm2tLi28BrYV5tqC98PF" next="i-KSgyihHbCpQECrE467JeUq" who="i-DAzwuDmrMCAk4CXBrm86y5">
          <seg xml:id="i-HEsbFKALxXtcJYvyJeue77">
            Om det var så att vi behövde komma ned till några procent lägre
            utsläpp från transportsektorn är effektivisering av motorer relevant.
            Men vi behöver komma ned till noll fossila utsläpp på sikt, och
            det är ganska snart om vi ska klara Parisavtalet. Ändå hör jag
            inte ett enda svar här, vare sig på hur ni ska förbättra elektrifieringen
            när ni skrotar elbilsbonusen, hur ni ska byta ut drivmedlen när
            ni tar bort reduktionsplikten, hur ni ska få ökad transporteffektivitet
            när ni försämrar reseavdraget – vilket särskilt drabbar lands-
            och glesbygd – eller hur ni ska få effektivare motorer. Frågan
            kvarstår: Hur ska klimatmålen nås?
          </seg>
        </u>
        <u xml:id="i-KSgyihHbCpQECrE467JeUq" prev="i-89pyhQ5WjQWxsW25PvRfAa" who="i-DAzwuDmrMCAk4CXBrm86y5">
          <seg xml:id="i-NbBmDAyJmr5mTV1qzwL3kM">
            Det framgår i budgetpropositionen att med den politik som slogs
            fast när Miljöpartiet satt i regering skulle vi ha nått målen
            till 2030, och med de förslag som läggs fram av den nya regeringen
            bedöms inte målen till 2030 nås. Jag anser att man behöver vara
            tydlig mot svenska folket: Antingen arbetar man för att nå klimatmålen
            eller så gör man det inte. Det ni gör i handling visar att ni
            inte längre står bakom klimatmålen. Vilken annan regeringsföreträdare
            far till COP 27 och har en ökning av de inhemska utsläppen med
            10 procent med sig i ryggsäcken?
          </seg>
        </u>
        <note xml:id="i-Pc49mojnnQ7TLY1Q8zRdq6" type="speaker">
          Anf. 8 DANIEL HELLDÉN (MP):
        </note>
        <u xml:id="i-LETFjkYhab6x7pHnU3xvke" next="i-FCWsKyhMG2FiPtWhLv4Xnk" who="i-6EELQ8G6wLhYTcTKBKGQdF">
          <seg xml:id="i-DyvXZ7GRfbqq5yKuDM9zG8">
            Fru talman! Statsrådet hänvisar reduktionsplikten till EU och
            säger att de kanske gör någonting bra där som gör att det här
            kommer att lösa sig, det vill säga att ni inte kan sänka så mycket
            som ni vill sänka. Låt oss säga att EU inte gör det – de kommer
            sannolikt inte att höja nivåerna till den nivå vi har i dag. Då
            kommer vi inte att klara våra klimatmål. Att skicka iväg frågan
            och säga att EU är ambitiöst fungerar inte. Vi har ju våra egna
            mål på transportområdet, och dem ska vi hålla. Annars får ni ändra
            målen. Jag hoppas verkligen inte att ni gör det, för ni påstår
            ju att regeringen ska hålla fast vid målen.
          </seg>
        </u>
        <u xml:id="i-FCWsKyhMG2FiPtWhLv4Xnk" prev="i-LETFjkYhab6x7pHnU3xvke" next="i-CRBRrjbGTmMGn3JQv9zKtH" who="i-6EELQ8G6wLhYTcTKBKGQdF">
          <seg xml:id="i-AVUj1XEkGC3d4vFVxdbdfX">
            Det är märkligt – någonstans hamnar frågan, men ni kan inte tala
            om var någonstans ni ska lösa problemet, utan det ska bli någonstans
            i någon framtid. Det kanske är i Egypten du ska lösa det, eller
            kanske FN gör någonting – jag vet inte. Någon annanstans ska det
            göras.
          </seg>
        </u>
        <u xml:id="i-CRBRrjbGTmMGn3JQv9zKtH" prev="i-FCWsKyhMG2FiPtWhLv4Xnk" next="i-Na73i9qnEvwBNSHeGj65RN" who="i-6EELQ8G6wLhYTcTKBKGQdF">
          <seg xml:id="i-NXoybjphSB5Z41EKcs3QnM">
            Du pratar om att det här är temporära åtgärder. Ni kunde inte
            sänka reduktionsplikten kommande år, utan det ska ni göra 2024.
            Just nu är det ett krig, och vi har höga priser på bensin och
            diesel. Då är det lite märkligt att köra med det här, för det
            kanske inte är så höga bensin- och dieselpriser 2024. Och ni har
            sänkt reduktionsplikten, så ni löser liksom ett problem som kanske
            inte finns då.
          </seg>
        </u>
        <u xml:id="i-Na73i9qnEvwBNSHeGj65RN" prev="i-CRBRrjbGTmMGn3JQv9zKtH" next="i-DDqLQKAoYo1qJao3i4fsz3" who="i-6EELQ8G6wLhYTcTKBKGQdF">
          <seg xml:id="i-GQoqGiBznsRKXqonBSwTih">
            Dessutom är det så att både det här med reduktionsplikten och
            att ni sänker bensin- och dieselpriserna – nu blev det ju marginellt
            – blir fruktansvärt dyrt. Hela frågan om reseavdrag och så vidare
            hamnade i den här potten. Det handlar också om bonus malus.
          </seg>
        </u>
        <pb facs="http://data.riksdagen.se/fil/FD64DABB-A32E-44AC-A2C9-B57EC7646384#page=10"/>
        <u xml:id="i-DDqLQKAoYo1qJao3i4fsz3" prev="i-Na73i9qnEvwBNSHeGj65RN" who="i-6EELQ8G6wLhYTcTKBKGQdF">
          <seg xml:id="i-NXJcnYqQfbP6GTHisPqHiu">
            Vad ni gör nu är att ni pumpar in en massa pengar till bland
            annat Stockholm, till Östermalm och alla som sitter där med sina
            bilar. Ni skulle ha letat efter några smarta åtgärder om det är
            de som har dåligt med pengar som behöver de här åtgärderna, men
            det gör ni inte, utan ni bara tar brett och hittar ingenting.
          </seg>
        </u>
        <note xml:id="i-2MDohrbYYsg6hQkojwVcod" type="speaker">
          Anf. 9 ANDRE VICE TALMANNEN:
        </note>
        <u xml:id="i-Y89iAqEbBHS7wF7Wi3LfiZ" who="unknown">
          <seg xml:id="i-S81Vx14vZw9KxKt2ehTxjW">
            Innan vi fortsätter debatten vill jag påminna om att en ledamot
            som i en debatt talar till en annan talare bör använda talarens
            för- och efternamn eller ministerns titel och inte tilltala varandra
            med du eller ni.
          </seg>
        </u>
        <note xml:id="i-DEckz6tpW66WR3xPAtSFb7" type="speaker">
          Anf. 10 Klimat- och miljöminister ROMINA POURMOKHTARI (L):
        </note>
        <u xml:id="i-VL6UFZL8r36zNMbb3coLaQ" next="i-TdKKxfspni77BpMmC5L6vB" who="i-8uoKV5sqsJoS76di7i7eSz">
          <seg xml:id="i-Xyk5bpSsJYtRoWqYpixF7D">
            Fru talman! Låt mig vara väldigt tydlig: Det finns klimatmål
            som vi vill uppnå som Sveriges regering står fast vid. När det
            gäller transportsektorn kommer vi inte att använda oss av samma
            metod som den tidigare regeringen, det vill säga en reduktionsplikt
            som är en av de allra högsta bland EU-länderna och som slår hårt
            mot dem som kör bil.
          </seg>
        </u>
        <u xml:id="i-TdKKxfspni77BpMmC5L6vB" prev="i-VL6UFZL8r36zNMbb3coLaQ" next="i-Xt2M4ydczL7sagV6xBmxTU" who="i-8uoKV5sqsJoS76di7i7eSz">
          <seg xml:id="i-3dBbn2KLNptPuAkENukChf">
            Detta är delvis en fråga om utbud och efterfrågan och att de
            biodrivmedel som man vill blanda in för att få ned utsläppen från
            drivmedlen inte möter det utbud som finns.
          </seg>
        </u>
        <u xml:id="i-Xt2M4ydczL7sagV6xBmxTU" prev="i-TdKKxfspni77BpMmC5L6vB" next="i-V4UheiygAaCosg92oDHHDR" who="i-8uoKV5sqsJoS76di7i7eSz">
          <seg xml:id="i-7FQZ4x91q4RRVoSAxDWEsp">
            Då talar Ulrika Heie, Centerpartiet, bland annat om att marknaden
            nu ställer om och att man utökar produktionen av biodrivmedel.
            Det är väl alldeles utmärkt att man gör det, för vi kommer fortsatt
            att ha en kraftig reduktionsplikt för flyget, vi kommer fortsatt
            att vara i stort behov av att exportera de biodrivmedel som bildas
            i Sverige och vi kommer fortsatt att använda biodrivmedel för
            utblandning även av svensk diesel och bensin. Vi plockar ju inte
            bort reduktionsplikten, utan vi harmoniserar den med EU:s nivå
            efter den 1 januari 2024. Det är en nivå som ännu inte är fastställd,
            även om Miljöpartiets Daniel Helldén utgår ifrån att den inte
            kommer att bli högre.
          </seg>
        </u>
        <u xml:id="i-V4UheiygAaCosg92oDHHDR" prev="i-Xt2M4ydczL7sagV6xBmxTU" next="i-GT3dGnYqrKc5ejxroNsbAC" who="i-8uoKV5sqsJoS76di7i7eSz">
          <seg xml:id="i-AkvedEPnJnVMLfqWegdM77">
            När det gäller bonus malus-systemet är det väldigt bra att vi
            kan uppmuntra folk att köpa en elbil. Men när skattebetalare ska
            betala tiotusentals kronor för någons fabriksnya elbil – någonting
            som de flesta människor bara kan drömma om – är det en metod att
            bedriva klimatpolitik som inte är hållbar. Det gäller särskilt
            när man budgeterar en viss summa för bonusen och långt fler använder
            sig av den. Då förlorar vi miljarder ur budgeten för att finansiera
            folks nya elbilar. Det är en ineffektiv metod att bedriva klimatpolitik
            också enligt Konjunkturinstitutet och enligt många andra som ser
            över den svenska ekonomin.
          </seg>
        </u>
        <u xml:id="i-GT3dGnYqrKc5ejxroNsbAC" prev="i-V4UheiygAaCosg92oDHHDR" next="i-9nnnLnErF3YkK3Wephj4he" who="i-8uoKV5sqsJoS76di7i7eSz">
          <seg xml:id="i-4VkdyEe8LC82uP6Hn4jFRx">
            När vi säger att vi vill bedriva en mer effektiv klimatpolitik
            menar vi att vi inte vill lägga pengar på sådant som inte resulterar
            i kraftigt minskade koldioxidutsläpp i relation till de pengar
            man stoppar in. Hur kan vi få ut mest minskning av utsläpp med
            de pengar vi för in? Där är bonusen i bonus malus-systemet ett
            typexempel på att vi pumpar in miljarder men inte får ut den andel
            av minskade utsläpp som hade varit motiverande.
          </seg>
        </u>
        <u xml:id="i-9nnnLnErF3YkK3Wephj4he" prev="i-GT3dGnYqrKc5ejxroNsbAC" next="i-6gZLqSxRJSh8DuDBCqJnyo" who="i-8uoKV5sqsJoS76di7i7eSz">
          <seg xml:id="i-NdtMco61gYZkjUzvJmHP3y">
            Vad kan man då i stället göra rent konkret för att satsa effektivt
            och ambitiöst på klimatpolitiken? Det gäller bland annat de bitar
            som vi har presenterat i vår budget. Det gäller att utöka Klimatklivet,
            som tidigare regering har startat – inte bara att behålla det,
            utan att utöka det och satsa stora miljonbelopp på att utveckla
            det.
          </seg>
        </u>
        <pb facs="http://data.riksdagen.se/fil/FD64DABB-A32E-44AC-A2C9-B57EC7646384#page=11"/>
        <u xml:id="i-6gZLqSxRJSh8DuDBCqJnyo" prev="i-9nnnLnErF3YkK3Wephj4he" next="i-FVmSMaaVmo5UqbThtwvULt" who="i-8uoKV5sqsJoS76di7i7eSz">
          <seg xml:id="i-T9iXb9bYNZMD1dZ4yjQTEp">
            Det gäller att utveckla också Industriklivet, som tidigare regering
            har startat och som vi ser ger effekt. Det bidrar till att företag
            efter företag vågar fatta beslut som går i en positiv riktning.
            Då vill vi lägga mer pengar på Industriklivet; vi vill utöka denna
            satsning och inte bara behålla den.
          </seg>
        </u>
        <u xml:id="i-FVmSMaaVmo5UqbThtwvULt" prev="i-6gZLqSxRJSh8DuDBCqJnyo" next="i-EvRias6DdZL8KJPKpnoLfz" who="i-8uoKV5sqsJoS76di7i7eSz">
          <seg xml:id="i-95xv5aMFYcRZL2zNUaDH49">
            Det gäller också att se var den tidigare regeringen hade alltför
            låga ambitioner. Var någonstans var det man inte lade tillräckligt
            med pengar? Då är våtmarkerna en sak som jag som liberal är väldigt
            stolt över att tillskjuta pengar till. Om man ska få till en faktisk
            förändring av de våtmarker vi har i Sverige och bidra både till
            den kolsänka de utgör och till den biologiska mångfalden måste
            det vara långsiktigt.
          </seg>
        </u>
        <u xml:id="i-EvRias6DdZL8KJPKpnoLfz" prev="i-FVmSMaaVmo5UqbThtwvULt" who="i-8uoKV5sqsJoS76di7i7eSz">
          <seg xml:id="i-Ha6k9u8sHqPTzbVpi9WBue">
            Därför är jag stolt över att vi tillskjuter 200 miljarder så
            att vi kommer upp i 300 även för 2023 och bidrar till en långsiktig
            klimatpolitik. Men, fru talman, vi måste jobba smartare än vad
            tidigare regeringar har gjort.
          </seg>
        </u>
        <note xml:id="i-U9MwQgih8K5qbogUcT9wSA" type="speaker">
          Anf. 11 ULRIKA HEIE (C):
        </note>
        <u xml:id="i-6pqsXBUaDpFvFWFNGCrnhx" next="i-KYH6gmc9crJYocRo2bJu7V" who="i-2SnUjYd3qzUQVBobN3u1Yc">
          <seg xml:id="i-HNEdS2fj2dtCRbfkRn1pLA">
            Fru talman! Tack, ministern, för många svar! Men de kanske inte
            var så konkreta som jag hade hoppats när jag skrev interpellationen.
          </seg>
        </u>
        <u xml:id="i-KYH6gmc9crJYocRo2bJu7V" prev="i-6pqsXBUaDpFvFWFNGCrnhx" next="i-4spJRE6vX3yBsXJTfTtb7w" who="i-2SnUjYd3qzUQVBobN3u1Yc">
          <seg xml:id="i-U5B1oXZfPKY4uTLvAuL53n">
            Nu kom dock ett konkret förslag: att man skulle utöka Klimatklivet
            och satsa miljonbelopp. Förlåt om jag verkar märka ord, men det
            är skillnad på miljoner och miljarder. När man nu säger att det
            är miljonbelopp man satsar när man gör miljardneddragningar på
            andra ställen rimmar det lite illa.
          </seg>
        </u>
        <u xml:id="i-4spJRE6vX3yBsXJTfTtb7w" prev="i-KYH6gmc9crJYocRo2bJu7V" next="i-SABRgh2eAwKtjMukRr17ox" who="i-2SnUjYd3qzUQVBobN3u1Yc">
          <seg xml:id="i-F2vXDjLSBSjpqemibppPah">
            Jag nämnde inte andra delar av budgeten. Nu nämnde ministern
            själv våtmarkerna och säger att det är en sådan fantastiskt stor
            satsning. Det kan vi återkomma till i en annan debatt och då prata
            om vad detta faktiskt innebär och inte innebär.
          </seg>
        </u>
        <u xml:id="i-SABRgh2eAwKtjMukRr17ox" prev="i-4spJRE6vX3yBsXJTfTtb7w" next="i-BJKnyd9vbPryzQsq6akqk2" who="i-2SnUjYd3qzUQVBobN3u1Yc">
          <seg xml:id="i-QJM7DEGJfPtSVC7itPUast">
            När man säger att vi ska harmonisera nivåerna till EU:s nivå
            låter det nästan harmoniskt, men det är snarare en rejäl neddragning.
            Det här oroar mig mycket, för man säger i princip att man inte
            tar ansvar för att nå klimatmålen till 2030.
          </seg>
        </u>
        <u xml:id="i-BJKnyd9vbPryzQsq6akqk2" prev="i-SABRgh2eAwKtjMukRr17ox" next="i-Cd7nZeU1tjqdpM8DPRmspP" who="i-2SnUjYd3qzUQVBobN3u1Yc">
          <seg xml:id="i-dCxS5JPbhWz1ehXRg7LT5">
            Jag ställde en mycket konkret fråga i mitt förra inlägg. Om nu
            transportsektorn inte ska nå målet är den andra delen jord och
            skog. Avser Liberalerna att driva i samarbetsregeringen att det
            är jord och skog som ska ta en betydligt större del för att nå
            klimatmålet? Det oroar mig mycket. Vi har en situation med krig
            och kris i världen och behöver öka vår livsmedelsproduktion så
            mycket som möjligt. Att då säga att den sektorn ska bidra till
            att minska produktionen för att vi ska nå klimatmålen är mig väldigt
            främmande.
          </seg>
        </u>
        <u xml:id="i-Cd7nZeU1tjqdpM8DPRmspP" prev="i-BJKnyd9vbPryzQsq6akqk2" next="i-YNhWgqFsVQngYzMUrdg32r" who="i-2SnUjYd3qzUQVBobN3u1Yc">
          <seg xml:id="i-PiNR4mVHPih2WVegcgiWV7">
            Det finns andra åtgärder. Det finns andra verktyg. Centerpartiet
            har presenterat sådana. Man behöver inte sänka reduktionsplikten
            för att skapa möjligheter för hushållens egen ekonomi. Det finns
            andra skatteincitament som man skulle kunna använda.
          </seg>
        </u>
        <u xml:id="i-YNhWgqFsVQngYzMUrdg32r" prev="i-Cd7nZeU1tjqdpM8DPRmspP" who="i-2SnUjYd3qzUQVBobN3u1Yc">
          <seg xml:id="i-NTQ9jR5qaBnbEpAcXgnLbF">
            Jag vill önska klimatministern styrka nog att i denna samarbetsregering
            fortsätta driva på så att klimatmålen verkligen nås. Det ska inte
            vara så som finansministern säger, att vi får se om vi når målen.
          </seg>
        </u>
        <note xml:id="i-HWZPPBxoibTHVVDeVubEw3" type="speaker">
          Anf. 12 Klimat- och miljöminister ROMINA POURMOKHTARI (L):
        </note>
        <u xml:id="i-KMtFFYVNQBLbZggxCRECpP" next="i-2m2Xq416Navm2rkDHUCKMA" who="i-8uoKV5sqsJoS76di7i7eSz">
          <seg xml:id="i-6XV4HnCkXskFvsKKb2jJzC">
            Fru talman! Det var väl bra att Ulrika Heie påminde mig om att
            miljonbelopp var en mild beskrivning av de satsningar vi gör.
            Det stämmer att det handlar om miljarder. Exempelvis ökar vi Klimatklivet
            med 400 miljoner 2023, med 500 miljoner 2024 och med ytterligare
            500 miljoner 2025. När det gäller Industriklivet satsar vi 600
            miljoner per år 2023–2025. Samlar man detta pratar vi alltså om
            miljardåtgärder.
          </seg>
        </u>
        <pb facs="http://data.riksdagen.se/fil/FD64DABB-A32E-44AC-A2C9-B57EC7646384#page=12"/>
        <u xml:id="i-2m2Xq416Navm2rkDHUCKMA" prev="i-KMtFFYVNQBLbZggxCRECpP" next="i-AbtCm7LkLCH5bBYeRJM2ar" who="i-8uoKV5sqsJoS76di7i7eSz">
          <seg xml:id="i-AoJauv7jVjqe5Tk2seaKTG">
            Det är dock inte satsningar av den typ som vi sett från tidigare
            regeringar. Det är inte den här trevliga satsningen som låter
            väldigt bra just nu, utan det är den långsiktiga investeringen
            som betalar sig när effekterna uppnås, helt enkelt. Det är en
            långsiktig investering som ger stabilitet för både marknaden och
            individerna. De kan veta att det i svensk politik ändå finns en
            trygghet i att regeringarna fortsätter att arbeta mot de klimatmål
            som finns.
          </seg>
        </u>
        <u xml:id="i-AbtCm7LkLCH5bBYeRJM2ar" prev="i-2m2Xq416Navm2rkDHUCKMA" next="i-Fcjuo3n7SjTkqqPzxFhx7R" who="i-8uoKV5sqsJoS76di7i7eSz">
          <seg xml:id="i-T75ukMVBcPJjftQxHY384x">
            Det är långsiktiga investeringar. Det låter inte lika snabbt
            och bra som reduktionsplikten, men det är elektrifieringen vi
            rör oss mot. Då gäller det att man vågar investera och vågar satsa
            tidigt på att den utvecklingen även ska gynna Sveriges mål om
            en fossilfri transportsektor.
          </seg>
        </u>
        <u xml:id="i-Fcjuo3n7SjTkqqPzxFhx7R" prev="i-AbtCm7LkLCH5bBYeRJM2ar" who="i-8uoKV5sqsJoS76di7i7eSz">
          <seg xml:id="i-6BeXawmeEkz7rVbZU2uyY8">
            Det stämmer att våra satsningar är större än vad jag kanske något
            milt uttryckte det. Men de räcker inte. Vi måste göra mer. Jag
            hoppas att ni ser fram emot att läsa den klimathandlingsplan som
            vi under året kommer att presentera, där vi självklart behöver
            förklara hur vi ska lyckas med de högt ställda mål som Sverige
            har och som denna regering även fortsättningsvis har all intention
            att uppnå.
          </seg>
        </u>
        <note xml:id="i-PcyAVx9YDWgVzchpJiXu8z">
          Interpellationsdebatten var härmed avslutad.
        </note>
      </div>
      <div type="commentSection" xml:id="i-NDECPrD3QcGn8ksCyqmnN5">
        <pb facs="http://data.riksdagen.se/fil/FD64DABB-A32E-44AC-A2C9-B57EC7646384#page=1"/>
        <note xml:id="i-RhqpXE7bXeAX6EnVruFtDE">
          § 10 Anmälan om interpellation
        </note>
        <note xml:id="i-FK8gWhrWE1i7vZgimrSZQh">
          Följande interpellation hade framställts:
        </note>
        <note xml:id="i-TTXKhLCwRGaBM8ds4kAwmF">
          den 10 november
        </note>
        <note xml:id="i-Wwi3Qszc2pCsmXZ1YnL66x">
          2022/23:29 Biodrivmedel
        </note>
        <note xml:id="i-5RDmQhrqVGqN32Ucwt7AzJ">
          av Anna-Caren Sätherberg (S)
        </note>
        <note xml:id="i-Dbw9rpcdAzRmwYRmBmzXgs">
          till landsbygdsminister Peter Kullgren (KD)
        </note>
      </div>
      <div type="commentSection" xml:id="i-VB6m6uFnZFfw1P1uDxxn6M">
        <pb facs="http://data.riksdagen.se/fil/FD64DABB-A32E-44AC-A2C9-B57EC7646384#page=1"/>
        <note xml:id="i-GE5z3p1rhyPpFWxGgifexu">
          § 11 Anmälan om frågor för skriftliga svar
        </note>
        <u xml:id="i-N5oHbYQTXqUzpzr4R4KiD7" next="i-QDzAtWr66aeBX7aBaNqwMp" who="i-8uoKV5sqsJoS76di7i7eSz">
          <seg xml:id="i-XsoSJErwFeNk8BL4tGxY4P">
            Följande frågor för skriftliga svar hade framställts:
          </seg>
        </u>
        <note xml:id="i-VNPiHzv9T9UHp2aAiC5wMc">
          den 10 november
        </note>
        <note xml:id="i-HCgHnUPpDGNrSJEVJWzGki">
          2022/23:47 Digitala arbetsmiljöinspektioner
        </note>
        <note xml:id="i-GjBL5AqPejGi9zk6MN4rPr">
          av Teresa Carvalho (S)
        </note>
        <note xml:id="i-PWeJVuxYweh4QwVSFEZjyJ">
          till statsrådet Paulina Brandberg (L)
        </note>
        <u xml:id="i-QDzAtWr66aeBX7aBaNqwMp" prev="i-N5oHbYQTXqUzpzr4R4KiD7" next="i-pDHyngxVVb7rw4zUXGWWz" who="i-8uoKV5sqsJoS76di7i7eSz">
          <seg xml:id="i-7ZWaYFMzqkeu7muyBfWDuy">
            2022/23:48 Politiken för urfolket samerna
          </seg>
        </u>
        <note xml:id="i-HNHBvZmYbEYT1aUj6wCeKm">
          av Amanda Lind (MP)
        </note>
        <note xml:id="i-3nW85Bb8GRKBakqiREu17L">
          till kulturminister Parisa Liljestrand (M)
        </note>
        <note xml:id="i-JJ5TA5QrLBrUKJPXvZEkWx">
          2022/23:49 Sveriges utsända kulturråd
        </note>
        <note xml:id="i-JP3vUiMBoHGovLmwhJ1U4w">
          av Amanda Lind (MP)
        </note>
        <note xml:id="i-YbDtwi1wNCY1gNcxBJ9YEh">
          till kulturminister Parisa Liljestrand (M)
        </note>
        <pb facs="http://data.riksdagen.se/fil/FD64DABB-A32E-44AC-A2C9-B57EC7646384#page=13"/>
        <note xml:id="i-2Ehuu99sFfNAJG6tWxCLzd">
          2022/23:50 Skydd för elever hos etablerade huvudmän
        </note>
        <note xml:id="i-SBfrSiP179bFiJkcEL5vz3">
          av Niels Paarup-Petersen (C)
        </note>
        <note xml:id="i-DyRWorVKSFFzZgunaHC6zn">
          till statsrådet Lotta Edholm (L)
        </note>
        <u xml:id="i-pDHyngxVVb7rw4zUXGWWz" prev="i-QDzAtWr66aeBX7aBaNqwMp" who="i-8uoKV5sqsJoS76di7i7eSz">
          <seg xml:id="i-GEGq8i9eKvSAujLkuTP18F">
            2022/23:51 Kvalitet på högre utbildning och forskning
          </seg>
        </u>
        <note xml:id="i-825hSSi4bzEAk3Bc9kKNWP">
          av Anders Ådahl (C)
        </note>
        <note xml:id="i-4CJAo1CMDxX5VUkSahNzwC">
          till utbildningsminister Mats Persson (L)
        </note>
      </div>
      <div type="commentSection" xml:id="i-49Gh7AqrQT4GwX6kCUK51d">
        <pb facs="http://data.riksdagen.se/fil/FD64DABB-A32E-44AC-A2C9-B57EC7646384#page=1"/>
        <note xml:id="i-QdShFG9J3tjxeAnPbByqU8">
          § 12 Kammaren åtskildes kl. 9 . 42 .
        </note>
        <note xml:id="i-JZVFZD6LPLayfqpuphcSPH">
          Sammanträdet leddes av andre vice talmannen .
        </note>
        <note xml:id="i-MVN4ZtYGMsrYLFkGU7ESGr">
          Vid protokollet
        </note>
        <u xml:id="i-3A9SFkbpuJKAZAqHrMpCqp" who="i-8uoKV5sqsJoS76di7i7eSz">
          <seg xml:id="i-5VRvq1zJvWGiteAQhJAqYp">
            GERGÖ KISCH
          </seg>
        </u>
        <note xml:id="i-JsYYdmE39oAReSGUfeKji3">
          /Olof Pilo
        </note>
        <pb facs="http://data.riksdagen.se/fil/FD64DABB-A32E-44AC-A2C9-B57EC7646384#page=14"/>
        <note xml:id="i-8y3MYT2BZB3HFSCS1hyM6q">
          Innehållsförteckning
        </note>
      </div>
      <div xml:id="i-7exA1x6TE48jec1oiuijTH" type="commentSection" subtype="tableOfContents">
        <pb facs="http://data.riksdagen.se/fil/FD64DABB-A32E-44AC-A2C9-B57EC7646384#page=1"/>
        <note xml:id="i-JWYWdNGKVUVCHPjGD1Py5R">
          § 1 Avsägelse
        </note>
        <note xml:id="i-12GhZYb7dz6saX3Jww8Sn7">
          § 2 Anmälan om kompletteringsval
        </note>
        <note xml:id="i-6p9gzk29GUJL9MgX5aLHAk">
          § 3 Anmälan om ersättare för gruppledare för partigrupp
        </note>
        <note xml:id="i-4ntXC2uKNNGEa6EJmG2WK3">
          § 4 Anmälan om ordförande i utskott
        </note>
        <note xml:id="i-3kgsFabdG1SaYdRK1oRaGH">
          § 5 Meddelande om EU-politisk partiledardebatt
        </note>
        <note xml:id="i-5rR526J979TczAF7zggDsU">
          § 6 Anmälan om subsidiaritetsprövningar
        </note>
        <note xml:id="i-DewY2gtxyRkD3xvxct8XrL">
          § 7 Anmälan om faktapromemoria
        </note>
        <note xml:id="i-8Stq17uEciUdZd889XPfY7">
          § 8 Ärenden för hänvisning till utskott
        </note>
        <note xml:id="i-K3YUXvqwLxmTU3yyEZeWXK">
          § 9 Svar på interpellation 2022/23:4 om Sveriges klimatmål för
          transportsektorn
        </note>
        <note xml:id="i-GS7hUXYviGEuifgLkMCZ47">
          Anf. 1 Klimat- och miljöminister ROMINA POURMOKHTARI (L)
        </note>
        <note xml:id="i-PQMPPRhFsbbZ6c74Ko9FiQ">
          Anf. 2 ULRIKA HEIE (C)
        </note>
        <note xml:id="i-9G7CrMzxw1CSw6chA735bw">
          Anf. 3 ELIN SÖDERBERG (MP)
        </note>
        <note xml:id="i-TkfJWPxxSyLn2T47qQNVWR">
          Anf. 4 DANIEL HELLDÉN (MP)
        </note>
        <note xml:id="i-GUK4T9kQNANMdNeQkzhcKL">
          Anf. 5 Klimat- och miljöminister ROMINA POURMOKHTARI (L)
        </note>
        <note xml:id="i-8qxKvMoSAssNLDLniXRfrG">
          Anf. 6 ULRIKA HEIE (C)
        </note>
        <note xml:id="i-5aSypHmZ2zCm8djf9Q4wgk">
          Anf. 7 ELIN SÖDERBERG (MP)
        </note>
        <note xml:id="i-JYJ4W5ctEEjihHFcMByYA5">
          Anf. 8 DANIEL HELLDÉN (MP)
        </note>
        <note xml:id="i-Gsz5PVZnzPWCUbAqGmgxqu">
          Anf. 9 ANDRE VICE TALMANNEN
        </note>
        <note xml:id="i-VdKt8yNYJjDy2yWPT9UK5Q">
          Anf. 10 Klimat- och miljöminister ROMINA POURMOKHTARI (L)
        </note>
        <note xml:id="i-ULSagpahhMViBksZZr7nnh">
          Anf. 11 ULRIKA HEIE (C)
        </note>
        <note xml:id="i-7PMpwE7MHraYFud8EXG3RJ">
          Anf. 12 Klimat- och miljöminister ROMINA POURMOKHTARI (L)
        </note>
        <note xml:id="i-AwPk9cs9psWxXrPFfYkc5">
          § 10 Anmälan om interpellation
        </note>
        <note xml:id="i-SPFWSuYZGC9hutpkJYQPDt">
          § 11 Anmälan om frågor för skriftliga svar
        </note>
        <note xml:id="i-48PPZU4NS5qQ1DVpTsEEfe">
          § 12 Kammaren åtskildes kl. 9.42.
        </note>
        <u xml:id="i-GEJKdoTHG77TYtutZ4qLXN" who="i-8uoKV5sqsJoS76di7i7eSz">
          <seg xml:id="i-AbjSGxfwmghXqnxZS4ZQ1d">
            Tryck: Elanders Sverige AB, Vällingby 2022
          </seg>
        </u>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
