<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>Swedish parliamentary record 202223, number 48</title>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <authority>National Library of Sweden and the WESTAC project</authority>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <title>Swedish parliamentary record 202223, number 48</title>
        </bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <encodingDesc>
      <editorialDecl>
        <correction>
          <p>Some programmatic corrections have been made to counter errors stemming from the OCR process.</p>
        </correction>
      </editorialDecl>
    </encodingDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <front>
      <div type="preface">
        <head>prot-202223--48</head>
        <docDate when="2023-01-19">2023-01-19</docDate>
      </div>
    </front>
    <body>
      <div type="commentSection" xml:id="i-GjjjRrJuEqhkMdmBq6BJTe">
        <pb facs="http://data.riksdagen.se/fil/37FA80EE-9458-4667-A285-F05B30734CFB#page=1"/>
        <note xml:id="i-Ctu9Xu3Dth5yunm4r6A4iR">
          § 1 Ärenden för hänvisning till utskott
        </note>
        <note xml:id="i-DvCZZ1UyfRm83bsaFhxa6m">
          Följande dokument hänvisades till utskott:
        </note>
        <note xml:id="i-K2Da4Y3rHZA5vDsikLUBo4">
          Motioner
        </note>
        <note xml:id="i-4TmxyFFuQiXGaysyKRMFFU">
          2022/23:2304–2307 till konstitutionsutskottet
        </note>
      </div>
      <div type="debateSection" xml:id="i-WiPQXy4sKH3XkrTjX4scep">
        <pb facs="http://data.riksdagen.se/fil/37FA80EE-9458-4667-A285-F05B30734CFB#page=1"/>
        <note xml:id="i-GMrL1mwBcHZdpXM9n2a9TX">
          § 2 Svar på interpellation 2022/23:57 om fler i arbete för att
          motverka segregationen
        </note>
        <note xml:id="i-3B4L2v7JtQQhFn227F7KqB" type="speaker">
          Anf. 1 Arbetsmarknads- och integrationsminister JOHAN PEHRSON
          (L):
        </note>
        <u xml:id="i-Uso9cVVYoYPtpXWwBGb78S" next="i-65kiHjpTNHRNQSYd91Jrog" who="i-PyYxwdbw2KYpXyCWKWHmmT">
          <seg xml:id="i-Y7Jp2QjtFfr4wgcTvAuiof">
            Fru talman! Sofia Amloh har frågat mig vilka åtgärder vi tänker
            vidta för att fler utrikes födda ska komma i jobb.
          </seg>
        </u>
        <u xml:id="i-65kiHjpTNHRNQSYd91Jrog" prev="i-Uso9cVVYoYPtpXWwBGb78S" next="i-618rwm4oKnqipeDgdMdTko" who="i-PyYxwdbw2KYpXyCWKWHmmT">
          <seg xml:id="i-PLe6vtvzMRSZtjoqWpxXQD">
            Sveriges integrationsutmaningar behöver bemötas med åtgärder
            på många olika områden. När integration en fungerar skapas ett
            rikare, mer tolerant och framgångsrikt samhälle.
          </seg>
        </u>
        <u xml:id="i-618rwm4oKnqipeDgdMdTko" prev="i-65kiHjpTNHRNQSYd91Jrog" next="i-ERnKicDnDUpzyQJWejekVm" who="i-PyYxwdbw2KYpXyCWKWHmmT">
          <seg xml:id="i-KHeBpAmHTd9PmAczKVwLnj">
            Utrikes föddas möjligheter att komma in och etablera sig på arbetsmarknaden
            behöver öka; det gäller särskilt utrikes födda kvinnor. För att
            den arbetsmarknadspolitiska verksamheten ska fungera väl behöver
            Arbetsförmedlingen och de insatser som myndigheten har till sitt
            förfogande vara effektiva. Integrationspolitiken behöver i högre
            grad bidra till att alla som kan står till arbetsmarknadens förfogande
            och anstränger sig för att bli självförsörjande och lär a sig
            svenska .
          </seg>
        </u>
        <u xml:id="i-ERnKicDnDUpzyQJWejekVm" prev="i-618rwm4oKnqipeDgdMdTko" next="i-VuKAogZtUmt98Pf2UaBrUP" who="i-PyYxwdbw2KYpXyCWKWHmmT">
          <seg xml:id="i-L6uSbAuwBGC9ZRsAtYgxC">
            Arbetet med att anvisa fler till reguljära studier ska fortsätta.
            Arbetet för att öka jämställdheten på arbetsmarknaden behöver
            fortsätta. Skillnaden mellan kvinnors och mäns deltagande i olika
            insatser behöver minska. Detta gäller särskilt för arbetsmarknadsutbildningar,
            arbetspraktik och olika former av subventionerade anställningar.
          </seg>
        </u>
        <u xml:id="i-VuKAogZtUmt98Pf2UaBrUP" prev="i-ERnKicDnDUpzyQJWejekVm" next="i-PfLgZXkWdqqqzBuEV5HaFh" who="i-PyYxwdbw2KYpXyCWKWHmmT">
          <seg xml:id="i-HRCtYdzQyJjzkbZRsDycLn">
            Regeringen bedömer att det finns utrymme för effektiviseringar
            av arbetsmarknadspolitiken. Effektiviseringar ger samtidigt utrymme
            för en fortsatt ökning av insatserna i förhållande till nuvarande
            nivåer, som svarar mot de utmaningar vi har på arbetsmarknaden.
          </seg>
        </u>
        <u xml:id="i-PfLgZXkWdqqqzBuEV5HaFh" prev="i-VuKAogZtUmt98Pf2UaBrUP" next="i-FzEaFbdjRQ8HwCttJnjPS5" who="i-PyYxwdbw2KYpXyCWKWHmmT">
          <seg xml:id="i-CdKSJaeywYyxWjGgTH5d3s">
            Det handlar bland annat om matchningstjänster, som kan bidra
            till förkortade arbetslöshetstider och till att förebygga och
            motverka långtidsarbetslöshet. Det handlar också om arbetsmarknadsutbildning,
            som kan rusta de arbetssökande för de lediga jobben och därmed
            bidra till att motverka den existerande kompetensbristen på arbetsmarknaden.
          </seg>
        </u>
        <pb facs="http://data.riksdagen.se/fil/37FA80EE-9458-4667-A285-F05B30734CFB#page=2"/>
        <u xml:id="i-FzEaFbdjRQ8HwCttJnjPS5" prev="i-PfLgZXkWdqqqzBuEV5HaFh" next="i-VhW6hFGNP2AFfLtHgxiQ8d" who="i-PyYxwdbw2KYpXyCWKWHmmT">
          <seg xml:id="i-35eC9nC6a2Ew4PBTKi2PDp">
            Fler ska kunna ta del av arbetspraktik. En praktikplats kan vara
            en bra väg in på arbetsmarknaden, bland annat genom att överbrygga
            arbetsgivarens osäkerhet rörande en viss persons kompetenser.
            Praktik ger arbetslivserfarenhet som kan bidra till att bryta
            passivitet hos arbetssökande och till att förbättra deras jobbchanser.
            Regeringen har i budgetpropositionen för 2023 föreslagit att 45
            miljoner ska tillföras Arbetsförmedlingen under 2023 för att möjliggöra
            fler praktikplatser, som en byggsten i arbetet för att fler ska
            få ett jobb och bli självförsörjande.
          </seg>
        </u>
        <u xml:id="i-VhW6hFGNP2AFfLtHgxiQ8d" prev="i-FzEaFbdjRQ8HwCttJnjPS5" who="i-PyYxwdbw2KYpXyCWKWHmmT">
          <seg xml:id="i-ThLxMci9eutU5wRn5VXAf2">
            Segregationens konsekvenser påverkar hela samhället men drabbar
            särskilt de människor som lever i områden med socioekonomiska
            utmaningar och vars liv och frihet begränsas. Ökad sysselsättning
            är avgörande för att förbättra integrationen.
          </seg>
        </u>
        <note xml:id="i-PkYbf4Vs4KJdi8xg1Jucox" type="speaker">
          Anf. 2 SOFIA AMLOH (S):
        </note>
        <u xml:id="i-A6mjuAJR9y9ZJ6TbSTKuKb" next="i-14AnMitjUzU3TBcKQfCrVY" who="i-LWXeJPQ2MpxrTu8AJ6h5JK">
          <seg xml:id="i-Fjcra4G2afgsF2q64mJF6x">
            Fru talman! Tack, statsrådet, för svaret och för att vi får debattera
            dessa viktiga frågor i kammaren i dag. Att börja vårterminen med
            detta känns extra fint.
          </seg>
        </u>
        <u xml:id="i-14AnMitjUzU3TBcKQfCrVY" prev="i-A6mjuAJR9y9ZJ6TbSTKuKb" next="i-XbaeGFWFb1N4481NaLo19d" who="i-LWXeJPQ2MpxrTu8AJ6h5JK">
          <seg xml:id="i-GNdJ5qAjngWTLi9gNH32vT">
            Jag ställde frågan vilka åtgärder statsrådet tänker vidta för
            att utrikes födda ska komma i jobb. Det gjorde jag mot bakgrund
            av och med ansatsen att vi behöver lyckas med att bryta den segregation
            som finns.
          </seg>
        </u>
        <u xml:id="i-XbaeGFWFb1N4481NaLo19d" prev="i-14AnMitjUzU3TBcKQfCrVY" next="i-KjRBSyY6vDrCYmmxPBghFw" who="i-LWXeJPQ2MpxrTu8AJ6h5JK">
          <seg xml:id="i-FPjCRXf4TgNUgBuncitx3p">
            Det handlar, som också framgår av statsrådets svar, mycket om
            att hela samhället behöver finnas där – att det finns åtgärder
            och resurser för att ge socialtjänsten de befogenheter som behövs,
            resurser till skolan och till fritidsverksamhet och investeringar
            i utsatta, segregerade bostadsområden. Det behövs lärare, fältassistenter,
            idrottsföreningar och andra som kan ge det stöd som behövs för
            att ge barn och unga den framtidstro och det mod de behöver för
            att drömma sina drömmar. Så långt tror jag att vi är helt överens.
          </seg>
        </u>
        <u xml:id="i-KjRBSyY6vDrCYmmxPBghFw" prev="i-XbaeGFWFb1N4481NaLo19d" next="i-QchikAUQJrkzbNomscUZPV" who="i-LWXeJPQ2MpxrTu8AJ6h5JK">
          <seg xml:id="i-VGsNN9wBwr5g5yfSjRqekM">
            Men för att vi ska lyckas med detta måste först och främst fler
            vuxna komma i arbete. Det är helt grundläggande. Då är det viktigt
            att samhället rustar människor med det som behövs för att de ska
            kunna vara aktiva på den svenska arbetsmarknaden – alltifrån språkkunskaper
            till rena branschspecifika kompetenser.
          </seg>
        </u>
        <u xml:id="i-QchikAUQJrkzbNomscUZPV" prev="i-KjRBSyY6vDrCYmmxPBghFw" next="i-Jku9369ApedskWfBrkjUbn" who="i-LWXeJPQ2MpxrTu8AJ6h5JK">
          <seg xml:id="i-V228vRv6boCKCzU5cLi65B">
            Jag förstår inte riktigt varför regeringen, dessutom i de oroliga
            tider och den lågkonjunktur som vi befinner oss i, väljer att
            skära ned på utbildning och aktiva arbetsmarknadsinsatser. Arbetsförmedlingen
            varnar för ökad arbetslöshet. Värst blir det i de branscher där
            många får sitt första jobb, vilket i sin tur ökar risken för att
            man fastnar utanför arbetsmarknaden – att man inte kommer in eller
            att det tar väldigt lång tid.
          </seg>
        </u>
        <u xml:id="i-Jku9369ApedskWfBrkjUbn" prev="i-QchikAUQJrkzbNomscUZPV" next="i-7oC5XegiQU5cD3NB7Fu6Vf" who="i-LWXeJPQ2MpxrTu8AJ6h5JK">
          <seg xml:id="i-2oMEFcPZAgGboSJNmtgBmR">
            I detta läge skär högerregeringen i sin budget ned på möjligheten
            till utbildning och omställning. Resurserna till vuxenutbildning
            minskar med över 1 miljard, när vi är överens om att en av de
            viktigaste nycklarna till frihet är arbete. Den framtidstro som
            skapas hos barn och unga när de ser föräldrarna gå till jobbet
            tror jag inte ens går att värdera. Vi kan inte mäta hur viktigt
            detta är; det är ovärderligt. Jag vet alltså inte varför regeringen
            väljer att skära ned på just det som vi vet behöver göras.
          </seg>
        </u>
        <u xml:id="i-7oC5XegiQU5cD3NB7Fu6Vf" prev="i-Jku9369ApedskWfBrkjUbn" next="i-GmELEqNpJGbtQdeDsiQBGp" who="i-LWXeJPQ2MpxrTu8AJ6h5JK">
          <seg xml:id="i-8WHPbpuHzne4LcUqNqxe5J">
            I årets budget skär regeringen och Sverigedemokraterna ned på
            den aktiva arbetsmarknadspolitiken och de insatser som krävs.
            Arbetsförmedlingen får mindre pengar och därmed sämre möjligheter
            att hjälpa människor att komma ut i jobb – eller om det är utbildning
            som behövs.
          </seg>
        </u>
        <pb facs="http://data.riksdagen.se/fil/37FA80EE-9458-4667-A285-F05B30734CFB#page=3"/>
        <u xml:id="i-GmELEqNpJGbtQdeDsiQBGp" prev="i-7oC5XegiQU5cD3NB7Fu6Vf" who="i-LWXeJPQ2MpxrTu8AJ6h5JK">
          <seg xml:id="i-NVigUSaYUWZATCVyJpK1Pf">
            Som om inte detta vore nog skär man också ned på platserna inom
            vuxenutbildningen. Det handlar om flera miljarder. Varför gör
            man det i dessa tider, när vi vet att arbete leder till att vi
            också får förutsättningar att bryta segregationen?
          </seg>
        </u>
        <note xml:id="i-7UctXo9xSLLQHpHknd6KXm" type="speaker">
          Anf. 3 SERKAN KÖSE (S):
        </note>
        <u xml:id="i-3zx11ESkrvMRKBNgiH7ETm" next="i-GLSqKPjca4dEvopYhdF4x" who="i-M2rNBQVSaqrQcUZQkmkCCX">
          <seg xml:id="i-TEKb215k6Qb5iefrVDjP39">
            Fru talman och statsrådet! Jag vill tacka Sofia Amloh för en
            väldigt bra fråga, och jag vill också tacka statsrådet för svaret.
          </seg>
        </u>
        <u xml:id="i-GLSqKPjca4dEvopYhdF4x" prev="i-3zx11ESkrvMRKBNgiH7ETm" next="i-USHPFW8T1uQpRiXmqUtwyU" who="i-M2rNBQVSaqrQcUZQkmkCCX">
          <seg xml:id="i-LA6FoRtFHneuxrWbgcVaHs">
            Detta är en väldigt viktig fråga som nu berör väldigt många människor.
            Vi ser att klyftorna i vårt samhälle ökar. Den ekonomiska utsattheten
            och segregationen, som interpellationen egentligen handlar om,
            har ökat de senaste decennierna; det är inget som har ökat nu.
            Att bryta och bekämpa segregationen, med allt vad den innebär,
            är en av de tuffaste och viktigaste utmaningar vi har i vårt samhälle.
          </seg>
        </u>
        <u xml:id="i-USHPFW8T1uQpRiXmqUtwyU" prev="i-GLSqKPjca4dEvopYhdF4x" next="i-Eux5t4JtbQ4VAeYB71h5RS" who="i-M2rNBQVSaqrQcUZQkmkCCX">
          <seg xml:id="i-DmGc8j3WqvGwXs5mMqq5kk">
            Vi vet att ojämlikhet och ökade klyftor är djupt skadligt för
            ett samhälle men också för individerna. Därför måste vi göra allt
            vi kan för att se till att individen får de bästa förutsättningarna
            att lyckas, men också för att bryta segregationen i vårt samhälle.
          </seg>
        </u>
        <u xml:id="i-Eux5t4JtbQ4VAeYB71h5RS" prev="i-USHPFW8T1uQpRiXmqUtwyU" next="i-79mLnQZzWK2LZ6UnHUvv9x" who="i-M2rNBQVSaqrQcUZQkmkCCX">
          <seg xml:id="i-M1tC5Yi4eXkoKiFpReEKag">
            Jag vet också att det inte finns någon quickfix när det gäller
            denna problematik. Det behövs en bredare diskussion och ansats
            när vi tar oss an denna stora utmaning för vårt samhälle. Vi behöver
            föra ett djupare, bredare, mer analyserande samtal här i Sveriges
            riksdag för att ta oss an denna problematik.
          </seg>
        </u>
        <u xml:id="i-79mLnQZzWK2LZ6UnHUvv9x" prev="i-Eux5t4JtbQ4VAeYB71h5RS" next="i-PtdbZijWJY4gVm33PKjgP1" who="i-M2rNBQVSaqrQcUZQkmkCCX">
          <seg xml:id="i-HDccMmKEZ6kXJEWrn36wzQ">
            När jag läser statsrådets svar på hur man ska få fler kvinnor
            med utländsk bakgrund i arbete och på hur vi ska bryta och motverka
            segregationen upplever jag inte riktigt att statsrådet ger något
            svar. Det handlar väldigt mycket om att regeringen konstaterar
            att man behöver föra en effektiv arbetsmarknadspolitik.
          </seg>
        </u>
        <u xml:id="i-PtdbZijWJY4gVm33PKjgP1" prev="i-79mLnQZzWK2LZ6UnHUvv9x" next="i-XQMP9s6n5bmPc6FUk9ipXu" who="i-M2rNBQVSaqrQcUZQkmkCCX">
          <seg xml:id="i-2gaXa2UUsdJz6JkQY329uy">
            Anledningen till att jag begärde ordet var att jag satt och funderade
            på om statsrådet kan utveckla vad han menar med att det finns
            utrymme för effektivisering av arbetsmarknadspolitiken. Som Sofia
            Amloh var inne på kan den som tittar i budgeten tydligt se nedskärningar
            i arbetsmarknadspolitiska program och insatser med 1,5 miljarder
            detta år.
          </seg>
        </u>
        <u xml:id="i-XQMP9s6n5bmPc6FUk9ipXu" prev="i-PtdbZijWJY4gVm33PKjgP1" next="i-W2qHm2Qx8T2hftwjNAhrGr" who="i-M2rNBQVSaqrQcUZQkmkCCX">
          <seg xml:id="i-SSKy51MYGe9ce4Y5qEpEvA">
            Vi vet att vi befinner oss i en lågkonjunktur, och allt tyder
            på att arbetslösheten kommer att öka. Samtidigt har vi en matchningsproblematik
            på den svenska arbetsmarknaden. Det finns drygt 160 000 lediga
            jobb men också 190 000 långtidsarbetslösa.
          </seg>
        </u>
        <u xml:id="i-W2qHm2Qx8T2hftwjNAhrGr" prev="i-XQMP9s6n5bmPc6FUk9ipXu" next="i-JuxQi22CA3wdYQ1Y7N4uCf" who="i-M2rNBQVSaqrQcUZQkmkCCX">
          <seg xml:id="i-DMXqWcymwyFizhZaV6srEC">
            Jag måste fråga vad statsrådet menar med effektivisering av arbetsmarknadspolitiken.
            Återigen: Det rör sig om 6,9 miljarder 2023 i jämförelse med 13
            miljarder 2018. Ska vi tolka statsrådets och regeringens tal om
            effektivisering som att man tänker skära ned på den aktiva arbetsmarknadspolitiken
            framöver? På vilket sätt kommer dessa nedskärningar i de aktiva
            arbetsmarknadspolitiska insatserna att leda till ökad sysselsättning,
            till minskad segregation och till att fler kvinnor med utländsk
            bakgrund kommer i arbete?
          </seg>
        </u>
        <u xml:id="i-JuxQi22CA3wdYQ1Y7N4uCf" prev="i-W2qHm2Qx8T2hftwjNAhrGr" who="i-M2rNBQVSaqrQcUZQkmkCCX">
          <seg xml:id="i-RAffGLU3LAknbBxkoxae4p">
            Det som statsrådet går in på – kärnan i diskussionen vad gäller
            segregationen – kommer ju i det sista stycket i skrivningen, där
            man menar att segregation får konsekvenser för samhället och drabbar
            individerna. Detta måste sättas i relation till nästa steg. Om
            det är så, vilka åtgärder tänker man sätta in för att bryta segregationen
            och för att se till att vi får jämlika förutsättningar för män
            och kvinnor på den svenska arbetsmarknaden?
          </seg>
        </u>
        <pb facs="http://data.riksdagen.se/fil/37FA80EE-9458-4667-A285-F05B30734CFB#page=4"/>
        <note xml:id="i-LNw2s8eoGTDaFHSDDCwFp6" type="speaker">
          Anf. 4 Arbetsmarknads- och integrationsminister JOHAN PEHRSON
          (L):
        </note>
        <u xml:id="i-NA2b7XEzDJB5BwTS9t3nP4" next="i-hVuAAeuodwAtYEKBDGfrv" who="i-PyYxwdbw2KYpXyCWKWHmmT">
          <seg xml:id="i-3kRrWxnFeH8X8zwbedYaJ7">
            Fru talman! Visst finns det stora utmaningar. Vi har ju haft
            förmånen att agera i snart 100 dagar. Jag har ägnat mycket av
            denna tid åt att träffa de organisationer och myndigheter som
            är ansvariga.
          </seg>
        </u>
        <u xml:id="i-hVuAAeuodwAtYEKBDGfrv" prev="i-NA2b7XEzDJB5BwTS9t3nP4" next="i-RxasGbKefo7Ea6UK6qiddL" who="i-PyYxwdbw2KYpXyCWKWHmmT">
          <seg xml:id="i-MbAra4EzH4Q2inUgojS8X4">
            Inte minst Arbetsförmedlingen upplever nu att man har en situation
            där man kommer ut ur den förra mandatperioden, som var ganska
            jobbig för Arbetsförmedlingen och dess 11 100 duktiga medarbetare.
            De kämpar på och ska nu agera med det regelverk som är på plats
            för att bättre kunna rusta och matcha personer som befinner sig
            långt ifrån arbetsmarknaden och som i dag på olika sätt är en
            del av Arbetsförmedlingens ansvar eftersom de är inskrivna där.
            Arbetsförmedlingens medarbetare kommer nu att kunna göra detta
            med ökad kraft dag för dag.
          </seg>
        </u>
        <u xml:id="i-RxasGbKefo7Ea6UK6qiddL" prev="i-hVuAAeuodwAtYEKBDGfrv" next="i-GQB6ruobrqRPGbSQrPDC58" who="i-PyYxwdbw2KYpXyCWKWHmmT">
          <seg xml:id="i-YTERsGQvP4FRC3Ue6SoRs1">
            Arbetsförmedlingen har varit inne i en ganska svår omställning.
            Dessförinnan gjorde man dessutom en omfattande digitaliseringsresa,
            vilket inte är obekant för någon i riksdagen som har följt Arbetsförmedlingen
            över tid.
          </seg>
        </u>
        <u xml:id="i-GQB6ruobrqRPGbSQrPDC58" prev="i-RxasGbKefo7Ea6UK6qiddL" next="i-THAZBHY9aGF62M3oyHGyU9" who="i-PyYxwdbw2KYpXyCWKWHmmT">
          <seg xml:id="i-8zXpm5ARPKP411hS8jmyas">
            Med effektiviseringar menar vi att denna regering – liksom den
            tidigare regeringen – hela tiden tittar på åtgärder som vi inte
            tycker har varit så effektiva och som inte i förlängningen leder
            till ett ordinarie jobb. Det är därför vi fokuserar på och förstärker
            nystartsjobben snarare än extratjänsterna. Det är därför vi nu
            ser till att – förhoppningsvis som en del av det stora omställningspaketet,
            som kostar väldigt många men väldigt väl investerade miljarder
            – också få till etableringsjobb, vilket kan vara ett steg in.
          </seg>
        </u>
        <u xml:id="i-THAZBHY9aGF62M3oyHGyU9" prev="i-GQB6ruobrqRPGbSQrPDC58" next="i-WHM2aZM4nMjE1doNqNobxp" who="i-PyYxwdbw2KYpXyCWKWHmmT">
          <seg xml:id="i-CQuJYHaXRU6uerU6HGB2Cw">
            Vi har praktikplatser, som jag nämnde. Vi gör också satsningar
            på yrkesvux, inte minst för att koppla ihop språk och utbildning.
            Ofta behövs båda, för många människor står långt ifrån arbetsmarknaden
            beroende på att de saknar tillräckliga kunskaper i svenska för
            att komma ut på arbetsmarknaden.
          </seg>
        </u>
        <u xml:id="i-WHM2aZM4nMjE1doNqNobxp" prev="i-THAZBHY9aGF62M3oyHGyU9" next="i-R8EGQ9QaNCMDEj2Xa75UUU" who="i-PyYxwdbw2KYpXyCWKWHmmT">
          <seg xml:id="i-GV2uC6vez99EyRNcrWPSdb">
            Uppdraget till Arbetsförmedlingen är tydligt: De arbetsmarknadsutbildningar
            som finns ska öka; det är myndighetens uppdrag. Men det handlar
            också om vad man gör och vad man kan. Arbetsförmedlingen måste
            tillsammans med branscher och andra aktörer, inte minst fack,
            se till att utbildningarna verkligen blir sökta. Det är ju ingen
            idé att erbjuda platser som ingen tar.
          </seg>
        </u>
        <u xml:id="i-R8EGQ9QaNCMDEj2Xa75UUU" prev="i-WHM2aZM4nMjE1doNqNobxp" next="i-Ugsy9Cy2qPYcjrVcmy5ink" who="i-PyYxwdbw2KYpXyCWKWHmmT">
          <seg xml:id="i-Au6YiQuqpoqxGXJkrqW4om">
            Jag håller med båda de ledamöter som deltar i debatten – de har
            en korrekt analys. Man måste göra mer för att se till att människor
            verkligen deltar i de arbetsmarknadsutbildningar som finns. Det
            är ju en fantastisk förmån att vi hjälper människor att dels klara
            sin egen framtid, öka sin frihet och skapa möjligheter, dels bli
            en viktig del i samhällsbygget, komma in i en verksamhet som man
            kanske inte har jobbat i tidigare eller bidra till att minska
            den mer eller mindre konstanta kompetensbrist som finns inom transportsektorn,
            turistnäringen och restaurangnäringen samt hos andra viktiga aktörer.
          </seg>
        </u>
        <u xml:id="i-Ugsy9Cy2qPYcjrVcmy5ink" prev="i-R8EGQ9QaNCMDEj2Xa75UUU" next="i-TWgs7vnVByKbVqzyybAsub" who="i-PyYxwdbw2KYpXyCWKWHmmT">
          <seg xml:id="i-SACSpevsyygDKo6mdgm56C">
            Språket är ju det mest centrala. Där jobbar vi på flera fronter.
            Jag är glad att det parti som ledamöterna i debatten tillhör har
            varit tydligt med att Sverige måste öka kraften när det gäller
            att människor ska läsa svenska.
          </seg>
        </u>
        <pb facs="http://data.riksdagen.se/fil/37FA80EE-9458-4667-A285-F05B30734CFB#page=5"/>
        <u xml:id="i-TWgs7vnVByKbVqzyybAsub" prev="i-Ugsy9Cy2qPYcjrVcmy5ink" who="i-PyYxwdbw2KYpXyCWKWHmmT">
          <seg xml:id="i-MspWAZrfXs5Gjf9aNBtUKr">
            Jag hoppas att vi kan göra detta tillsammans. Jag kommer att
            ta till mig alla goda idéer med nya exempel på hur man gör. Här
            finns det bara ett mål: fler i arbete.
          </seg>
        </u>
        <note xml:id="i-LWnoE76MmyEy5ggM5YnKSd" type="speaker">
          Anf. 5 SOFIA AMLOH (S):
        </note>
        <u xml:id="i-SaphFMvbsdbVckVAaCKP6w" next="i-F1V8zezEF2QwcyksDPc7Gq" who="i-LWXeJPQ2MpxrTu8AJ6h5JK">
          <seg xml:id="i-P33dnQx3UN2AEhzV5bBU1B">
            Fru talman! Jag uppskattar statsrådets resonemang och fortsatta
            inlägg i debatten.
          </seg>
        </u>
        <u xml:id="i-F1V8zezEF2QwcyksDPc7Gq" prev="i-SaphFMvbsdbVckVAaCKP6w" next="i-KmAusgQb3hET5EK78YTeRV" who="i-LWXeJPQ2MpxrTu8AJ6h5JK">
          <seg xml:id="i-USZaLUDjWzyBXrKKRJhbTM">
            Statsrådet tog upp alla insatser som krävs. Vi behöver ha en
            aktiv, rörlig och kreativ arbetsmarknad där det finns möjligheter
            att göra en omställning, framför allt i dessa tider. Det är lågkonjunktur
            och inflation. Det kommer att vara tufft – riktigt tufft. Jag
            tror att detta är början – eller fortsättningen – på de vågor
            som vi har haft tidigare med pandemin.
          </seg>
        </u>
        <u xml:id="i-KmAusgQb3hET5EK78YTeRV" prev="i-F1V8zezEF2QwcyksDPc7Gq" next="i-MpmxVLN6jeYSVB39o5zK5" who="i-LWXeJPQ2MpxrTu8AJ6h5JK">
          <seg xml:id="i-NTUeuHuDCUXG7SQkVhPNUF">
            Nu kommer vi in i en helt annan situation. Då behöver det finnas
            både ett, två och tre olika alternativ för att rusta människor.
            Det behöver finnas en hel färgpalett. Då kan vi inte gå in och
            se till att det blir färre platser, färre möjligheter och smalare
            alternativ. Tvärtom – vi behöver öppna upp det här.
          </seg>
        </u>
        <u xml:id="i-MpmxVLN6jeYSVB39o5zK5" prev="i-KmAusgQb3hET5EK78YTeRV" next="i-Rrev23WLdfR5fqE7EZEBDq" who="i-LWXeJPQ2MpxrTu8AJ6h5JK">
          <seg xml:id="i-AVA1zA8MeGwLZh2wGr4mAQ">
            En del av detta är att rusta människor med det svenska språket.
            Det finns olika sätt att lära sig och ta till sig. Vi behöver
            skapa alla förutsättningar som går att skapa. Varenda människa
            som kan komma ut och lära sig språket eller vara med och bidra
            ska göra det. Detta är vår gemensamma uppgift, inte minst politiskt.
          </seg>
        </u>
        <u xml:id="i-Rrev23WLdfR5fqE7EZEBDq" prev="i-MpmxVLN6jeYSVB39o5zK5" next="i-LXGhZYnhMiQoJWQN9YxqDX" who="i-LWXeJPQ2MpxrTu8AJ6h5JK">
          <seg xml:id="i-XZVXQdxQnBEqHsCd2HmfYn">
            Jag tycker att parterna tar en stor del av ansvaret och gör sitt
            jobb med omställningsstudiestödet och så vidare. Här finns det
            bra möjligheter. Men politiken behöver vara minst lika aktiv –
            kanske aktivare än någonsin.
          </seg>
        </u>
        <u xml:id="i-LXGhZYnhMiQoJWQN9YxqDX" prev="i-Rrev23WLdfR5fqE7EZEBDq" next="i-ABjZuBeqqv7VCBeiWwKY2V" who="i-LWXeJPQ2MpxrTu8AJ6h5JK">
          <seg xml:id="i-RTqoB2uf5SmLAFWCCocTyS">
            Jag kan även ta upp ett annat exempel. Riksdagen har satt mål
            för integrationen i Sverige. För att vi ska uppnå det mål för
            integrationspolitiken som har antagits har man uttryckt vikten
            av ett bra mottagande av nyanlända samt vikten av insatser för
            att stödja och underlätta så att det går snabbt att etablera sig
            och komma in på arbetsmarknaden och i det svenska samhället.
          </seg>
        </u>
        <u xml:id="i-ABjZuBeqqv7VCBeiWwKY2V" prev="i-LXGhZYnhMiQoJWQN9YxqDX" next="i-5Kr5WKjnGfTCsgiY94pzWh" who="i-LWXeJPQ2MpxrTu8AJ6h5JK">
          <seg xml:id="i-HGYh9TuUVD6DmodgQAT8xD">
            Ett ganska viktigt exempel, som har gjort skillnad, är bosättningslagen.
            Den kom på plats 2016, har jag för mig. Riksrevisionen har gjort
            en rapport som visar att det har blivit bättre. Det går snabbare
            att etablera sig. Detta har haft goda effekter.
          </seg>
        </u>
        <u xml:id="i-5Kr5WKjnGfTCsgiY94pzWh" prev="i-ABjZuBeqqv7VCBeiWwKY2V" who="i-LWXeJPQ2MpxrTu8AJ6h5JK">
          <seg xml:id="i-8iUNGATvPmo28DgxDEj45h">
            Jag skulle jättegärna vilja veta hur statsrådet tänker när det
            gäller denna reform. Är det någonting som regeringen vill ändra
            på? Vill regeringen ha kvar den?
          </seg>
        </u>
        <note xml:id="i-9ZtuKCahNmhfHC6C1RzCQ3" type="speaker">
          Anf. 6 SERKAN KÖSE (S):
        </note>
        <u xml:id="i-MZFUh68n3CrfvpNExbG9DZ" next="i-HTmLzyVgyPtWuEwnKqnURa" who="i-M2rNBQVSaqrQcUZQkmkCCX">
          <seg xml:id="i-gnYomuCFpHD3kynsTABUd">
            Fru talman! Jag tackar statsrådet för svaret.
          </seg>
        </u>
        <u xml:id="i-HTmLzyVgyPtWuEwnKqnURa" prev="i-MZFUh68n3CrfvpNExbG9DZ" next="i-Cngaaykw6eVSfSGMm566n4" who="i-M2rNBQVSaqrQcUZQkmkCCX">
          <seg xml:id="i-NVYvy2d5dJcMoMAaEfNSLf">
            I sitt svar kom statsrådet också in på nästa interpellationsdebatt
            i och med att han tog upp extratjänster och nystartsjobb. Även
            jag ska säga något om det.
          </seg>
        </u>
        <u xml:id="i-Cngaaykw6eVSfSGMm566n4" prev="i-HTmLzyVgyPtWuEwnKqnURa" next="i-KBEerKA5Ltqxjg8L3km3AZ" who="i-M2rNBQVSaqrQcUZQkmkCCX">
          <seg xml:id="i-5xv43mFzQBEAdgNvejd1NX">
            När jag hör statsrådets svar får jag en känsla av att regeringen
            saknar en vision, vilja och plan för hur man ska ta sig an de
            utmaningar och problem som vi i dag diskuterar och som finns på
            den svenska arbetsmarknaden och i det svenska samhället i dag.
          </seg>
        </u>
        <pb facs="http://data.riksdagen.se/fil/37FA80EE-9458-4667-A285-F05B30734CFB#page=6"/>
        <u xml:id="i-KBEerKA5Ltqxjg8L3km3AZ" prev="i-Cngaaykw6eVSfSGMm566n4" next="i-31oMZ9CP76MNzbYH3zULkz" who="i-M2rNBQVSaqrQcUZQkmkCCX">
          <seg xml:id="i-HdrACMU47fxkGfiWRcwaut">
            Statsrådet pratar om åtgärder som inte leder till jobb och syftar
            på att man har tagit bort extratjänsterna och fördubblat nystartsjobben.
            Det verkar finns en tilltro till att nystartsjobben kommer att
            lösa alla dagens problem med etablering på arbetsmarknaden. Budgetpåsen
            är på 8,1 miljard 2023, vilket kan jämföras med 4,6 miljarder
            2022. Det är alltså en fördubbling.
          </seg>
        </u>
        <u xml:id="i-31oMZ9CP76MNzbYH3zULkz" prev="i-KBEerKA5Ltqxjg8L3km3AZ" next="i-HSETqaV4Y44ye3eaW2w332" who="i-M2rNBQVSaqrQcUZQkmkCCX">
          <seg xml:id="i-GoHioZ3YmaD4dY6JMLR2ML">
            Samtidigt ska vi komma ihåg att nystartsjobben bygger på en rättighetslagstiftning,
            så alla som uppfyller kraven och kriterierna får ta del av dem.
            De är också konstruerade så att de oftast går till dem som är
            närmast arbetsmarknaden och har lättast att få ett arbete.
          </seg>
        </u>
        <u xml:id="i-HSETqaV4Y44ye3eaW2w332" prev="i-31oMZ9CP76MNzbYH3zULkz" next="i-KRmNm9Sux7CWvBFHpM47gU" who="i-M2rNBQVSaqrQcUZQkmkCCX">
          <seg xml:id="i-NBr5h9GFWVpC92EF3vh7YZ">
            Extratjänster däremot är konstruerade så att de ofta har gått
            till kvinnor med utländsk bakgrund, precis som interpellanten
            tar upp. Det har inneburit en möjlighet att komma ut på svensk
            arbetsmarknad. Även om det är subventionerat till 100 procent
            innebär det att de finns i ett sammanhang och får lön den 25,
            vilket påverkar både de egna och familjens förutsättningar för
            ekonomisk självständighet och förhoppningsvis fortsatt arbete.
          </seg>
        </u>
        <u xml:id="i-KRmNm9Sux7CWvBFHpM47gU" prev="i-HSETqaV4Y44ye3eaW2w332" who="i-M2rNBQVSaqrQcUZQkmkCCX">
          <seg xml:id="i-J2pAvRkdso4v5QDxZZBAKz">
            Visst visar siffrorna att nystartsjobben går bättre, men det
            är svårt att jämföra dessa två.
          </seg>
        </u>
        <note xml:id="i-MupJGTeBCBTMfFmRxDEak3" type="speaker">
          Anf. 7 Arbetsmarknads- och integrationsminister JOHAN PEHRSON
          (L):
        </note>
        <u xml:id="i-V2n83ygBcHDCLst8BXDWga" next="i-V7Y1oJ1wiFbB3MfwUXVQe5" who="i-PyYxwdbw2KYpXyCWKWHmmT">
          <seg xml:id="i-7TqQCLuQR6qVg4yBWwVfn2">
            Fru talman! Mycket har skett på grund av stora förändringar i
            den förra regeringens arbetsmarknadspolitik. En del av det tar
            vi vidare eftersom det är bra. Det har dock varit en stökig tid,
            men nu börjar det komma på plats. Andra förändringar sker eftersom
            vi är ute ur pandemin.
          </seg>
        </u>
        <u xml:id="i-V7Y1oJ1wiFbB3MfwUXVQe5" prev="i-V2n83ygBcHDCLst8BXDWga" next="i-v1XfHnEL6TGzFqYy1bWn6" who="i-PyYxwdbw2KYpXyCWKWHmmT">
          <seg xml:id="i-Sgbc957kWViTAuUpSP5aRA">
            Interpellanten frågar var vi står nu och är orolig för hur djup
            den pågående lågkonjunkturen kommer att bli. Jag kan försäkra
            alla ledamöter om att vi följer detta noga. Riksdagen var ju inte
            heller blyg med extrabudgetar under förra mandatperioden, så den
            möjligheten finns också. Vi är ständigt beredda att agera, och
            om läget blir värre än vad experterna förutspår kommer vi att
            agera. Jag är också helt säker på att riksdagen kommer att se
            till att vi agerar, antingen genom att driva opinion, vilket man
            gör skickligt, eller direkt via utskotten för att sedan fatta
            beslut i kammaren. Som sagt lades det fram ett antal tilläggsbudgetar
            under förra mandatperioden, så den makten har även riksdagen.
          </seg>
        </u>
        <u xml:id="i-v1XfHnEL6TGzFqYy1bWn6" prev="i-V7Y1oJ1wiFbB3MfwUXVQe5" next="i-5cYjGZAfd7Gcw9nLDMVGCF" who="i-PyYxwdbw2KYpXyCWKWHmmT">
          <seg xml:id="i-RT2iCEskMQqKUyrzE2src4">
            Det gäller att vara effektiv. Man får aldrig ägna sig åt att
            gömma undan människor och osynliggöra att de inte har riktiga
            jobb. Vi hörde siffrorna för både långtidsarbetslösheten och övrig
            arbetslöshet läsas upp här, och vi vet att över 500 000 människor
            var inskrivna på Arbetsförmedlingen när jag tillträdde. Det är
            tråkigt för dessa individer, men det är bra eftersom det innebär
            en stor resurs för Sverige. Med rätt hjälp och stöd och genom
            att ta stort eget ansvar kan människor gå mot att bli en del av
            den reguljära arbetsmarknaden, vilket är målet.
          </seg>
        </u>
        <u xml:id="i-5cYjGZAfd7Gcw9nLDMVGCF" prev="i-v1XfHnEL6TGzFqYy1bWn6" next="i-XXqbsF2xLL5q4aZkBYHeRG" who="i-PyYxwdbw2KYpXyCWKWHmmT">
          <seg xml:id="i-3TVkXgEAShSYX36pjivMXn">
            Departementet får som bekant inte styra myndigheterna, men i
            våra myndighetskontakter har vi pekat på sådant som är viktigt.
            Här har vi fört fram att Samhall borde kunna fungera lite bättre
            och hjälpa fler. Vi har även pekat på att subventionerade anställningar
            kan vara viktigt för personer som av olika skäl behöver denna
            hjälp för att kunna försörja sig.
          </seg>
        </u>
        <u xml:id="i-XXqbsF2xLL5q4aZkBYHeRG" prev="i-5cYjGZAfd7Gcw9nLDMVGCF" next="i-CoJDqFTazkKuYQQqw5CuEn" who="i-PyYxwdbw2KYpXyCWKWHmmT">
          <seg xml:id="i-VaFPLaf5NvzFf3tAdb93KQ">
            Vi försöker nu anpassa oss till det normala efter en pandemi
            då allt var väldigt onormalt. Allt vi då gjorde i ganska bred
            enighet här i kammaren handlade om att frysa läget och genom korttidsprogram
            och annat hålla människor och företag under armarna. Men nu är
            vi ute ur pandemin och behöver titta på vad Sverige behöver, och
            då är fokus på effektiva, arbetsplatsnära åtgärder som leder till
            reguljära jobb och ger ett högt söktryck hos individer. Därför
            tror vi, med flera gläder det mig att höra, på nystartsjobben
            och de kommande etableringsjobben.
          </seg>
        </u>
        <pb facs="http://data.riksdagen.se/fil/37FA80EE-9458-4667-A285-F05B30734CFB#page=7"/>
        <u xml:id="i-CoJDqFTazkKuYQQqw5CuEn" prev="i-XXqbsF2xLL5q4aZkBYHeRG" who="i-PyYxwdbw2KYpXyCWKWHmmT">
          <seg xml:id="i-TsdFiGyQYf1XFXJJcnepFL">
            Vi ska givetvis också hedra den fantastiska överenskommelsen
            om lärande och omställning mitt i livet – även om det inte primärt
            är denna grupp vi pratar om i dag.
          </seg>
        </u>
        <note xml:id="i-BgnSaBdrEVjnrAkz5Nf7pj" type="speaker">
          Anf. 8 SOFIA AMLOH (S):
        </note>
        <u xml:id="i-F8MUgAxeXNxCcbmxWJqgJe" next="i-XHeEEtLEgbxZVSV5xGJSXk" who="i-LWXeJPQ2MpxrTu8AJ6h5JK">
          <seg xml:id="i-AcSxefG9qfuPy6EmhZ9SLz">
            Fru talman! Jag tackar statsrådet för debatten. Ett fortsatt
            samtal kommer att vara viktigt, för jag är väldigt orolig. Jag
            förstår att ni inte sitter med skygglappar och ser åt ett annat
            håll medan detta pågår, så jag tar Johan Pehrsons försäkran om
            att ni kommer att agera på allvar. Under pandemin fick den socialdemokratiskt
            ledda regeringen lägga fram ett antal extrabudgetar, och nu måste
            regeringen lägga fram så många som det krävs för att minska konsekvenserna
            av lågkonjunktur, ökad arbetslöshet med mera. Och vi kommer att
            stå redo oavsett vad som krävs.
          </seg>
        </u>
        <u xml:id="i-XHeEEtLEgbxZVSV5xGJSXk" prev="i-F8MUgAxeXNxCcbmxWJqgJe" who="i-LWXeJPQ2MpxrTu8AJ6h5JK">
          <seg xml:id="i-JBz7puHDsmoxoDSA5Qiupy">
            Låt mig avsluta denna debatt där jag började. Det är viktigt
            att hela samhället strävar mot ett gemensamt mål och att man på
            alla politiska områden arbetar för att bryta segregationen och
            få till den integration som krävs. Det tar tid och är inte alltid
            lätt, och vi är många som behöver hjälpa till med detta. I Tidöavtalet
            saknas dock den stora och viktiga beskrivningen av hur detta ska
            uppnås, och jag oroar mig för att Johan Pehrsons regeringsunderlag
            inte är det som är berett att hjälpa till mest när det kommer
            till integration. Vi är dock beredda att sträcka ut en hand och
            hugga i alla dagar i veckan.
          </seg>
        </u>
        <note xml:id="i-D5QvdZRA3u7Do4Jvqqodnv" type="speaker">
          Anf. 9 Arbetsmarknads- och integrationsminister JOHAN PEHRSON
          (L):
        </note>
        <u xml:id="i-Vusetakbi8AXLqr8tD7VYL" next="i-4RPsg4Jpt9jyHVeXkgmZcs" who="i-PyYxwdbw2KYpXyCWKWHmmT">
          <seg xml:id="i-Jw3nGH6Fb3Dfat4KDo6bDY">
            Fru talman! Jag hör vad interpellanten säger, och vi gör ett
            gemensamt arbete.
          </seg>
        </u>
        <u xml:id="i-4RPsg4Jpt9jyHVeXkgmZcs" prev="i-Vusetakbi8AXLqr8tD7VYL" next="i-Nef8Wd8BhBWofigYqfEEtk" who="i-PyYxwdbw2KYpXyCWKWHmmT">
          <seg xml:id="i-PJJV7C3TSDWvrtRHBn9dB5">
            Vi behöver först och främst skapa förutsättningar för jobb. I
            Sverige har vi historiskt haft mycket tuffare lägen än nu när
            vi har en efterfrågan på arbetskraft men alldeles för hög arbetslöshet
            och långtidsarbetslöshet.
          </seg>
        </u>
        <u xml:id="i-Nef8Wd8BhBWofigYqfEEtk" prev="i-4RPsg4Jpt9jyHVeXkgmZcs" next="i-TBA2dLjkEmoYMYcmrUpHVK" who="i-PyYxwdbw2KYpXyCWKWHmmT">
          <seg xml:id="i-DjuVp5dis2ZNN75WP6bZay">
            Det kunde ha varit mycket värre. Det hade kunnat vara så att
            det inte fanns någon efterfrågan på arbete. Jag möter hela tiden
            organisationer som undrar: Varför kan ingen komma till mig, till
            oss, till vår bransch och jobba med den viktiga turistnäringen
            eller den viktiga servicenäringen eller inom vården och omsorgen,
            med skidliftarna, med hantverk och med att bygga framtidens gröna
            Sverige? Det är ett enormt gap här. Men det vore värre om det
            inte fanns några människor alls, så det här går att hantera. Men
            det är klart att det kommer att ta tid.
          </seg>
        </u>
        <u xml:id="i-TBA2dLjkEmoYMYcmrUpHVK" prev="i-Nef8Wd8BhBWofigYqfEEtk" next="i-P5RE2RGyT6TFEU23UNmUys" who="i-PyYxwdbw2KYpXyCWKWHmmT">
          <seg xml:id="i-JCSy8kzFLTN4cjz2FFTPRP">
            Det är klart att man kan ha stått utanför arbetsmarknaden och
            inte mötts av några åtgärder som har hjälpt en, eller man kanske
            själv inte har stoppat in tillräckligt mycket kraft – för det
            kan ibland också vara så att det kanske inte har varit tillräckliga
            krav på att man ska söka – ja, det finns hundratusentals olika
            svar för alla olika individer, men det är klart att vi nu ska
            se till att försöka leverera gentemot de kompetensbehov som finns.
          </seg>
        </u>
        <pb facs="http://data.riksdagen.se/fil/37FA80EE-9458-4667-A285-F05B30734CFB#page=8"/>
        <u xml:id="i-P5RE2RGyT6TFEU23UNmUys" prev="i-TBA2dLjkEmoYMYcmrUpHVK" who="i-PyYxwdbw2KYpXyCWKWHmmT">
          <seg xml:id="i-NPTAKeUqECrSwymek6JGmM">
            Som togs upp i gårdagens partiledardebatt är det viktigaste också
            att skolan fungerar så att vi ser till att det inte blir fler
            personer som inte har kompetensen och inte kan ta något jobb över
            huvud taget. För varje år ska det vara färre unga människor som
            befinner sig i den situationen att de i början av sitt liv inte
            har grundläggande kunskaper för sitt första jobb. Det första jobbet
            är oftast det viktigaste på så sätt att det leder till de kommande
            jobben.
          </seg>
        </u>
        <note xml:id="i-VAEAW3ZfW7c3KFHqukCVhG">
          Interpellationsdebatten var härmed avslutad.
        </note>
      </div>
      <div type="debateSection" xml:id="i-TACtJ1XLhtYFi1wh1vK3ir">
        <pb facs="http://data.riksdagen.se/fil/37FA80EE-9458-4667-A285-F05B30734CFB#page=1"/>
        <note xml:id="i-KwfGc81jp9V3fFvKbUfEAo">
          § 3 Svar på interpellation 2022/23:60 om situationen för utrikes
          födda kvinnor på arbetsmarknaden
        </note>
        <note xml:id="i-GmAPpA4L6spzi8kqyUFDhC" type="speaker">
          Anf. 10 Arbetsmarknads- och integrationsminister JOHAN PEHRSON
          (L):
        </note>
        <u xml:id="i-MSGtvWrbsuRwiX5qYngh6y" next="i-4rQGKBjpxY6uGY9PpFXj6N" who="i-PyYxwdbw2KYpXyCWKWHmmT">
          <seg xml:id="i-VdA6ypRmN6pHPfA2wYpvX9">
            Fru talman! Sofia Amloh har frågat mig vilka åtgärder jag tänker
            vidta särskilt för att fler utrikes födda kvinnor ska komma i
            arbete och om jag avser att behålla de subventionerade anställningarna
            som riktar sig till personer med svag förankring på arbetsmarknaden
            och, om inte, varför.
          </seg>
        </u>
        <u xml:id="i-4rQGKBjpxY6uGY9PpFXj6N" prev="i-MSGtvWrbsuRwiX5qYngh6y" next="i-YEiPtYE3rf5NgaaLC3zRw7" who="i-PyYxwdbw2KYpXyCWKWHmmT">
          <seg xml:id="i-A3vyyLsopN2tHGoQmYqYpA">
            Den ekonomiska politiken behöver återigen fokusera på strukturellt
            riktiga reformer som ger långsiktigt högre sysselsättning och
            produktivitet. Arbetslinjen behöver återupprättas. Sverige har
            en jämförelsevis hög arbetslöshet, och det är troligt att den
            kommer att stiga till följd av en lägre efterfrågan i svensk ekonomi.
          </seg>
        </u>
        <u xml:id="i-YEiPtYE3rf5NgaaLC3zRw7" prev="i-4rQGKBjpxY6uGY9PpFXj6N" next="i-GQfNaKDbdzxSMRVztzeAJS" who="i-PyYxwdbw2KYpXyCWKWHmmT">
          <seg xml:id="i-PfFN3i6CRnC4RnktVGAa6B">
            För att motverka en högre arbetslöshet avser regeringen att föreslå
            reformer inom åtminstone tre områden under de kommande åren. För
            det första behöver det bli mer lönsamt att arbeta och utbilda
            sig. För det andra bör en stor bidragsreform genomföras som syftar
            till att förbättra chanserna för människor att komma i eget arbete
            och därmed pressa tillbaka utanförskap. För det tredje behöver
            vi stärka möjligheterna till omställning.
          </seg>
        </u>
        <u xml:id="i-GQfNaKDbdzxSMRVztzeAJS" prev="i-YEiPtYE3rf5NgaaLC3zRw7" next="i-8xmhTmKKYJK9Q3kPKnbsQ1" who="i-PyYxwdbw2KYpXyCWKWHmmT">
          <seg xml:id="i-6BFKEhGFJYTeGpkKdQkD6Q">
            Ökad sysselsättning är avgörande för att förbättra integrationen.
            Nyanlända ska etablera sig snabbare på arbetsmarknaden, och bidragsberoendet
            bland utrikes födda ska minska.
          </seg>
        </u>
        <u xml:id="i-8xmhTmKKYJK9Q3kPKnbsQ1" prev="i-GQfNaKDbdzxSMRVztzeAJS" next="i-3aw41DvqFket5ACBvmrvMm" who="i-PyYxwdbw2KYpXyCWKWHmmT">
          <seg xml:id="i-NVjFm5tZ8WH12iq1xX2JGR">
            I dag står alltför många utrikes födda, särskilt kvinnor, långt
            från arbetsmarknaden, utan en egen inkomst och därmed utan verklig
            möjlighet till frihet – frihet att självständigt forma sitt liv
            och delta i samhället. Det får konsekvenser inte bara för den
            enskilda kvinnan utan även för hennes eventuella barn och familj
            och i förlängningen för hela samhället.
          </seg>
        </u>
        <u xml:id="i-3aw41DvqFket5ACBvmrvMm" prev="i-8xmhTmKKYJK9Q3kPKnbsQ1" next="i-HpU2DCvTiLYWREAb4BjxiX" who="i-PyYxwdbw2KYpXyCWKWHmmT">
          <seg xml:id="i-KtsGh3fFPPigwaWY1wWE7">
            Kvinnor och män ska ha samma rättigheter, skyldigheter och möjligheter,
            och det behövs bättre drivkrafter för nyanlända kvinnor att arbeta.
            En särskild utredare har fått i uppdrag att ta fram förslag på
            åtgärder som syftar till att förbättra utrikes födda kvinnors
            etablering på arbetsmarknaden (d ir. 2022:42 ).
          </seg>
        </u>
        <u xml:id="i-HpU2DCvTiLYWREAb4BjxiX" prev="i-3aw41DvqFket5ACBvmrvMm" next="i-MohiJFbb85tZg5tWd3PQ29" who="i-PyYxwdbw2KYpXyCWKWHmmT">
          <seg xml:id="i-DsA9RB1H7A48VdiFKMBDLN">
            Arbetsförmedlingen och flera andra myndigheter har i uppdrag
            att ta fram en myndighetsgemensam plan för att öka just utrikes
            födda kvinnors inträde på arbetsmarknaden, och Jämställdhetsmyndigheten
            ska i dialog med relevanta andra myndigheter och aktörer genomföra
            en kvalitativ studie om utrikes födda kvinnor utanför arbetsmarknaden.
            Studien ska inkludera aspekter som kan utgöra signifikanta hinder
            för själva arbetsmarknadsinträdet ( A2022/00809 ).
          </seg>
        </u>
        <pb facs="http://data.riksdagen.se/fil/37FA80EE-9458-4667-A285-F05B30734CFB#page=9"/>
        <u xml:id="i-MohiJFbb85tZg5tWd3PQ29" prev="i-HpU2DCvTiLYWREAb4BjxiX" next="i-7QfZTdbAHFrLhS8FQikA8p" who="i-PyYxwdbw2KYpXyCWKWHmmT">
          <seg xml:id="i-9k5HWVaMYQs8yLzJ8nqduu">
            Yrkesinriktad utbildning på gymnasial nivå inom komvux har byggts
            ut kraftigt de senaste åren och nådde 2022, i spåren av pandemin,
            sin största omfattning någonsin. Inte minst har satsningen på
            kombinationsutbildningar, som innebär att yrkesutbildning kombineras
            med sfi eller svenska som andraspråk, möjliggjort att fler utrikes
            födda kan få en sammanhållen språk- och yrkesutbildning som leder
            till arbete. Regeringen föreslog därför i budgetpropositionen
            för i år, som riksdagen har antagit, en fortsatt satsning på regionalt
            yrkesvux inom komvux och att ytterligare 270 miljoner kronor skulle
            tillföras.
          </seg>
        </u>
        <u xml:id="i-7QfZTdbAHFrLhS8FQikA8p" prev="i-MohiJFbb85tZg5tWd3PQ29" who="i-PyYxwdbw2KYpXyCWKWHmmT">
          <seg xml:id="i-WwzMnK21UgKoXnm7bMc4pZ">
            Subventionerade anställningar kan – om de är rätt utformade –
            ha tydliga positiva effekter på möjligheterna till etablering
            på arbetsmarknaden, särskilt för långtidsarbetslösa och nyanlända.
            Extratjänsterna, som var dyra och sällan ledde till reguljära
            jobb, finns inte kvar. Däremot är nystartsjobb mer effektiva vad
            gäller deltagarens möjligheter att etablera sig på arbetsmarknaden
            efter avslutad tid med stöd. Regeringspartierna ligger bakom den
            förstärkning av nystartsjobben som gjordes under 2022 . Övriga
            subventionerade anställningar finns kvar.
          </seg>
        </u>
        <note xml:id="i-ENTJS33VxzUbj6698vsUjQ" type="speaker">
          Anf. 11 SOFIA AMLOH (S):
        </note>
        <u xml:id="i-92m6t9YwuzMDzeUMoCYDgX" next="i-JWesGKsTbgg5x5MZTfLTow" who="i-LWXeJPQ2MpxrTu8AJ6h5JK">
          <seg xml:id="i-E83EYrBsG1c6Qe8rSnzVMj">
            Fru talman! Tack, statsrådet, för svaret!
          </seg>
        </u>
        <u xml:id="i-JWesGKsTbgg5x5MZTfLTow" prev="i-92m6t9YwuzMDzeUMoCYDgX" next="i-17Ge6EwC7eEhMUXP5U48Yt" who="i-LWXeJPQ2MpxrTu8AJ6h5JK">
          <seg xml:id="i-Tyd5xwFcKnRb4NTdpdosCz">
            De frågor som jag har ställt till statsrådet är vilka åtgärder
            statsrådet tänker vidta för att fler utrikes födda kvinnor ska
            komma i arbete, om ministern avser att behålla de subventionerade
            anställningar som riktar sig till personer med svag förankring
            på arbetsmarknaden och, om inte, varför.
          </seg>
        </u>
        <u xml:id="i-17Ge6EwC7eEhMUXP5U48Yt" prev="i-JWesGKsTbgg5x5MZTfLTow" next="i-Npe5yXvGzAKcWudEAirJQD" who="i-LWXeJPQ2MpxrTu8AJ6h5JK">
          <seg xml:id="i-MUks9VYxzsc4rwxUmavvuy">
            Bakgrunden till att jag ställt dessa frågor är bland annat att
            ett av de sex jämställdhetsmålen är den ekonomiska jämställdheten.
            Det är helt grundläggande att kvinnor har ett arbete att gå till
            för att vi ska nå ekonomisk självständighet. Men det är inte en
            garanti för att vi ska uppnå ekonomisk jämställdhet, för det är
            fler faktorer som spelar in. Men det finns en förutsättning om
            man har ett jobb och en egen försörjning att stå på.
          </seg>
        </u>
        <u xml:id="i-Npe5yXvGzAKcWudEAirJQD" prev="i-17Ge6EwC7eEhMUXP5U48Yt" next="i-WLgR1p5Rq5DL8sKeESPCgt" who="i-LWXeJPQ2MpxrTu8AJ6h5JK">
          <seg xml:id="i-6EN5iRJ2TpFj9hjvXVdT4Q">
            En stor andel av dem som har varit utan arbete i mer än 24 månader
            är utrikes födda kvinnor med kort utbildningsbakgrund. Det handlar
            om människor som oftast inte vill något annat än att ha ett jobb
            och som också förstår hur viktigt det är med den ekonomiska självständigheten
            och vilka möjligheter det skulle öppna upp i livet. Men de behöver
            också stödet att kunna ta ett arbete och komma till jobbet. För
            att bryta segregationen och öka jämställdheten måste fler utrikes
            födda kvinnor komma i arbete och därmed ges makt och frihet över
            sitt eget liv. Det kan behövas fler steg tills man har det där
            riktiga jobbet, och då tycker jag att de där insatserna innan
            är det viktiga.
          </seg>
        </u>
        <u xml:id="i-WLgR1p5Rq5DL8sKeESPCgt" prev="i-Npe5yXvGzAKcWudEAirJQD" next="i-SBgENJ8DPzh62wjgHMJgyZ" who="i-LWXeJPQ2MpxrTu8AJ6h5JK">
          <seg xml:id="i-FCe6o9x3czX65jj7d8b12c">
            Extratjänsterna, som framför allt har vänt sig till utrikes födda
            kvinnor, har alltså varit ett viktigt verktyg för att lyfta människor
            ur långtidsarbetslöshet och ge dem en chans att komma in i jobb
            och egen försörjning. Hälften av dem som hade en extratjänst var
            utrikes födda kvinnor. Dessa kvinnor fick genom extratjänsten
            en möjlighet att faktiskt kanske komma ur en isolering i hemmet
            och komma till ett sammanhang. Det är ett väldigt viktigt första
            steg. Och jag tror, och jag vill nog hävda att det finns fler
            som dessutom vet, att detta har haft en stor betydelse för att
            till slut komma till en anställning som inte är subventionerad.
            Det är helt klart viktiga steg.
          </seg>
        </u>
        <pb facs="http://data.riksdagen.se/fil/37FA80EE-9458-4667-A285-F05B30734CFB#page=10"/>
        <u xml:id="i-SBgENJ8DPzh62wjgHMJgyZ" prev="i-WLgR1p5Rq5DL8sKeESPCgt" who="i-LWXeJPQ2MpxrTu8AJ6h5JK">
          <seg xml:id="i-9ymysngPQTk8DmDdgAFJsC">
            Det finns forskning som bekräftar vikten av subventionerade anställningar
            för personer med svag förankring på arbetsmarknaden, så varför
            ska man ta bort extratjänsterna, om det nu är ytterligare en färg
            i paletten som Arbetsförmedlingen och andra efterfrågar? Vi behöver
            fler verktyg, inte färre, för att hitta rätt och ta de steg som
            krävs. Varför finns de inte med i er budget utan bara i vår skuggbudget?
          </seg>
        </u>
        <note xml:id="i-MjJ3czXydiXj9ck3vEuEUv" type="speaker">
          Anf. 12 FRIDA TÅNGHAG (V):
        </note>
        <u xml:id="i-DnDJBeuiFsohRpJyYLtYm2" next="i-XFemd7QHnCaSxrEhs73K3g" who="i-WEvWjktyzaNccceUjywVYE">
          <seg xml:id="i-oqBwQmzostZApP3uXhRRT">
            Fru talman! Jag vill börja med att tacka interpellanten för att
            hon lyfter upp en viktig och högst aktuell fråga. Jag vill även
            hälsa på statsrådet.
          </seg>
        </u>
        <u xml:id="i-XFemd7QHnCaSxrEhs73K3g" prev="i-DnDJBeuiFsohRpJyYLtYm2" next="i-HhzWhBrwjLrK4HjAYDx47H" who="i-WEvWjktyzaNccceUjywVYE">
          <seg xml:id="i-3fMVyTKpEGSRCzVng2CoXP">
            Detta är inte bara en fråga om integration, utan det är en fråga
            om jämlikhet, jämställdhet och samhällsklass.
          </seg>
        </u>
        <u xml:id="i-HhzWhBrwjLrK4HjAYDx47H" prev="i-XFemd7QHnCaSxrEhs73K3g" next="i-AefXBr6a2riotDDCEGhps4" who="i-WEvWjktyzaNccceUjywVYE">
          <seg xml:id="i-6Jfnq6QnBZiMaHoEKBjeXH">
            Utrikes födda kvinnor är den grupp som i dag står längst bort
            från arbetsmarknaden och är således den grupp i arbetarklassen
            som har det tuffast. Utrikes födda kvinnor är samtidigt den grupp
            som matchas mot den del av arbetsmarknaden där de mest otrygga
            anställningarna finns. Som bäst är anställningsformen särskild
            visstid, men sällan på 100 procent.
          </seg>
        </u>
        <u xml:id="i-AefXBr6a2riotDDCEGhps4" prev="i-HhzWhBrwjLrK4HjAYDx47H" next="i-RcwxT8TPQUTTMX42GZUQ8P" who="i-WEvWjktyzaNccceUjywVYE">
          <seg xml:id="i-TEjeT5D4ddzmDaxetNLBhh">
            Sanningen är att man matchas mot en arbetsmarknad dominerad av
            bemanningsföretag inom kök och restaurang, helt utan garanterad
            anställningsgrad eller grundersättning. Gruppen hamnar i olika
            personalpooler inom vård- och omsorgsyrken där det gäller att
            vara snabbast på att svara på ett sms, eller så får man olika
            tillfälliga anställningar med en procent som det inte går att
            leva på så att man i stället behöver ha två eller till och med
            fler jobb.
          </seg>
        </u>
        <u xml:id="i-RcwxT8TPQUTTMX42GZUQ8P" prev="i-AefXBr6a2riotDDCEGhps4" next="i-Kb6HXW6pDDodxcWdx6FAx9" who="i-WEvWjktyzaNccceUjywVYE">
          <seg xml:id="i-BXZ3aGHdT8N33GHwbqMkiV">
            Nu är det omöjligt för mig att inte säga att utrikes födda kvinnor
            också utnyttjas på en arbetsmarknad där arbetslivskriminalitet
            styr.
          </seg>
        </u>
        <u xml:id="i-Kb6HXW6pDDodxcWdx6FAx9" prev="i-RcwxT8TPQUTTMX42GZUQ8P" next="i-MqwEXmf27BSyoG3d8Q5ppH" who="i-WEvWjktyzaNccceUjywVYE">
          <seg xml:id="i-M2kFkbReKToSNkJU7m8bxt">
            Fru talman! När jag tidigare har hört ministern prata om satsningar
            på arbetsmarknaden hör jag bara tal om individens eget ansvar,
            tydligare och hårdare krav och att civilsamhället ska bidra. Inte
            någonstans här kan jag förstå vilka åtgärder som statsrådet faktiskt
            tänker vidta för att förändra eller förbättra specifikt för utrikes
            födda kvinnor.
          </seg>
        </u>
        <u xml:id="i-MqwEXmf27BSyoG3d8Q5ppH" prev="i-Kb6HXW6pDDodxcWdx6FAx9" who="i-WEvWjktyzaNccceUjywVYE">
          <seg xml:id="i-VXEFXBkvt7PFVJZNTb9F36">
            Med detta sagt önskar jag att statsrådet kan utveckla det lite
            så att till och med en kock från Göteborg kan förstå.
          </seg>
        </u>
        <note xml:id="i-PJshLPcRi416feF5gVeG2c" type="speaker">
          Anf. 13 PATRIK BJÖRCK (S):
        </note>
        <u xml:id="i-3PC7iv385anfHveHdRB9Fi" next="i-16yoxbbQvyvC1bFutXVkog" who="i-LdjfMsG9pY1LY9yx58k2gm">
          <seg xml:id="i-KYMeATdq32wT4K6jVh25JS">
            Fru talman! Jag blev lite orolig när jag tog del av statsrådets
            svar på interpellationen, och när jag lyssnade på statsrådets
            anföranden i den tidigare interpellationsdebatten förstärktes
            min oro. Tyvärr finns det nog stor anledning för Sverige och svensk
            arbetsmarknad att känna oro.
          </seg>
        </u>
        <u xml:id="i-16yoxbbQvyvC1bFutXVkog" prev="i-3PC7iv385anfHveHdRB9Fi" next="i-G1g1iwjN3wTVhjJLNXvc7X" who="i-LdjfMsG9pY1LY9yx58k2gm">
          <seg xml:id="i-MQWq6NQQdwHUTrMfoJGw6d">
            Fru talman! Det är häpnadsväckande att vi har ett statsråd som
            kommer till denna kammare och uppmanar riksdagens ledamöter att
            ta utskottsinitiativ. Vi har ett statsråd som inte litar på sin
            egen regering. Det är mycket uppseendeväckande.
          </seg>
        </u>
        <u xml:id="i-G1g1iwjN3wTVhjJLNXvc7X" prev="i-16yoxbbQvyvC1bFutXVkog" next="i-Ab8YmyCHPDzQrddrCGmJUM" who="i-LdjfMsG9pY1LY9yx58k2gm">
          <seg xml:id="i-BREnJpqyrjgXoGbTqQRNgy">
            Nästan ännu värre är att statsrådet i den förra interpellationsdebatten
            sa att han inte får styra. Vi har alltså ett statsråd med ansvar
            för arbetsmarknaden som inte litar på sin egen regering, som hoppas
            att riksdagen ska ta utskottsinitiativ för att rätta till det
            och som dessutom inte tror att han som statsråd har möjlighet
            att styra. Regeringen styr det här landet. Det är så svensk demokrati
            fungerar.
          </seg>
        </u>
        <pb facs="http://data.riksdagen.se/fil/37FA80EE-9458-4667-A285-F05B30734CFB#page=11"/>
        <u xml:id="i-Ab8YmyCHPDzQrddrCGmJUM" prev="i-G1g1iwjN3wTVhjJLNXvc7X" next="i-8oVn1mbzVh73PSiEWwajsL" who="i-LdjfMsG9pY1LY9yx58k2gm">
          <seg xml:id="i-CBKHawZQbbZGWdSevWEHwy">
            Det som gör mig orolig i svaret, fru talman, är att statsrådet
            hänvisar till att den ekonomiska politiken återigen ska fokusera
            på strukturellt riktiga reformer. Förra gången en högerregering
            styrde detta land betydde det att man slaktade arbetsmarknadspolitiken
            och arbetslöshetsförsäkringen. Det var så man definierade det
            som kom efter, att arbetslinjen skulle upprättas. Det definierades
            så förra gången vi hade en högerregering, och då slaktades arbetsmarknadspolitiken
            och arbetslöshetsförsäkringen.
          </seg>
        </u>
        <u xml:id="i-8oVn1mbzVh73PSiEWwajsL" prev="i-Ab8YmyCHPDzQrddrCGmJUM" next="i-Vxv5kzUUeyF5Aiur1ogXeT" who="i-LdjfMsG9pY1LY9yx58k2gm">
          <seg xml:id="i-JMp2FDx9oXAdoJgu9G4BTm">
            Det vi har sett så här långt från regeringen är att ett första
            steg har tagits. Man har slaktat arbetsmarknadspolitiken. Det
            är illa nog. Min fråga till statsrådet, fru talman, är därför:
            Avser man att fortsätta sin politik och även slakta arbetslöshetsförsäkringen
            i nästa steg? Det är svårt att tolka svaret på något annat sätt,
            med kännedom om hur svensk höger definierar arbetslinjen.
          </seg>
        </u>
        <u xml:id="i-Vxv5kzUUeyF5Aiur1ogXeT" prev="i-8oVn1mbzVh73PSiEWwajsL" who="i-LdjfMsG9pY1LY9yx58k2gm">
          <seg xml:id="i-A267FQQ1DMVomHRRcAPxrY">
            Jag har en mycket konkret fråga till statsrådet: Kommer man att
            följa upp återupprättandet av arbetslinjen genom att slakta också
            arbetslöshetsförsäkringen?
          </seg>
        </u>
        <note xml:id="i-ToLhjz7mxXVbrddeNAdKS9" type="speaker">
          Anf. 14 LINUS SKÖLD (S):
        </note>
        <u xml:id="i-BS5AiEB6noZebBCnvSpTDL" next="i-W8cxbWYQ5xkT4cZNRLXxcP" who="i-Xvwr4Q7CsjqRAtkC5NmcYG">
          <seg xml:id="i-BRPSCSkTGwgRQkK46j1kBW">
            Fru talman! Tack, Johan Pehrson, för möjligheten att debattera
            en viktig fråga, och tack till interpellanten för en viktig interpellation!
          </seg>
        </u>
        <u xml:id="i-W8cxbWYQ5xkT4cZNRLXxcP" prev="i-BS5AiEB6noZebBCnvSpTDL" next="i-U7fTvMwPAzmHbJiBEVqz3s" who="i-Xvwr4Q7CsjqRAtkC5NmcYG">
          <seg xml:id="i-ND5EeL6vW2qCEmAoHhoiMW">
            I svaret sa Johan Pehrson att regeringen gör en fortsatt satsning
            om 270 miljoner kronor på ett regionalt yrkesvux. Begreppet satsning
            är uppenbarligen ett töjbart begrepp i Johan Pehrsons värld.
          </seg>
        </u>
        <u xml:id="i-U7fTvMwPAzmHbJiBEVqz3s" prev="i-W8cxbWYQ5xkT4cZNRLXxcP" next="i-Afoei57JbiSU6vhdBik4wY" who="i-Xvwr4Q7CsjqRAtkC5NmcYG">
          <seg xml:id="i-DcVs2tqsuQtL1eNQM4WWSW">
            Låt mig tydliggöra hur det egentligen förhåller sig. Regeringen
            har lagt fram en budget som minskar anslagen till utbildningsplatser
            för vuxna med motsvarande 30 000 platser. Det blir 86 miljoner
            mindre till akademin och 104 miljoner mindre till yrkeshögskolan.
            Den näst största neddragningen, 492 miljoner, görs på folkbildningen,
            och den största neddragningen, 1,23 miljarder, görs på yrkesvux,
            faktiskt just regionalt yrkesvux, som Johan Pehrson säger sig
            satsa på.
          </seg>
        </u>
        <u xml:id="i-Afoei57JbiSU6vhdBik4wY" prev="i-U7fTvMwPAzmHbJiBEVqz3s" next="i-TtFuej8Dv3jqrwmvuK2LeZ" who="i-Xvwr4Q7CsjqRAtkC5NmcYG">
          <seg xml:id="i-PDWZxubth5NBgdo6VWJPMu">
            Kalla inte en sänkning av anslaget för en satsning! Det blir
            ett konstigt nyspråk. Jag skulle säga att det är en lögn.
          </seg>
        </u>
        <u xml:id="i-TtFuej8Dv3jqrwmvuK2LeZ" prev="i-Afoei57JbiSU6vhdBik4wY" next="i-55bn8q4ow4d4KMo8SrfK75" who="i-Xvwr4Q7CsjqRAtkC5NmcYG">
          <seg xml:id="i-EgCKm51F1dB1Q1eBw55pqo">
            Johan Pehrson avslutade den förra interpellationsdebatten med
            att säga att 500 000 arbetssökande är en resurs. Det är de absolut,
            men det krävs möjligheter att utbilda sig. Arbetsmarknadsministern
            är säkert bekant med att den tydligaste gemensamma nämnaren för
            den grupp som står till arbetsmarknadens förfogande är att de
            saknar en fullföljd gymnasieutbildning. Att de största neddragningarna
            görs på just de utbildningsformer som leder till en fullföljd
            gymnasieutbildning för dem som inte har lyckats med detta i ungdomsgymnasieskolan
            är därför förskräckligt. På det viset gör man inte 500 000 arbetssökande
            till en resurs, utan man hindrar dem om man minskar anslagen för
            just dessa utbildningar.
          </seg>
        </u>
        <u xml:id="i-55bn8q4ow4d4KMo8SrfK75" prev="i-TtFuej8Dv3jqrwmvuK2LeZ" next="i-UzD8KeESMPMbnbaEHLYdYC" who="i-Xvwr4Q7CsjqRAtkC5NmcYG">
          <seg xml:id="i-GLV67tY76hWo9h1vdJVmCa">
            Sedan hörde jag att regeringen tänker avskaffa extratjänster.
            Som Sofia Amloh tydligt pekade på är det en åtgärd som med precision
            missgynnar utrikes födda kvinnor. Med samma precision vidtar regeringen
            en annan åtgärd, nämligen att halvera insatsen Svenska från dag
            ett. De som kommer som nyanlända till Sverige har möjlighet att
            träffa marken springande om de får börja lära sig Svenska från
            dag ett. Studieförbunden och folkhögskolorna har jobbat mycket
            framgångsrikt med detta. I budgeten för 2023 halveras anslaget,
            och i den plan som ligger i samma budget för 2024 är anslaget
            0.
          </seg>
        </u>
        <pb facs="http://data.riksdagen.se/fil/37FA80EE-9458-4667-A285-F05B30734CFB#page=12"/>
        <u xml:id="i-UzD8KeESMPMbnbaEHLYdYC" prev="i-55bn8q4ow4d4KMo8SrfK75" who="i-Xvwr4Q7CsjqRAtkC5NmcYG">
          <seg xml:id="i-KyaJ6E4TXLzQgzupgFdKcn">
            Med kirurgisk precision vidtar denna regering åtgärder för att
            göra det svårare för nyanlända och utrikes födda kvinnor att etablera
            sig på arbetsmarknaden. Det handlar om avskaffade extratjänster,
            1,23 miljarder minus till vuxenutbildning och att man tar bort
            Svenska från dag ett. Kom inte och kalla det för en satsning!
          </seg>
        </u>
        <note xml:id="i-D911VPb3KgPRtr1cx5LSPB" type="speaker">
          Anf. 15 Arbetsmarknads- och integrationsminister JOHAN PEHRSON
          (L):
        </note>
        <u xml:id="i-RjVex2wAWmMDum9f91rozw" next="i-JESmFznWo2So3fe4q3s9xS" who="i-PyYxwdbw2KYpXyCWKWHmmT">
          <seg xml:id="i-QpkTtshxfcRJNtx3kZxjyE">
            Fru talman! Jag tackar för inläggen i denna debatt. Vi har just
            förstärkt arbetslöshetsförsäkringen så att den ligger kvar på
            den tillfälligt höjda ersättningsnivån. Det är en viktig uppräkning.
            Det är en av de försäkringar som inte räknas upp med index som
            mycket annat gör, till exempel studiemedel från CSN, graviditetspenning
            och annat i vårt välfärdssystem. Att detta är indexerat är i grunden
            väldigt bra – att ha det som automatiska kompensatoriska åtgärder
            i en kostnadskris som Sverige har försatts i av omvärlden och
            kanske av tidigare politiska beslut. Men inte minst är denna kostnadskris
            ett importerat problem beroende på det vidriga kriget i Ukraina.
          </seg>
        </u>
        <u xml:id="i-JESmFznWo2So3fe4q3s9xS" prev="i-RjVex2wAWmMDum9f91rozw" next="i-2AugruvVccnZXgZ42R6vu9" who="i-PyYxwdbw2KYpXyCWKWHmmT">
          <seg xml:id="i-Wzce4XensEqDpx2rQREx9R">
            I går började någon prata om att det skulle delas ut hörapparater
            här i kammaren, och det var inte jag. Men det är inte långa köer
            inom sjukvården för att få hjälp med det.
          </seg>
        </u>
        <u xml:id="i-2AugruvVccnZXgZ42R6vu9" prev="i-JESmFznWo2So3fe4q3s9xS" next="i-DnoqAn5dETj9jAHqKRvxdS" who="i-PyYxwdbw2KYpXyCWKWHmmT">
          <seg xml:id="i-HYi18zGx6rScNUECTLMpFz">
            Jag säger att jag inte kan gå in och tala om vilka arbetsmarknadsutbildningar
            som ska finnas, var de ska finnas och exakt hur de ska se ut.
            Men de ska vara av hög kvalitet och bli fler. Man ska göra vad
            man kan från branschen, facket och Arbetsförmedlingen för att
            se till att de blir så fullsatta som möjligt. Det kan jag säga.
          </seg>
        </u>
        <u xml:id="i-DnoqAn5dETj9jAHqKRvxdS" prev="i-2AugruvVccnZXgZ42R6vu9" next="i-U3poRN8ubdVzEKNsvRdzMp" who="i-PyYxwdbw2KYpXyCWKWHmmT">
          <seg xml:id="i-K22LoWsKCxNmkfHJhy4LYj">
            Jag pekade också på det allvar som finns i riksdagen och att
            riksdagen kan ta initiativ genom olika tillkännagivanden och så
            vidare när man inte tycker att något är tillräckligt bra. Det
            sker i olika omfattning beroende på det parlamentariska läget.
            Det var kanske en självklar upplysning. Men det var ingen vädjan
            till att interpellanten Patrik Björck ska sätta igång och göra
            detta. Men det är en möjlighet som alla som är folkvalda har.
          </seg>
        </u>
        <u xml:id="i-U3poRN8ubdVzEKNsvRdzMp" prev="i-DnoqAn5dETj9jAHqKRvxdS" next="i-NtxXjSC74UfaKYXY624VyH" who="i-PyYxwdbw2KYpXyCWKWHmmT">
          <seg xml:id="i-6iyazGf6sezcV8vENE34jq">
            Även här återkommer jag till det som jag har sagt om att mycket
            av dessa anpassningar handlar om att man gör justeringar efter
            pandemin. Men jag förstår att Socialdemokraterna tycker att varje
            minskning tiden efter pandemin inte är önskvär d , och de pekar
            på att det är fråga om neddragningar. Men om man tittar på en
            längre tidsskala ser man var vi nu befinner oss.
          </seg>
        </u>
        <u xml:id="i-NtxXjSC74UfaKYXY624VyH" prev="i-U3poRN8ubdVzEKNsvRdzMp" next="i-7oxYZ3xC7MGAfH4RAEpgAc" who="i-PyYxwdbw2KYpXyCWKWHmmT">
          <seg xml:id="i-EZJDWonqe6jNooTKhddhCZ">
            Det är väldigt viktigt med utbildning. Men detaljerna vad gäller
            folkbildningen och gymnasieskolan får ledamoten ta upp med relevant
            statsråd. Men de satsningar som görs på skolan är helt avgörande
            så att inte fler unga människor kommer ut från grundskolan med
            ofullständiga betyg. Om de kommer ut från ett gymnasium, egentligen
            vilket som helst, med godkända betyg är chanserna enormt goda
            att de får sitt första jobb. Dessa satsningar tycker jag är fullt
            relevanta.
          </seg>
        </u>
        <u xml:id="i-7oxYZ3xC7MGAfH4RAEpgAc" prev="i-NtxXjSC74UfaKYXY624VyH" who="i-PyYxwdbw2KYpXyCWKWHmmT">
          <seg xml:id="i-UPNw9YvQ4B3j1uivq3EV3T">
            Jag gillar den ingång som gavs inledningsvis i själva interpellationen
            om att det är väldigt viktigt med ekonomisk jämställdhet. För
            den utsatta grupp som interpellationen handlar om, utrikes födda
            kvinnor som kan stå väldigt långt från arbetsmarknaden, är det
            en mycket svår situation eftersom det är så mycket annat som kontrollerar
            dessa kvinnors tillvaro. Det hoppas jag att vi kan återkomma till
            , för jag gillar anslaget som finns från interpellantens parti
            om att vuxna människor ska jobba för sin ersättning, oavsett om
            det är inom ramen för kommunens omsorg och försörjningsansvar
            eller om det är genom andra åtgärder.
          </seg>
        </u>
        <pb facs="http://data.riksdagen.se/fil/37FA80EE-9458-4667-A285-F05B30734CFB#page=13"/>
        <note xml:id="i-65GKc8pCfVDZVXFckmJxtk" type="speaker">
          Anf. 16 SOFIA AMLOH (S):
        </note>
        <u xml:id="i-E2FQh6ABNaqTgkocVB42K3" next="i-VSfaUCWmML4E5HdH4Fgpnt" who="i-LWXeJPQ2MpxrTu8AJ6h5JK">
          <seg xml:id="i-3qHxzLAba6YzJ41rK2MfYp">
            Fru talman! Jag tror absolut att det finns goda ambitioner från
            statsrådet på detta område, kanske den bästa ambitionen från hela
            regeringen vid en jämförelse. Jag har sett att det i statsrådets
            parti, Liberalerna, ändå finns genomarbetade politiska förslag
            för detta, för integration och för människor i arbete. Men dessa
            ambitioner behöver också synas i budgetposter och i faktisk politik.
            Vårens propositionslista från regeringen med reformer som vi ska
            ta oss an här i riksdagen ekar ganska tomt. Jag tror att det finns
            en om detta.
          </seg>
        </u>
        <u xml:id="i-VSfaUCWmML4E5HdH4Fgpnt" prev="i-E2FQh6ABNaqTgkocVB42K3" next="i-3FBoRgofBPB8zAwBF7fagi" who="i-LWXeJPQ2MpxrTu8AJ6h5JK">
          <seg xml:id="i-HkWjWD94HtCxSVKgZP7nb5">
            Statsrådet beskriver i sitt svar de tre stora reformområdena
            som man ska ta itu med. Men när kommer det att ske? Det behöver
            ändå ske något nu. Det behöver synas i faktisk och praktisk politik
            i konkreta förslag och i faktiska reformer. Men det blir inte
            så trovärdigt när man ser att det faktiskt är fråga om nedskärningar.
          </seg>
        </u>
        <u xml:id="i-3FBoRgofBPB8zAwBF7fagi" prev="i-VSfaUCWmML4E5HdH4Fgpnt" next="i-88Fa4ZRQeR1AYH5WadLKdS" who="i-LWXeJPQ2MpxrTu8AJ6h5JK">
          <seg xml:id="i-D4yspArjTPoUAAemD8vkXr">
            Jag förstår att man kan dra ut denna tidsaxeln när det gäller
            vad som händer i verkligheten och i omvärlden och när det gäller
            hur budgetposter har sett ut och så vidare. Men just nu har vi
            gått från år 2022 till 2023 då vi ser att det blir mindre i en
            tid då det behöver vara mer.
          </seg>
        </u>
        <u xml:id="i-88Fa4ZRQeR1AYH5WadLKdS" prev="i-3FBoRgofBPB8zAwBF7fagi" next="i-5rbb1vz8Hwwn6E1PBvwM19" who="i-LWXeJPQ2MpxrTu8AJ6h5JK">
          <seg xml:id="i-2MfFPjLZEEWxMgyvRG5neW">
            Det finns en rad saker jag är orolig för. Jag tänker lyfta fram
            en sak till här. Flera av regeringspartierna har tidigare förespråkat
            och demonstrerat att de vill återinföra ett vårdnadsbidrag. Det
            skulle leda till att fler utrikes födda kvinnor skulle få bidrag
            för att stanna hemma och ta hand om barn i stället för att vara
            aktiva på den svenska arbetsmarknaden.
          </seg>
        </u>
        <u xml:id="i-5rbb1vz8Hwwn6E1PBvwM19" prev="i-88Fa4ZRQeR1AYH5WadLKdS" next="i-Jq72NqdYTk7QZ64UTPFRUD" who="i-LWXeJPQ2MpxrTu8AJ6h5JK">
          <seg xml:id="i-FEcKhQnmgZLTLd3L5BVSGc">
            När den socialdemokratiskt ledda regeringen avskaffade vårdnadsbidraget
            innebar det en väsentlig skillnad för att kvinnor skulle komma
            in på arbetsmarknaden.
          </seg>
        </u>
        <u xml:id="i-Jq72NqdYTk7QZ64UTPFRUD" prev="i-5rbb1vz8Hwwn6E1PBvwM19" who="i-LWXeJPQ2MpxrTu8AJ6h5JK">
          <seg xml:id="i-SB4PwpRPzyg2GcpfT2At6T">
            Jag vill adressera denna oro till statsrådet. Behöver jag vara
            orolig? Hur ser statsrådet på att den regering som han ingår i
            nu kanske ska införa en barnomsorgspeng eller liknande bidrag?
            Det skulle vara riktigt förödande. Hur ser statsrådet på det?
          </seg>
        </u>
        <note xml:id="i-96Nh9eUiPhhwX5bxduc17j" type="speaker">
          Anf. 17 FRIDA TÅNGHAG (V):
        </note>
        <u xml:id="i-8PBCerWZrjucmbtUwd1nYv" next="i-9qVvQzbP8jpCnogcugSr3" who="i-WEvWjktyzaNccceUjywVYE">
          <seg xml:id="i-w2ZHQWDUvTNz1oBT3YdjU">
            Fru talman! Jag ska fatta mig kort.
          </seg>
        </u>
        <u xml:id="i-9qVvQzbP8jpCnogcugSr3" prev="i-8PBCerWZrjucmbtUwd1nYv" next="i-GiM1E9Ah72oPBpcyM7D255" who="i-WEvWjktyzaNccceUjywVYE">
          <seg xml:id="i-Gd17iZkNx2vf7SPzW9KLLU">
            Efter att ha lyssnat på båda sidor i debatten måste jag konstatera
            att jag inte på något sätt känner mig tryggare i att det kommer
            att bli någon förändring alls. Och om det skulle bli någon förändring
            kommer det att vara till det sämre.
          </seg>
        </u>
        <u xml:id="i-GiM1E9Ah72oPBpcyM7D255" prev="i-9qVvQzbP8jpCnogcugSr3" next="i-DiVnaDGYuNkd6e6QDFc6nC" who="i-WEvWjktyzaNccceUjywVYE">
          <seg xml:id="i-KZiqTwz8hSUyXBcZecD9vt">
            Jag måste säga igen hur viktig denna fråga är. Det är inte bara
            en fråga om integration. Frågan handlar om jämlikhet, jämställdhet
            och samhällsklass.
          </seg>
        </u>
        <u xml:id="i-DiVnaDGYuNkd6e6QDFc6nC" prev="i-GiM1E9Ah72oPBpcyM7D255" who="i-WEvWjktyzaNccceUjywVYE">
          <seg xml:id="i-5mwx411MDc2Yvx1QxHwpHp">
            Jag har hört vad statsrådet har sagt. Men jag måste summera genom
            att säga att det som sägs inte får mer genomslag bara för att
            man upprepar samma sak flera gånger.
          </seg>
        </u>
        <pb facs="http://data.riksdagen.se/fil/37FA80EE-9458-4667-A285-F05B30734CFB#page=14"/>
        <note xml:id="i-PUNwUJm5dofK7CcocYgav4" type="speaker">
          Anf. 18 PATRIK BJÖRCK (S):
        </note>
        <u xml:id="i-VoxWsgdA2rPSnJTJBzaQzU" next="i-U3uaHRpypHxcb2RbXWoy3z" who="i-LdjfMsG9pY1LY9yx58k2gm">
          <seg xml:id="i-Svkb2U5aM1T8yQcH8EyNSG">
            Fru talman! Jag ska välja att tolka statsrådet Johan Pehrson
            positivt.
          </seg>
        </u>
        <note xml:id="i-2NWrmiEv8BeCGgghgNWn4C">
          (Arbetsmarknads- och integrationsminister JOHAN PEHRSON (L):
          Tack!)
        </note>
        <u xml:id="i-U3uaHRpypHxcb2RbXWoy3z" prev="i-VoxWsgdA2rPSnJTJBzaQzU" next="i-WUeroWSGZjsNBqntsvMYBG" who="i-LdjfMsG9pY1LY9yx58k2gm">
          <seg xml:id="i-T2u4mTZVVdPQ9XhwmdSAct">
            Jag tolkar det på ett sådant sätt att statsrådet och den nuvarande
            regeringen kommer att försvara arbetslöshetsförsäkringen. Det
            var ett positivt besked.
          </seg>
        </u>
        <u xml:id="i-WUeroWSGZjsNBqntsvMYBG" prev="i-U3uaHRpypHxcb2RbXWoy3z" next="i-R7THi9USzUQCHdfWHCn3Up" who="i-LdjfMsG9pY1LY9yx58k2gm">
          <seg xml:id="i-W1j2DEfNGGXkCw8bRBEwPw">
            Jag var också lite imponerad över att statsrådet ämnar ta initiativ
            till att indexera arbetslöshetsförsäkringen. Det var också ett
            positivt besked.
          </seg>
        </u>
        <u xml:id="i-R7THi9USzUQCHdfWHCn3Up" prev="i-WUeroWSGZjsNBqntsvMYBG" next="i-Bwchvk5DNxNviucGfPVo14" who="i-LdjfMsG9pY1LY9yx58k2gm">
          <seg xml:id="i-JTfB7dhtVVVgjMtJMMdQMv">
            Jag lovar att jag kommer att följa den här regeringen. Det var
            också fantastiskt att man nu har omformulerat hela sin idé om
            den så kallade arbetslinjen. Det tackar jag extra för. Jag hoppas
            verkligen att statsrådet står vid sitt ord och att statsrådet
            inte bara är lösmynt i talarstolen i största allmänhet.
          </seg>
        </u>
        <u xml:id="i-Bwchvk5DNxNviucGfPVo14" prev="i-R7THi9USzUQCHdfWHCn3Up" who="i-LdjfMsG9pY1LY9yx58k2gm">
          <seg xml:id="i-CtC8xU3LRz1camCKRUAPUB">
            När man läser riksdagsprotokollet och ser vad statsrådet har
            gett för besked ska man sedan också kunna lita på det, fru talman.
            Det är min förhoppning. Jag väljer att tolka statsrådet positivt.
          </seg>
        </u>
        <note xml:id="i-KAka6D141Fvp4iccJZd1gv" type="speaker">
          Anf. 19 LINUS SKÖLD (S):
        </note>
        <u xml:id="i-MjGm6dsx46prErZzoJxWpj" next="i-5h4YpNchaWqmWKrBzExCaW" who="i-Xvwr4Q7CsjqRAtkC5NmcYG">
          <seg xml:id="i-64XjiUe3RdzFVQzTvo95iD">
            Fru talman! Jag har svårt att ha samma ansats som Patrik Björck
            och tolka det som positivt. Det jag hör är att statsrådet slingrar
            sig och hänvisar det jag sa i mitt inlägg till en annan minister.
          </seg>
        </u>
        <u xml:id="i-5h4YpNchaWqmWKrBzExCaW" prev="i-MjGm6dsx46prErZzoJxWpj" next="i-Mrzdbge7NN3TLqGY45BgXg" who="i-Xvwr4Q7CsjqRAtkC5NmcYG">
          <seg xml:id="i-AnZXTGZDgYJN5XSLmZPWfr">
            Vi har här framför oss arbetsmarknads- och integrationsministern.
            Integrationsministern försöker att hänvisa frågan om utrikes födda
            kvinnors tillgång till utbildning i svenska och samhällskunskap
            till en annan minister. Det är att inte ta ansvar för sin portfölj.
          </seg>
        </u>
        <u xml:id="i-Mrzdbge7NN3TLqGY45BgXg" prev="i-5h4YpNchaWqmWKrBzExCaW" next="i-NbKJAQbXtdAKJjGLUGzbTS" who="i-Xvwr4Q7CsjqRAtkC5NmcYG">
          <seg xml:id="i-X5db8Tztra1A1HtSMLnjks">
            En av de viktigaste faktorerna för en lyckad integration och
            en lyckad etablering för utrikes födda kvinnor måste vara att
            de kan lära sig svenska. En minskning på komvux, där sfi ingår,
            med 1,23 miljarder från 2022 till 2023, där sfi ingår, måste angå
            integrationsministern. En halvering av Svenska från dag ett måste
            angå integrationsministern. Det kan inte vara frågor som hänvisas
            till någon annan. Det tycker inte jag är att ta ansvar.
          </seg>
        </u>
        <u xml:id="i-NbKJAQbXtdAKJjGLUGzbTS" prev="i-Mrzdbge7NN3TLqGY45BgXg" who="i-Xvwr4Q7CsjqRAtkC5NmcYG">
          <seg xml:id="i-FmtMJutLrZYdp1KN3XueXp">
            Jag vill säga till statsrådet: Stå här och ta ansvar för din
            portfölj ! Svara i så fall på den här frågan: Hur kommer sänkta
            anslag till komvux och halverat anslag till Svenska från dag ett
            att bidra till nyanlända kvinnors etablering på arbetsmarknaden?
          </seg>
        </u>
        <note xml:id="i-TD6EvpC3MNfiCeTcW8JAif" type="speaker">
          Anf. 20 Arbetsmarknads- och integrationsminister JOHAN PEHRSON
          (L):
        </note>
        <u xml:id="i-BUFkquTDuri5bmNPYmishG" next="i-GaWk84LNDHUkoHR1kfBZyo" who="i-PyYxwdbw2KYpXyCWKWHmmT">
          <seg xml:id="i-T363xEsyAwfGq7qUDvpVPF">
            Fru talman! Nu ska jag börja i den andra änden så att vi inte
            missar viktiga inlägg.
          </seg>
        </u>
        <u xml:id="i-GaWk84LNDHUkoHR1kfBZyo" prev="i-BUFkquTDuri5bmNPYmishG" next="i-6cQaPe5KaMFFGNqa39tUJE" who="i-PyYxwdbw2KYpXyCWKWHmmT">
          <seg xml:id="i-U27qqARRee4SFSVY6KPihf">
            När svenska folket hade gått till val och röstat som det gjorde
            blev det en ny regering. Jag hade då förmånen att komma till Arbetsmarknadsdepartementet.
            Det var väldigt tomt i lådorna. Det som flög upp var lite brödsmulor
            och ett par flugor. Det fanns ingenting. Det var tomt på reformer.
          </seg>
        </u>
        <u xml:id="i-6cQaPe5KaMFFGNqa39tUJE" prev="i-GaWk84LNDHUkoHR1kfBZyo" next="i-SVzQ1Z9NowRsaEBF49Wgpi" who="i-PyYxwdbw2KYpXyCWKWHmmT">
          <seg xml:id="i-Pcay31qyWBF97xsnjf1BeW">
            Det har också visat sig att det under den mandatperiod som gått
            också har varit lite tomt på reformer. Mycket handlar om att vi
            styr genom budget, sa den tidigare arbetsmarknadsministern – med
            många förtjänster – från Socialdemokraterna. Det är inte per definition
            väldigt mycket om man jämför med andra utskott här i riksdagen.
          </seg>
        </u>
        <pb facs="http://data.riksdagen.se/fil/37FA80EE-9458-4667-A285-F05B30734CFB#page=15"/>
        <u xml:id="i-SVzQ1Z9NowRsaEBF49Wgpi" prev="i-6cQaPe5KaMFFGNqa39tUJE" next="i-49MZ9Vogq8urmfrwArYw1T" who="i-PyYxwdbw2KYpXyCWKWHmmT">
          <seg xml:id="i-Mk61S2CZTLuYxx4cBhVThy">
            Vi har en stor fråga som jag kommer att prata med egentligen
            alla partier om i riksdagen. Det handlar om en reformerad arbetslöshetsförsäkring.
            Där finns en bred enighet om att det utredningsförslag som togs
            fram av den förra regeringen har stora förtjänster.
          </seg>
        </u>
        <u xml:id="i-49MZ9Vogq8urmfrwArYw1T" prev="i-SVzQ1Z9NowRsaEBF49Wgpi" next="i-WhWZcwSid1EW8GUHwzkeZo" who="i-PyYxwdbw2KYpXyCWKWHmmT">
          <seg xml:id="i-QwT1XXY4vGeDCWp9zqQaW">
            Det finns några remissinstanser som är lite tveksamma till delar.
            Där kommer vi att återkomma. Det är en gigantisk sak för att öka
            tryggheten för människor och få upp andelen personer som är en
            del av arbetslöshetsförsäkringen, som vi nu har höjt. Det är för
            att den inte är indexerad som andra. Det sker nu en sådan höjning.
          </seg>
        </u>
        <u xml:id="i-WhWZcwSid1EW8GUHwzkeZo" prev="i-49MZ9Vogq8urmfrwArYw1T" next="i-42PHJdsHwLSgwwFt6dHV2m" who="i-PyYxwdbw2KYpXyCWKWHmmT">
          <seg xml:id="i-Qz4o1c9Bf6eJdz6zgNgEef">
            Sedan till frågan om vårdnadsbidrag eller olika former av kontantersättningar
            till människor. Jag tror precis som många andra att det är mycket
            bättre att satsa på den svenska förskolan. Det gäller grupper
            som av något skäl väljer att inte ha sina barn där, kanske för
            att de har den bakgrund som den här interpellationen handlar om.
          </seg>
        </u>
        <u xml:id="i-42PHJdsHwLSgwwFt6dHV2m" prev="i-WhWZcwSid1EW8GUHwzkeZo" next="i-NXAJxTAkngVSCfwAxKJB9r" who="i-PyYxwdbw2KYpXyCWKWHmmT">
          <seg xml:id="i-SiEjzYCRJ8j8idkHVcr8Su">
            Det är väldigt bra att barnen kommer dit. Det är ett sätt för
            barnen att få lära sig svenska, och de tar med det hem. Då kanske
            kunskaperna i svenska ökar på alla sätt. Det är helt centralt
            att den svenska förskolan prioriteras framför det som det ställdes
            frågor om. Den typen av förslag som nu nämndes tycker jag absolut
            inte är bra.
          </seg>
        </u>
        <u xml:id="i-NXAJxTAkngVSCfwAxKJB9r" prev="i-42PHJdsHwLSgwwFt6dHV2m" next="i-N6KFCMD15bEUuKfhAS3BSN" who="i-PyYxwdbw2KYpXyCWKWHmmT">
          <seg xml:id="i-Eg46vuhb2xSU79bDdaqtJG">
            Vi går vidare. I inlägget från Vänsterpartiets ledamot som deltar
            i debatten hörde jag att hon var lite orolig för bådas svar. Jag
            menar nog ändå att det är viktigt att man tar upp den nya linjen
            från Socialdemokraterna. Vi har haft den länge, och vi välkomnar
            den. Vuxna friska människor som får ersättning ska göra någon
            form av motprestation.
          </seg>
        </u>
        <u xml:id="i-N6KFCMD15bEUuKfhAS3BSN" prev="i-NXAJxTAkngVSCfwAxKJB9r" next="i-YZ27YipCnDqodSrWUFhpSr" who="i-PyYxwdbw2KYpXyCWKWHmmT">
          <seg xml:id="i-R5KV1ZDt87F5FieeXtHA1p">
            Tanken är inte att det första jobbet ska vara det sista jobbet.
            Jag håller med om att många människor har en begränsad arbetsmarknad,
            och man kan uppleva att det är lågbetalt. Men det är mycket bättre
            att ha ett första jobb än inget jobb.
          </seg>
        </u>
        <u xml:id="i-YZ27YipCnDqodSrWUFhpSr" prev="i-N6KFCMD15bEUuKfhAS3BSN" next="i-6USZzbqsJPz5K6jfAYTvfW" who="i-PyYxwdbw2KYpXyCWKWHmmT">
          <seg xml:id="i-Y6YNfhNVjckmTbh6adyFT5">
            Det första jobbet är helt avgörande för att komma i nya jobb.
            Erfarenheten är att många som har gått med olika garantier. De
            har haft rusta och matcha-tjänsterna. Man har försökt att hjälpa
            människor med dem eller med Arbetsförmedlingens egna program.
            Men människor kommer inte ut i reguljärt arbete. Det är verkligen
            beklagligt.
          </seg>
        </u>
        <u xml:id="i-6USZzbqsJPz5K6jfAYTvfW" prev="i-YZ27YipCnDqodSrWUFhpSr" next="i-XnQAM4wJL21D9iWeWqwsZS" who="i-PyYxwdbw2KYpXyCWKWHmmT">
          <seg xml:id="i-R3aL7uWgbbipwGd1hwdxVq">
            Jag vill ge en korrekt beskrivning av det som sas. Jag är glad
            att regeringen innan den förra regeringen gjorde den reform som
            handlade om att arbetsmarknaden var det givna för en person som
            kom till vårt land. Det har medverkat till de insatser som gjordes
            av den förra regeringen där man har kortat tiden. Det har gått
            åt rätt håll. Men det måste bli ännu bättre. Människor ska komma
            i jobb.
          </seg>
        </u>
        <u xml:id="i-XnQAM4wJL21D9iWeWqwsZS" prev="i-6USZzbqsJPz5K6jfAYTvfW" who="i-PyYxwdbw2KYpXyCWKWHmmT">
          <seg xml:id="i-S7QSsBoyTu4twPJ6q44XN7">
            Vi gör också fler satsningar på att fler människor ska komma
            till svenskakunskaper. Det gäller till exempel människor från
            Ukraina. Det får vi ha en annan debatt om. Det handlar om vad
            vi gör för insatser för ukrainare för att de också ska komma till
            språkutbildning. Det kanske inte alltid är så att sfi är den enda
            vägen dit.
          </seg>
        </u>
        <note xml:id="i-2KiLA6G7dVjJYvgjjw6Psk" type="speaker">
          Anf. 21 SOFIA AMLOH (S):
        </note>
        <u xml:id="i-WQRwetgfvbHxd1Yu5x8MYD" next="i-7ct5Hi95Gsv3aHSe7YDfiN" who="i-LWXeJPQ2MpxrTu8AJ6h5JK">
          <seg xml:id="i-6YVi8fAWUQjGdm9AtuF8mT">
            Fru talman! Tack för debatterna som vi har haft den här eftermiddagen.
            Det känns väldigt uppfriskande och bra för den här vårterminen.
            Jag ska avrunda debatten med mitt slutanförande.
          </seg>
        </u>
        <pb facs="http://data.riksdagen.se/fil/37FA80EE-9458-4667-A285-F05B30734CFB#page=16"/>
        <u xml:id="i-7ct5Hi95Gsv3aHSe7YDfiN" prev="i-WQRwetgfvbHxd1Yu5x8MYD" next="i-MFXKYcXTay7EYBp3CyQHf1" who="i-LWXeJPQ2MpxrTu8AJ6h5JK">
          <seg xml:id="i-LKANDz39gKPrDGzc7fibBP">
            Jag nappar lite på det som sas om att det är tomt i lådorna på
            Arbetsmarknadsdepartementet. Ni skulle fylla de lådorna när ni
            kom dit och var redo att styra landet. Det känns fortfarande som
            att det inte fylls på där. Det var vad jag menade med vad jag
            sa i mitt tidigare inlägg om att vi inte har så mycket att ta
            ställning till här i riksdagen.
          </seg>
        </u>
        <u xml:id="i-MFXKYcXTay7EYBp3CyQHf1" prev="i-7ct5Hi95Gsv3aHSe7YDfiN" next="i-TqJ5BQeDU8z5mEXdXGRABg" who="i-LWXeJPQ2MpxrTu8AJ6h5JK">
          <seg xml:id="i-YHA3rNL5JKnk6E7yurXDJ2">
            Den här interpellationen handlar om den ekonomiska jämställdheten
            och vikten av ett arbete. Det handlar om identitet och självständighet
            och att vara någon som kan vara med att bidra. Den handlar om
            synen på sig själv och att kunna vara en del av samhället. Det
            är svårt att alltid beskriva i ord.
          </seg>
        </u>
        <u xml:id="i-TqJ5BQeDU8z5mEXdXGRABg" prev="i-MFXKYcXTay7EYBp3CyQHf1" next="i-AscMSmzKc6d9DnAvruRdvz" who="i-LWXeJPQ2MpxrTu8AJ6h5JK">
          <seg xml:id="i-36ofatuzqwWSSFhaJs3VqS">
            Jag tror att man måste se och uppleva, både hos sig själv och
            hos andra människor, att få det där lönekuvertet varje månad.
            Jag kommer själv ihåg när det inte bara var ett sommarjobb. Det
            var inte bara nu som jag fick ett lönekuvert, och inget nästa
            månad, utan det kom varje månad. Det är oslagbart och viktigt
            för att få människor att växa.
          </seg>
        </u>
        <u xml:id="i-AscMSmzKc6d9DnAvruRdvz" prev="i-TqJ5BQeDU8z5mEXdXGRABg" next="i-AuVHX9fW4o7BMVsoqWgsK1" who="i-LWXeJPQ2MpxrTu8AJ6h5JK">
          <seg xml:id="i-WBX54VakXQscKcRm4ePz21">
            Jag vidhåller fortfarande att nedskärningar är nedskärningar.
            Det går inte att komma ifrån det. Det tror jag också att statsrådet
            förstår. Det kommer vi att påpeka och vara tydliga med från oppositionen.
            Det är inte okej att göra det nu.
          </seg>
        </u>
        <u xml:id="i-AuVHX9fW4o7BMVsoqWgsK1" prev="i-AscMSmzKc6d9DnAvruRdvz" who="i-LWXeJPQ2MpxrTu8AJ6h5JK">
          <seg xml:id="i-NXJwRdzcPfdwHXSLAfZCQZ">
            Socialdemokraterna är ett arbetarparti. Det är vårt dna när det
            kommer till de här frågorna. Vi kommer inte att släppa en millimeter,
            framför allt inte i en lågkonjunktur. Vi ska göra allt som krävs.
            Det hoppas jag att även statsrådet tänker göra.
          </seg>
        </u>
        <note xml:id="i-BP9vRZjNcznizSzv94MbS7" type="speaker">
          Anf. 22 Arbetsmarknads- och integrationsminister JOHAN PEHRSON
          (L):
        </note>
        <u xml:id="i-KBwozywrxAZGeYXDVGbPP5" next="i-2WHYaZS4xt2pUjx2WHwA4u" who="i-PyYxwdbw2KYpXyCWKWHmmT">
          <seg xml:id="i-86fcq5xxgRnDKFFr8uiTfF">
            Fru talman! Tack, Sofia Amloh, för duvningen som du och kollegor
            i riksdagen har givit mig. Det är så här det ska se ut. Starka,
            trygga riksdagsledamöter ska driva på.
          </seg>
        </u>
        <u xml:id="i-2WHYaZS4xt2pUjx2WHwA4u" prev="i-KBwozywrxAZGeYXDVGbPP5" next="i-FwqxyuvXrNLxMhN3uhMTRU" who="i-PyYxwdbw2KYpXyCWKWHmmT">
          <seg xml:id="i-YHWyjtmYV7feUtYRHfQWj9">
            Jag måste ändå påminna om att vi hade en pandemi. Man kan inte
            ha samma insatser och åtgärder efter en pandemi som under en pandemi.
            Då handlade allting om att se till att saker bara rullade. Allting
            var digitalt, och vi fick inte ses. En mängd människor for illa
            i världen och många dog, och en del är sjuka fortfarande.
          </seg>
        </u>
        <u xml:id="i-FwqxyuvXrNLxMhN3uhMTRU" prev="i-2WHYaZS4xt2pUjx2WHwA4u" next="i-F5fbozFWcvCTYKQv39xUfK" who="i-PyYxwdbw2KYpXyCWKWHmmT">
          <seg xml:id="i-32Hi8ZYDQxsSGMMa7H5EgR">
            Nu har vi ett annat fokus; nu måste vi se till att allting som
            sker är arbetsplatsnära och effektivt och att det fokuserar på
            språk, språk och språk. Det här är saker som inte bara sker i
            det allmänna utbildningssystemet eller med stöd, utan det är också
            ett ansvar som man måste kunna ta själv i olika former. Vi ser
            hur människor har integrerats i Sverige under nästan ett århundrade
            – eller åtminstone efter andra världskriget. Det är människor
            som med olika insatser själva har tagit ansvar för att lära sig.
            Men grunden är att de har kommit i jobb. Det är väldigt viktigt.
            De har fått lära sig på jobbet. Därför gör vi satsningar som jag
            vill lyfta fram och som handlar om att kombinera jobb och språk.
            Det handlar om värdighet.
          </seg>
        </u>
        <u xml:id="i-F5fbozFWcvCTYKQv39xUfK" prev="i-FwqxyuvXrNLxMhN3uhMTRU" next="i-9a9k5zp81tuRMJRVnSTW2h" who="i-PyYxwdbw2KYpXyCWKWHmmT">
          <seg xml:id="i-VQYRLRPf9DKNHTAqzLXFkA">
            Men vi gör också andra saker. Vi satsar på kvinnors organisation
            och ser till att kvinnor i utsatta områden får lättare att organisera
            sig. Jag besökte i veckan ett tjejforum på Bäckby i Västerås och
            träffade unga tjejer som gör allt vad de kan för att hjälpa andra
            unga tjejer att få mer egenmakt och vilja organisera sig.
          </seg>
        </u>
        <pb facs="http://data.riksdagen.se/fil/37FA80EE-9458-4667-A285-F05B30734CFB#page=17"/>
        <u xml:id="i-9a9k5zp81tuRMJRVnSTW2h" prev="i-F5fbozFWcvCTYKQv39xUfK" next="i-17jJb1RFvwUTuUu82kjg8b" who="i-PyYxwdbw2KYpXyCWKWHmmT">
          <seg xml:id="i-V94D3PpzLKR93Q4c3edRpb">
            Vi gör satsningar på en av Sveriges viktigaste rörelser – idrottsrörelsen
            – för att se till att man har något meningsfullt att göra. Förutom
            att ungar ska gå i skolan ska de ha en meningsfull fritid. Vuxna
            ska gå till ett jobb eller en utbildning, och sedan ska de ha
            något meningsfullt att göra. Då är idrottsrörelsen viktig.
          </seg>
        </u>
        <u xml:id="i-17jJb1RFvwUTuUu82kjg8b" prev="i-9a9k5zp81tuRMJRVnSTW2h" who="i-PyYxwdbw2KYpXyCWKWHmmT">
          <seg xml:id="i-S863JgpqL6m9SpwZfsmdRC">
            Vi gör mängder av saker för att bygga kraft som kommer att hjälpa
            kvinnor i dessa utsatta områden.
          </seg>
        </u>
        <note xml:id="i-Exx7dqwxyZ6A4jWvzFsxM9">
          Interpellationsdebatten var härmed avslutad.
        </note>
        <note xml:id="i-KjFHZ4omhUY4ADFPsRCEXp">
          Ajournering
        </note>
        <note xml:id="i-GcQTXh9HhZaaYWpSDw7C1z">
          Kammaren beslutade kl. 13.11 på förslag av andre vice talmannen
          att ajournera sammanträdet till kl. 14.00, då frågestunden skulle
          börja.
        </note>
        <note xml:id="i-Af6uUUBiJUoswC7zNBjUtd">
          Återupptaget sammanträde
        </note>
        <note xml:id="i-KRAoeJ2yGwnFL6dcbhhyB3">
          Sammanträdet återupptogs kl. 14.00.
        </note>
      </div>
      <div type="debateSection" xml:id="i-GwnwLLwXmXnidjwtSj3V4K">
        <pb facs="http://data.riksdagen.se/fil/37FA80EE-9458-4667-A285-F05B30734CFB#page=1"/>
        <note xml:id="i-PromhdLNvC4EPP9XJYPCjL">
          § 4 Frågestund
        </note>
        <note xml:id="i-eASmC8oGW4qrRVdbNpBaH" type="speaker">
          Anf. 23 FÖRSTE VICE TALMANNEN:
        </note>
        <note xml:id="i-7XuKCyghxC3FmssiKSJf8J">
          Jag vill hälsa statsråden välkomna. Frågor besvaras i dag av
          socialminister Jakob Forssmed, statsrådet Lotta Edholm, försvarsminister
          Pål Jonson och landsbygdsminister Peter Kullgren.
        </note>
        <note xml:id="i-R7CJvV4mLkq7kp7x9npjG5">
          En fråga ska vara av övergripande och allmänpolitiskt slag eller
          avse ett ämne som faller inom statsrådets ansvarsområde och rör
          dennes tjänsteutövning. Socialminister Jakob Forssmed besvarar
          såväl allmänpolitiska frågor som frågor inom sitt eget ansvarsområde.
        </note>
        <note xml:id="i-TSuYHLuRav1VNM4uXRhGyt">
          Statsministerns statssekreterares olagliga ålfiske
        </note>
        <note xml:id="i-Uz47Xk2o1StxszvpCznkJX" type="speaker">
          Anf. 24 MALIN LARSSON (S):
        </note>
        <u xml:id="i-Az8X5AiUAPL2tivk5E2hfG" next="i-J1FTeHfisvJuj1iGG4m4gW" who="i-DmUZytVbrrufqUhEMo3Q2X">
          <seg xml:id="i-6orXAz634RZuST4Rem3iJi">
            Herr talman! Jag har en fråga till landsbygdsminister Peter Kullgren.
          </seg>
        </u>
        <u xml:id="i-J1FTeHfisvJuj1iGG4m4gW" prev="i-Az8X5AiUAPL2tivk5E2hfG" next="i-VKthkEN2StVeSm1NKdcbcs" who="i-DmUZytVbrrufqUhEMo3Q2X">
          <seg xml:id="i-8KNTkeenX9uAeWzB1Sq2iX">
            I går kunde vi läsa i medier om hur en av regeringens främsta
            företrädare bedrivit olagligt ålfiske – illegalt fiske av en art
            som är hotad. Det här är allvarligt. Ålen har minskat med 90–95
            procent under den senaste 50 ‑ årsperioden. Dessutom ljög statsministerns
            statssekreterare för myndigheternas inspektörer och sedan för
            polisen. Det har också visat sig att det inte var en engångsföreteelse
            utan något som pågått under många år.
          </seg>
        </u>
        <u xml:id="i-VKthkEN2StVeSm1NKdcbcs" prev="i-J1FTeHfisvJuj1iGG4m4gW" who="i-DmUZytVbrrufqUhEMo3Q2X">
          <seg xml:id="i-5NykZHsykXdNYFXMcNFiBL">
            Vad tycker ministern att det sänder för signaler när man som
            företrädare för Sveriges regering bedriver olagligt fiske av ålen,
            som är utrotningshotad?
          </seg>
        </u>
        <note xml:id="i-7aWb9w8yyCdW2ek8SKmBA5" type="speaker">
          Anf. 25 Landsbygdsminister PETER KULLGREN (KD):
        </note>
        <u xml:id="i-4UqTYzo1nCKh63xKYYvX5b" next="i-Jvz77MKy4x7DkGhwo5cBnx" who="i-7FjNhEaszmRyzFCMMdCPPW">
          <seg xml:id="i-Gd3yahqRXYAfm1fVNsPypY">
            Herr talman! Jag tackar Malin Larsson för frågan. Jag kommer
            inte att gå in på detaljer, för jag kan inte detaljerna. Jag vet
            ungefär lika mycket som riksdagsledamoten. Men det här är självklart.
            Jag har sett det som har skrivits och det som statssekreteraren
            i fråga själv har konstaterat. Det här var fel, och han kommer
            att få sona för det och ta sitt straff.
          </seg>
        </u>
        <pb facs="http://data.riksdagen.se/fil/37FA80EE-9458-4667-A285-F05B30734CFB#page=18"/>
        <u xml:id="i-Jvz77MKy4x7DkGhwo5cBnx" prev="i-4UqTYzo1nCKh63xKYYvX5b" next="i-NYGScPRtYgoBG93s3FCS5p" who="i-7FjNhEaszmRyzFCMMdCPPW">
          <seg xml:id="i-AjR58kdqre8VtfF6k2ov2X">
            Ålfisket i Sverige har en mycket lång tradition, men det gäller,
            precis som ledamoten är inne på, att det sker på laglig väg och
            att vi värnar det lilla begränsade ålfiske som vi har kvar. Det
            har Sverige stridit för, även i EU-sammanhang, under både den
            förra socialdemokratiska regeringen och den här regeringen.
          </seg>
        </u>
        <u xml:id="i-NYGScPRtYgoBG93s3FCS5p" prev="i-Jvz77MKy4x7DkGhwo5cBnx" who="i-7FjNhEaszmRyzFCMMdCPPW">
          <seg xml:id="i-X9iThJFxoQnZCHgQzNJQAN">
            Självklart är det aldrig okej att bryta mot lagar och regler.
          </seg>
        </u>
        <note xml:id="i-6ePcW9dUWYU6zACXg7cteq" type="speaker">
          Anf. 26 MALIN LARSSON (S):
        </note>
        <u xml:id="i-9LnyG19BA2JBJzJk6sbXhN" who="i-DmUZytVbrrufqUhEMo3Q2X">
          <seg xml:id="i-G7Y4SqDiHzf39FeoTHKyym">
            Herr talman! Jag hör självklart vad ministern säger. Statsministerns
            statssekreterare valde dock att ljuga, först för myndigheternas
            inspektörer och sedan för polisen. Hur ska vi kunna rädda ålen
            om vi har företrädare för Sveriges regering som bedriver olagligt
            fiske medan våra laglydiga fiskare och fiskeföreningar gör allt
            de kan för att rädda ålen och detta kulturarv? Utan ål, inget
            ålfiske . Så enkelt är det.
          </seg>
        </u>
        <note xml:id="i-PXYhXTNN6wPRBrEiURtsz9" type="speaker">
          Anf. 27 Landsbygdsminister PETER KULLGREN (KD):
        </note>
        <u xml:id="i-X4iKTHAM8SHnnNp7MceVax" who="i-7FjNhEaszmRyzFCMMdCPPW">
          <seg xml:id="i-LReF7e7BnBpsxkwZrYGkS5">
            Herr talman! Jag tac k ar Malin Larsson för följdfrågan. Jag
            har inte så mycket mer att kommentera detta med. Statssekreteraren
            i fråga har redogjort för det, och Malin Larsson har hört min
            kommentar. Jag kan konstatera, precis som ledamoten, att vi ska
            fiska ål enbart på lagligt vis.
          </seg>
        </u>
        <note xml:id="i-KwQM8Dqxts2wTQw1kF391n">
          Slöjförbud i förskola och grundskola
        </note>
        <note xml:id="i-ScDJ8A3RoWvQa6a7Z9W4Um" type="speaker">
          Anf. 28 PATRICK RESLOW (SD):
        </note>
        <u xml:id="i-FJsws7xZ7SzQQ5BMBzVm1R" next="i-38bUPvVSqniRu1Ny2HM8T3" who="i-7HvCHEwjbKSjsnRP39c1s9">
          <seg xml:id="i-82xuqaxkLJ2NMhjm9x94yY">
            Herr talman! Jag ställer min fråga till statsrådet Lotta Edholm.
          </seg>
        </u>
        <u xml:id="i-38bUPvVSqniRu1Ny2HM8T3" prev="i-FJsws7xZ7SzQQ5BMBzVm1R" next="i-7LiujtrahfAYYjLj3Ce5Ys" who="i-7HvCHEwjbKSjsnRP39c1s9">
          <seg xml:id="i-PBLG6w6wNGHV3MF1b7JJff">
            I Expressen i söndags framförde två liberala ministrar att regeringen
            nu växlar upp arbetet mot hedersförtryck för att bekämpa separatism
            och förhindra släkters och klaners kontroll av barn, unga och
            vuxna. Enligt artikelförfattarna behövs det insatser från start
            när barnen går i förskola och skola, eftersom ”skolan ska vara
            en plats där språk, kunskap och bildning står i fokus, inte r
            eligionsutövning eller förtryckande normer ”.
          </seg>
        </u>
        <u xml:id="i-7LiujtrahfAYYjLj3Ce5Ys" prev="i-38bUPvVSqniRu1Ny2HM8T3" who="i-7HvCHEwjbKSjsnRP39c1s9">
          <seg xml:id="i-SHvmfkbcoDTwBbg1Jg72EH">
            Sverigedemokraterna har sedan inträdet i Sveriges riksdag förespråkat
            ett förbud mot den värderingsstyrda slöjan i förskola och grundskola,
            då denna är det yttersta tecknet på just förtryckande normer.
            Mot bakgrund av det som lyfts fram i artikeln skulle jag därför
            vilja fråga statsrådet följande: När kan vi förvänta oss en utredning
            och kommande lagstiftning om förbud mot slöja i förskola och grundskola?
          </seg>
        </u>
        <note xml:id="i-NNysJvqeEBetkfH4zfnT5J" type="speaker">
          Anf. 29 Statsrådet LOTTA EDHOLM (L):
        </note>
        <u xml:id="i-4vhXQXnRyErAbfYoxazSEu" next="i-JeAg1W3t6qyJL5YGgi59Lt" who="i-L9ZSh2ArmookNvPoaXVgbB">
          <seg xml:id="i-Ev5QYRotXr6sjG8hJQhjnV">
            Herr talman! Patrick Reslow tar upp en av de viktigaste frihetsfrågorna
            i Sverige, nämligen hedersförtryck, som drabbar framför allt unga
            flickor men också pojkar i Sverige. Det är otroligt viktigt att
            vi arbetar hårt för att stävja detta.
          </seg>
        </u>
        <u xml:id="i-JeAg1W3t6qyJL5YGgi59Lt" prev="i-4vhXQXnRyErAbfYoxazSEu" next="i-UbarUhzf1o2QZfYRqqs32P" who="i-L9ZSh2ArmookNvPoaXVgbB">
          <seg xml:id="i-9wXpZCHWoNMYH57rj9uBke">
            Tyvärr har jag inget svar på Patrick Reslows fråga. Det finns
            i dag ingen planering i Regeringskansliet för att tillsätta en
            sådan utredning som Patrick Reslow efterfrågar.
          </seg>
        </u>
        <pb facs="http://data.riksdagen.se/fil/37FA80EE-9458-4667-A285-F05B30734CFB#page=19"/>
        <u xml:id="i-UbarUhzf1o2QZfYRqqs32P" prev="i-JeAg1W3t6qyJL5YGgi59Lt" who="i-L9ZSh2ArmookNvPoaXVgbB">
          <seg xml:id="i-MwHTRE7Zyu4dJVn2NTk9yW">
            Men arbetet mot hedersförtryck kommer nu att intensifieras av
            den här regeringen. Att detta är en av våra viktigaste frihetsfrågor
            i Sverige är en åsikt som jag tror att många numera delar i den
            här kammaren.
          </seg>
        </u>
        <note xml:id="i-4c6TGTPc6Hq7PcKeMG4yYS" type="speaker">
          Anf. 30 PATRICK RESLOW (SD):
        </note>
        <u xml:id="i-NUCR12ej7etLEKcU1CNigd" next="i-QTeXuzjUEXoevEtbj7ehbZ" who="i-7HvCHEwjbKSjsnRP39c1s9">
          <seg xml:id="i-UBM6Mz3yhnTgwBpDscry7G">
            Herr talman! Jag får tacka statsrådet för svaret.
          </seg>
        </u>
        <u xml:id="i-QTeXuzjUEXoevEtbj7ehbZ" prev="i-NUCR12ej7etLEKcU1CNigd" who="i-7HvCHEwjbKSjsnRP39c1s9">
          <seg xml:id="i-5g5f1xM3Rcv83kfz6TBRhH">
            Just nu strider kvinnorna i Iran med livet som insats för att
            slippa bära slöja. Ingen ska säga att ett barn är kapabelt att
            självt fatta beslut om att bära slöja. Så är det inte, utan detta
            är ett tvång som utövas från föräldrarnas sida. Är det inte dags
            att vi värnar dessa utsatta flickors rätt att vara just flickor
            genom att förbjuda slöja i förskolan och grundskolan?
          </seg>
        </u>
        <note xml:id="i-BYdTutmpV3LzZNprjfCgKc" type="speaker">
          Anf. 31 Statsrådet LOTTA EDHOLM (L):
        </note>
        <u xml:id="i-HuvbfVa8WzfMJAxuYSovv7" next="i-C7B5Gvop3t3n4hUAXxexLG" who="i-L9ZSh2ArmookNvPoaXVgbB">
          <seg xml:id="i-29oa2FVFRXfvUf2qZ5em9f">
            Herr talman! Det finns i dag inga som helst planer på att tillsätta
            någon sådan utredning. Däremot finns det ett stort och viktigt
            arbete mot hedersförtryck, som innebär att flickor inte får bestämma
            över sitt eget liv. Det arbetet måste vi fortsätta med, och det
            tänker den här regeringen också göra.
          </seg>
        </u>
        <u xml:id="i-C7B5Gvop3t3n4hUAXxexLG" prev="i-HuvbfVa8WzfMJAxuYSovv7" who="i-L9ZSh2ArmookNvPoaXVgbB">
          <seg xml:id="i-2tEhBR6rTryCouHCnaqMi3">
            Reservofficerarnas villkor
          </seg>
        </u>
        <note xml:id="i-FV43jNjnG3DxaJYoWUDfs9" type="speaker">
          Anf. 32 HANNA GUNNARSSON (V):
        </note>
        <u xml:id="i-PqokSCMJsMxjrNYNqJajMu" next="i-7noRtj5DZWwiwo7gdxYSat" who="i-6CAgZyR6FvVqYZHQfCw5HJ">
          <seg xml:id="i-SfTjGdYTDHKS9kTxT3Ue2T">
            Herr talman! Min fråga går till försvarsministern. Det är just
            nu en väldigt hektisk tid för oss som är försvarspolitiker med
            anledning av det allvarliga läge som vi befinner oss i. En av
            de frågor som vi behöver ha högt uppe på vår egen dagordning är
            personalfrågorna. Jag vill i dag sätta lite fokus på reservofficerarna
            och deras villkor. Vi bygger ju ett totalförsvar, och vi behöver
            väldigt många olika personalgrupper som delar av det. Många är
            faktiskt frivilliga. I hemvärnet, i de frivilliga försvarsorganisationerna
            eller som reservofficer tar man en del av sin tid till att gå
            in och hjälpa till.
          </seg>
        </u>
        <u xml:id="i-7noRtj5DZWwiwo7gdxYSat" prev="i-PqokSCMJsMxjrNYNqJajMu" who="i-6CAgZyR6FvVqYZHQfCw5HJ">
          <seg xml:id="i-KSDs7tWAaVPviq3Rws5b2K">
            Jag vill höra lite om hur regeringen ser på reservofficerarnas
            villkor, löner, ersättningar och rätt till tjänstledighet. Var
            ligger den här frågan i regeringens arbete i dag?
          </seg>
        </u>
        <note xml:id="i-PPVTFQDDSkyfghxRA2cAUr" type="speaker">
          Anf. 33 Försvarsminister PÅL JONSON (M):
        </note>
        <note xml:id="i-52B7WmsPQJvDSYQihS9eD1">
          Herr talman! Tack, Hanna Gunnarsson, för frågan!
        </note>
        <u xml:id="i-GWkRKHJXw8aaXvA25BQS77" next="i-2SS47VZmdncKrARNbAaD4L" who="i-3Grh8TCtLTMtZdMgN1X5RJ">
          <seg xml:id="i-NQHXxVTNWKMRScxktjCcFY">
            Försvarsmaktens personalförsörjning är den viktigaste frågan
            just nu när vi befinner oss i en stark tillväxtfas för Försvarsmakten.
            Det handlar både om att vi kommer att behöva fler värnpliktiga,
            där Försvarsmakten har föreslagit att vi kanske kommer att ha
            en fördubbling av antalet värnpliktiga från 5 500 i dag upp till
            ungefär 10 000, och fler officerare. Vi kommer även att behöva
            fler reservofficerare.
          </seg>
        </u>
        <u xml:id="i-2SS47VZmdncKrARNbAaD4L" prev="i-GWkRKHJXw8aaXvA25BQS77" next="i-PmWg474GRfakwSX8dFCoKV" who="i-3Grh8TCtLTMtZdMgN1X5RJ">
          <seg xml:id="i-V1MD3FiNb4f5PCYxPnxSCK">
            I Försvarsmaktens underlag från den 1 november, som också är
            underlaget till Försvarsberedningen där Hanna Gunnarsson själv
            sitter och ska arbeta med frågan, föreslår också Försvarsmakten
            att vi ska ha ett större antal reservofficerare.
          </seg>
        </u>
        <u xml:id="i-PmWg474GRfakwSX8dFCoKV" prev="i-2SS47VZmdncKrARNbAaD4L" who="i-3Grh8TCtLTMtZdMgN1X5RJ">
          <seg xml:id="i-C1DbS5Dfc6hkw1MwfxDABn">
            När det kommer till löner och förmåner vet Hanna Gunnarsson att
            detta sedan 1994 är delegerat från regeringen till myndigheten
            och arbetsmarknadens parter. Vi brukar alltså inte gå in i de
            frågorna. Rent generellt kan jag dock konstatera att bra villkor
            för de anställda är väldigt viktigt när Försvarsmakten ska växa.
          </seg>
        </u>
        <pb facs="http://data.riksdagen.se/fil/37FA80EE-9458-4667-A285-F05B30734CFB#page=20"/>
        <note xml:id="i-sJxGaACemHJPnFpNhRDtz" type="speaker">
          Anf. 34 HANNA GUNNARSSON (V):
        </note>
        <u xml:id="i-6igKJBPvDkSaoEX9rNAxkg" next="i-JF3MkEHDBLmyU1FK6dB6rh" who="i-6CAgZyR6FvVqYZHQfCw5HJ">
          <seg xml:id="i-U9Yj5itKpM87vE3YXJ1Zxg">
            Herr talman! Tack, försvarsministern, för svaret, och tack för
            att personalfrågorna är så pass viktiga i det här politikområdet
            just nu!
          </seg>
        </u>
        <u xml:id="i-JF3MkEHDBLmyU1FK6dB6rh" prev="i-6igKJBPvDkSaoEX9rNAxkg" who="i-6CAgZyR6FvVqYZHQfCw5HJ">
          <seg xml:id="i-KNg3pk2rQJ5cL4fSCXUTzV">
            Jag håller självklart med om att löner sätts av arbetsmarknadens
            parter, men jag tror att det är viktigt att regeringen faktiskt
            är tydlig i det här fallet. Många reservofficerare är organiserade
            i ett förbund som ställer ganska höga krav på vad som behöver
            göras nu och som pekar ut det väldigt tydligt. Jag skulle verkligen
            vilja uppmana regeringen att se över de här frågorna och ta tag
            i dem.
          </seg>
        </u>
        <note xml:id="i-QcW1cre14z4s2N8fvcnXcR" type="speaker">
          Anf. 35 Försvarsminister PÅL JONSON (M):
        </note>
        <u xml:id="i-DNkNh2zkdGnqHSofGSTpA9" next="i-4Hivw6sDvc12RUcVmtVwPW" who="i-3Grh8TCtLTMtZdMgN1X5RJ">
          <seg xml:id="i-A5sNta1i1fzHTycb5827ZC">
            Herr talman! Återigen tack, Hanna Gunnarsson! Det här är angeläget,
            och som sagt: Underlaget från den 1 november indikerar att man
            kommer att behöva använda fler reservofficerare.
          </seg>
        </u>
        <u xml:id="i-4Hivw6sDvc12RUcVmtVwPW" prev="i-DNkNh2zkdGnqHSofGSTpA9" next="i-KTF1HPDosmvQAjBRFBbEr4" who="i-3Grh8TCtLTMtZdMgN1X5RJ">
          <seg xml:id="i-7SXpM8oaysjnghiZSnyC8w">
            Jag kan konstatera att Försvarsmakten i underlaget från den 1
            november också pekar på att personalförsörjning och bra villkor
            för de anställda är en viktig fråga, och det kan handla om anställningsvillkor.
            ÖB:s dagorder i augusti pekade också på att man behöver se över
            personalvillkoren, så jag uppfattar att det finns en medvetenhet
            inom Försvarsmakten om hur viktiga de här frågorna är.
          </seg>
        </u>
        <u xml:id="i-KTF1HPDosmvQAjBRFBbEr4" prev="i-4Hivw6sDvc12RUcVmtVwPW" who="i-3Grh8TCtLTMtZdMgN1X5RJ">
          <seg xml:id="i-DfZUTHadqRN1MtYRU2hF9v">
            Archer till Ukraina
          </seg>
        </u>
        <note xml:id="i-SUwVevcTaKoVQDSD1oR1BJ" type="speaker">
          Anf. 36 KERSTIN LUNDGREN (C):
        </note>
        <u xml:id="i-2UNZ3te5HCUsCiCKWiv5oU" next="i-PE5jLA3gkufvPXsTAkymM4" who="i-H7qdW9GRQn7LaQ2UGGAvYC">
          <seg xml:id="i-RXGE6me4QhW7KMcWbJsqeL">
            Herr talman! När vi sitter här förbereder sig Ukraina för en
            rysk våroffensiv och en ny rysk aggression. Vi hör ständigt att
            medan vi tänker skjuts ukrainare. De tycker att vi tar för lång
            tid på oss.
          </seg>
        </u>
        <u xml:id="i-PE5jLA3gkufvPXsTAkymM4" prev="i-2UNZ3te5HCUsCiCKWiv5oU" next="i-3GjPZC5kQQnucEzpaJKFTV" who="i-H7qdW9GRQn7LaQ2UGGAvYC">
          <seg xml:id="i-SAiWNRaytKLPrb1tkQJHAG">
            Ukraina försvarar sig och våra värden, och de gör det oerhört
            imponerande och uppoffrande. Men de måste också kunna ta tillbaka
            sina ockuperade territorier, och det är bra att regeringen nu
            har aviserat ett stort paket till Ukraina. Archer är bra, men
            när kommer Archer? Den typen av resurser behövs under våroffensiven,
            inte till sommaren.
          </seg>
        </u>
        <u xml:id="i-3GjPZC5kQQnucEzpaJKFTV" prev="i-PE5jLA3gkufvPXsTAkymM4" who="i-H7qdW9GRQn7LaQ2UGGAvYC">
          <seg xml:id="i-W8s6twPJmCausqrqeMmL2v">
            När, försvarsministern, kommer detta?
          </seg>
        </u>
        <note xml:id="i-RK2pDKmLKGnc1Fo9FyWLYD" type="speaker">
          Anf. 37 Försvarsminister PÅL JONSON (M):
        </note>
        <u xml:id="i-FvuoN6L9LUXErR1MWDwEvW" next="i-Qvc61eeEBJ6V4ydA3YWTLJ" who="i-3Grh8TCtLTMtZdMgN1X5RJ">
          <seg xml:id="i-F6MRVfQRN8FbzgzXgoBqQD">
            Herr talman! Tack, Kerstin Lundgren, för frågan! Jag uppskattar
            Kerstin Lundgrens djupa engagemang för Ukraina, ett engagemang
            som jag delar.
          </seg>
        </u>
        <u xml:id="i-Qvc61eeEBJ6V4ydA3YWTLJ" prev="i-FvuoN6L9LUXErR1MWDwEvW" next="i-7kbLVZZPpt56JRdZxHYT4H" who="i-3Grh8TCtLTMtZdMgN1X5RJ">
          <seg xml:id="i-PpDd1kj3iw1WXnv6y8PPY3">
            Gällande stödet till Ukraina har regeringen varit tydlig med
            att vi också ska överföra mer avancerad försvarsmateriel till
            Ukraina. Därför aviserade vi nu det största paketet någonsin till
            Ukraina. Det är på 4,3 miljarder och innefattar dels stridsfordon
            90, som är i princip färdiga att skickas till Ukraina efter att
            vi är klara med utbildningsinsatsen. Det andra aviserade är att
            vi ger ett uppdrag till Försvarsmakten att också börja uppgradera
            Archer B, som är förrådsställda.
          </seg>
        </u>
        <pb facs="http://data.riksdagen.se/fil/37FA80EE-9458-4667-A285-F05B30734CFB#page=21"/>
        <u xml:id="i-7kbLVZZPpt56JRdZxHYT4H" prev="i-Qvc61eeEBJ6V4ydA3YWTLJ" who="i-3Grh8TCtLTMtZdMgN1X5RJ">
          <seg xml:id="i-RCvEAmtCA6yPMRkNr7v1nQ">
            Det som är förskjutningen på Archer är uppgraderingsarbetet.
            Här har vi jobbat oerhört hårt också med tredje land, för det
            handlar om teknologiöverföringar. Jag kan inte i dag säga exakt
            när Archer kommer till Ukraina, men regeringen arbetar hårt på
            det. Vi har också gett ett uppdrag till Försvarsmakten att ta
            fram en färdplan för detta arbete.
          </seg>
        </u>
        <note xml:id="i-GsGYFLSHvopsmbm8VKGPep" type="speaker">
          Anf. 38 KERSTIN LUNDGREN (C):
        </note>
        <u xml:id="i-5UGBQJ7dL28bvscaCmsyaz" next="i-QjYyavNCj4e4RLjGZs1waS" who="i-H7qdW9GRQn7LaQ2UGGAvYC">
          <seg xml:id="i-SMatihZ2U5iVLTRrcT1ptK">
            Herr talman! Stridsfordon 90 är bra, men vi hade i utrikesutskottet
            i dag ett möte med vårt systerutskott i Ukraina, och de säger
            Lemur. De behöver tanks som klarar att också återta territorium
            och bryta igenom.
          </seg>
        </u>
        <u xml:id="i-QjYyavNCj4e4RLjGZs1waS" prev="i-5UGBQJ7dL28bvscaCmsyaz" who="i-H7qdW9GRQn7LaQ2UGGAvYC">
          <seg xml:id="i-CLEgbTdEsvTzp1s5zJrwk3">
            Många länder pratar i dag om detta. Jag hoppas att Sverige inte
            passar på dessa frågor utan att även Sverige är berett att ställa
            upp som en av flera för att säkra att det ukrainska försvaret
            får Lemur.
          </seg>
        </u>
        <note xml:id="i-Pf7HyntyShLnZCnu4zUux3" type="speaker">
          Anf. 39 Försvarsminister PÅL JONSON (M):
        </note>
        <u xml:id="i-WKwndJVHk8EKZe8RTPcRsF" next="i-522rQGaARxq1fLKXfUKA5e" who="i-3Grh8TCtLTMtZdMgN1X5RJ">
          <seg xml:id="i-7iqZi9JjaC1noGBWQeHAF9">
            Herr talman! Lemur är ett förstärkningsvapen som har suttit på
            Archer förut, en del av en avancerad form av kulspruta.
          </seg>
        </u>
        <u xml:id="i-522rQGaARxq1fLKXfUKA5e" prev="i-WKwndJVHk8EKZe8RTPcRsF" next="i-HVVM3VPS1oJdTfN7eCcNYx" who="i-3Grh8TCtLTMtZdMgN1X5RJ">
          <seg xml:id="i-EgzP8GW5vRjd9sg6E7iUQC">
            Låt mig säga så här: Nu gör vi ett åtagande med CV90, och till
            de övriga sex länderna som använder CV90 har vi föreslagit att
            vi ska jobba tillsammans. Det kan handla om delat ansvar för logistik,
            utbildning och träning.
          </seg>
        </u>
        <u xml:id="i-HVVM3VPS1oJdTfN7eCcNYx" prev="i-522rQGaARxq1fLKXfUKA5e" next="i-VpckARDfP7kTnRFfqyhWXq" who="i-3Grh8TCtLTMtZdMgN1X5RJ">
          <seg xml:id="i-9KLibYLE5VwePmURj5jr7m">
            Jag utesluter inte stridsvagnar, men just nu på markstridsfordonssidan
            ligger fokus på att få CV90 till Ukraina så fort det bara går.
          </seg>
        </u>
        <u xml:id="i-VpckARDfP7kTnRFfqyhWXq" prev="i-HVVM3VPS1oJdTfN7eCcNYx" who="i-3Grh8TCtLTMtZdMgN1X5RJ">
          <seg xml:id="i-NaSPNvPCJ1mGr6Bq5AzhsX">
            Försvaret och havsbaserad vindkraft
          </seg>
        </u>
        <note xml:id="i-GxrohoEsidgqbeUZTfxLvF" type="speaker">
          Anf. 40 ULF HOLM (MP):
        </note>
        <u xml:id="i-AMZqxT4zAEwohkEac4v6C2" next="i-XF9XDjWUNf35sPAWdfMP8g" who="i-9x2nw6aosA3pyEJfJTc1eD">
          <seg xml:id="i-VxCcQvFrub2h3wts8oBExM">
            Herr talman! Att energifrågan också är säkerhetspolitik är uppenbart
            för de flesta av oss. Att Sveriges energisystem har sina brister
            och att vi behöver tillförsel av ny energi är även det uppenbart
            för de flesta av oss.
          </seg>
        </u>
        <u xml:id="i-XF9XDjWUNf35sPAWdfMP8g" prev="i-AMZqxT4zAEwohkEac4v6C2" next="i-WckFVqPqCYEfAnFLmGkWw9" who="i-9x2nw6aosA3pyEJfJTc1eD">
          <seg xml:id="i-SgFhyYfLxqig4eNswcnKEh">
            Vi är många som bor i södra Sverige och i Skåne som tycker att
            vi måste göra allt för att få mer till Sverige för att säkra behoven
            och sänka priserna. Tyvärr finns det en myndighet som sticker
            ut och som nästan alltid konsekvent säger nej till all utbyggnad
            av havsbaserad vindkraft, nämligen Försvarsmakten. I nio fall
            av tio avstyrker Försvarsmakten nya etableringar. Det har gjort
            att Sverige ligger långt efter till exempel Natoländerna USA,
            Danmark och Tyskland när det gäller utbyggnad av havsbaserad vindkraft.
          </seg>
        </u>
        <u xml:id="i-WckFVqPqCYEfAnFLmGkWw9" prev="i-XF9XDjWUNf35sPAWdfMP8g" who="i-9x2nw6aosA3pyEJfJTc1eD">
          <seg xml:id="i-GRNN7EijQXebSTg5swdJjG">
            Försvarsmakten i dessa länder tycks inte se alla de problem som
            Försvarsmakten i Sverige ser. Jag vill därför fråga försvarsministern
            vilka åtgärder han och regeringen kommer att vidta för att Försvarsmakten,
            precis som i bland annat Tyskland och Danmark, kan vara mer konstruktiva
            i att hitta lösningar för placering av den så viktiga havsbaserade
            vindkraften.
          </seg>
        </u>
        <note xml:id="i-3qr46yrfXXww5Tm28z2Qoi" type="speaker">
          Anf. 41 Försvarsminister PÅL JONSON (M):
        </note>
        <u xml:id="i-YAJvo32u3QKXnLPT3cQvsS" next="i-88D4TeVdu1rENHpiHTxyoY" who="i-3Grh8TCtLTMtZdMgN1X5RJ">
          <seg xml:id="i-9GzbykXNEDx4sLTNCcJJoY">
            Herr talman! Vi befinner oss i ett mycket allvarligt säkerhetspolitiskt
            omvärldsläge, och vi har ett starkt behov av en stor tillväxt
            av vår försvarsförmåga.
          </seg>
        </u>
        <pb facs="http://data.riksdagen.se/fil/37FA80EE-9458-4667-A285-F05B30734CFB#page=22"/>
        <u xml:id="i-88D4TeVdu1rENHpiHTxyoY" prev="i-YAJvo32u3QKXnLPT3cQvsS" next="i-W9yvrEDVirpMeDUf1E59Bk" who="i-3Grh8TCtLTMtZdMgN1X5RJ">
          <seg xml:id="i-A6ZZ2gWS8B3i9FjtmoLBHU">
            Försvarsmakten har aviserat att vindkraftverk kan påverka deras
            operativa förmåga. När det kommer till landbaserad vindkraft vet
            jag att Försvarsmakten säger nej till mindre än 10 procent. När
            det kommer till havsbaserad vindkraft är det mer frekvent, vilket
            jag är mycket väl medveten om.
          </seg>
        </u>
        <u xml:id="i-W9yvrEDVirpMeDUf1E59Bk" prev="i-88D4TeVdu1rENHpiHTxyoY" who="i-3Grh8TCtLTMtZdMgN1X5RJ">
          <seg xml:id="i-WKNg5Uqyu167b6hMoWzQPh">
            Det har lagts fram en studie från FOI som var beställd och som
            pekade på att man skulle behöva ha en dialog i tidiga processer.
            Jag har fört en dialog med Försvarsmakten och andra berörda parter
            om detta, men låt mig ändå inskärpa allvaret i det säkerhetspolitiska
            läget och vikten av att möjliggöra en snabb tillväxt av Försvarsmakten.
          </seg>
        </u>
        <note xml:id="i-Nze6AkboJuPG2fc7ecCvMz" type="speaker">
          Anf. 42 ULF HOLM (MP):
        </note>
        <u xml:id="i-NRcLK6rAsvw6ojiYgCBWsC" next="i-79ZHAj9xapYqkXk9yfeNhC" who="i-9x2nw6aosA3pyEJfJTc1eD">
          <seg xml:id="i-Cicqd6HoBu9sMrFs6AaYuD">
            Herr talman! Jag vill tacka försvarsministern för svaret och
            för att det finns vägar framåt för att tackla problemet med att
            Försvarsmakten konsekvent säger nej till utbyggnad av havsbaserad
            vindkraft. Det är ju möjligt i andra länder som Tyskland och Danmark
            som är medlemmar i Nato och som också har behovet av en försvarspolitisk
            operativ förmåga. Det kan inte vara unikt för svenskt försvar
            att tackla det problemet.
          </seg>
        </u>
        <u xml:id="i-79ZHAj9xapYqkXk9yfeNhC" prev="i-NRcLK6rAsvw6ojiYgCBWsC" who="i-9x2nw6aosA3pyEJfJTc1eD">
          <seg xml:id="i-AR6mMazR6kMPSACGmf2r4N">
            Jag ser fram emot att försvarsministern återkommer till riksdagen
            med besked om hur man kan gå vidare i den här frågan för att hitta
            en lösning för mer havsbaserad vindkraft.
          </seg>
        </u>
        <note xml:id="i-4orBSd1Hsz4CCzLDAoX1LC" type="speaker">
          Anf. 43 Försvarsminister PÅL JONSON (M):
        </note>
        <u xml:id="i-PktunFZvsjYkYjhNJAtHiq" next="i-CoEA5WLQJAEc2DQomU7Aqk" who="i-3Grh8TCtLTMtZdMgN1X5RJ">
          <seg xml:id="i-12jqvXy3fZHHTqARRHWqwv">
            Herr talman! Vi har naturligtvis en nära dialog med Försvarsmakten
            och andra berörda intressenter kopplat till detta. Jag vill återigen
            påminna om vikten av att ge Försvarsmakten de bästa möjligheterna
            att kunna tillväxa. Det är viktigt i det allvarliga säkerhetspolitiska
            läget.
          </seg>
        </u>
        <u xml:id="i-CoEA5WLQJAEc2DQomU7Aqk" prev="i-PktunFZvsjYkYjhNJAtHiq" next="i-Ffk7bLZLAMCrg3tj1hSdqt" who="i-3Grh8TCtLTMtZdMgN1X5RJ">
          <seg xml:id="i-EcmD2wsdemDdh1Da2SY7vF">
            Om man kan hitta bättre och effektivare processer utesluter jag
            dock inte detta, och med anledning av vad Ulf Holm tar upp kan
            det bli skäl att återkomma i frågan. I övrigt hänvisar jag också
            till den utmärkta energistudien som jag tycker var ett viktigt
            steg framåt i just processfrågan.
          </seg>
        </u>
        <u xml:id="i-Ffk7bLZLAMCrg3tj1hSdqt" prev="i-CoEA5WLQJAEc2DQomU7Aqk" who="i-3Grh8TCtLTMtZdMgN1X5RJ">
          <seg xml:id="i-KvH5sUcYC4AJvZQSgnDfB3">
            Effekterna av Sveriges stöd till Ukraina
          </seg>
        </u>
        <note xml:id="i-94M7tKoPbAZNkFcgNapCaS" type="speaker">
          Anf. 44 HELENA BOUVENG (M):
        </note>
        <u xml:id="i-VZXTFwhG7tdskFJxmv7Rb1" next="i-8sGLYhUA4SaEXFhPnzHxXY" who="i-Mf3zjD1SVGBHTEHbp1Vz4A">
          <seg xml:id="i-FyiSbNjLibk9ouAEJ3a4QB">
            Herr talman! Ukrainas sak är vår sak. Därför är det mycket glädjande
            att regeringen i dag har presenterat ett nytt stort stödpaket
            till Ukraina.
          </seg>
        </u>
        <u xml:id="i-8sGLYhUA4SaEXFhPnzHxXY" prev="i-VZXTFwhG7tdskFJxmv7Rb1" next="i-93FxAPbHRDC66XpLrJQW1U" who="i-Mf3zjD1SVGBHTEHbp1Vz4A">
          <seg xml:id="i-D8571jjFeyo6KoxyzDCSQ3">
            Genom att stödja Ukraina hjälper vi ukrainarna att besegra Ryssland
            samtidigt som vi faktiskt stärker vår egen säkerhet. Andra länder,
            som USA, Storbritannien och Tyskland, ökar också sitt stöd genom
            att skicka avancerad materiel i form av stridsfordon och luftvärn.
          </seg>
        </u>
        <u xml:id="i-93FxAPbHRDC66XpLrJQW1U" prev="i-8sGLYhUA4SaEXFhPnzHxXY" who="i-Mf3zjD1SVGBHTEHbp1Vz4A">
          <seg xml:id="i-KVRvHs7vHqTzQPXCcELkET">
            Från Sveriges sida består stödpaketet av bland annat CV90, Archer
            B och Robot 57 – fokus på markstrid om jag förstår det hela rätt.
            Vilka effekter hoppas försvarsministern att detta stödpaket ska
            ge?
          </seg>
        </u>
        <note xml:id="i-XDLckKAYHQ563pgWNkp3Bv" type="speaker">
          Anf. 45 Försvarsminister PÅL JONSON (M):
        </note>
        <u xml:id="i-MPMj6NyNyAU7f3Y234wF4" next="i-DqGJFGZriEZdCRDPYSX99j" who="i-3Grh8TCtLTMtZdMgN1X5RJ">
          <seg xml:id="i-7d1Gznn8YL2PSJraZEKJoJ">
            Herr talman! I det förra stödpaketet som vi presenterade i november
            var fokus på luftförsvar och vinterutrustning. Vi skickade faktiskt
            vinterutrustning till över 10 000 ukrainska soldater. Vi skickade
            luftförsvarssystem eftersom Ukraina var, och är, utsatt för fjärrstridsbekämpning
            över hela Ukraina.
          </seg>
        </u>
        <pb facs="http://data.riksdagen.se/fil/37FA80EE-9458-4667-A285-F05B30734CFB#page=23"/>
        <u xml:id="i-DqGJFGZriEZdCRDPYSX99j" prev="i-MPMj6NyNyAU7f3Y234wF4" next="i-PZQyTCy9HLJdwTyj85LKRN" who="i-3Grh8TCtLTMtZdMgN1X5RJ">
          <seg xml:id="i-TKfbHCX3oFfKWPVFpqQ5zC">
            Ukrainarna själva påpekar, när jag har haft en dialog med dem,
            och även med våra partnerländer, att de nu behöver markstridsfordon.
            Det handlar om både stridsvagnar och stridsfordon. Det är i ljuset
            av detta som man ska se det betydande svenska åtagandet med närmare
            ett femtiotal CV90.
          </seg>
        </u>
        <u xml:id="i-PZQyTCy9HLJdwTyj85LKRN" prev="i-DqGJFGZriEZdCRDPYSX99j" who="i-3Grh8TCtLTMtZdMgN1X5RJ">
          <seg xml:id="i-47fnLaLP8fZJxGPEnqoY6e">
            Låt mig också säga att det är viktigt med ett långsiktigt och
            uthålligt stöd till Ukraina. Det är också viktigt att ukrainska
            myndigheter har bättre förutsättningar att köpa försvarsmateriel
            från Sverige, och därför är beslutet som vi har presenterat i
            dag beträffande stöd från FMV till ukrainska myndigheter för upphandling
            av försvarsmateriel mycket viktigt.
          </seg>
        </u>
        <note xml:id="i-UPXf1d1XpRvPmNgkseRU1m" type="speaker">
          Anf. 46 HELENA BOUVENG (M):
        </note>
        <u xml:id="i-9v78SRHWEEGcg7UV97jg11" who="i-Mf3zjD1SVGBHTEHbp1Vz4A">
          <seg xml:id="i-CWYsdNPAZrUUFprCHK4sfT">
            Herr talman! Det militära stödpaketet är både stort och omfattande.
            Ministern pratar om uthållighet. Kommer regeringen framgent att
            trots det stora paketet gå vidare med ytterligare stöd till Ukraina,
            och finns det mer försvarsmateriel som Sverige kan skicka utan
            att vår egen försvarsförmåga påverkas negativt?
          </seg>
        </u>
        <note xml:id="i-FYnts6wAnmjbDPamFJb5xo" type="speaker">
          Anf. 47 Försvarsminister PÅL JONSON (M):
        </note>
        <u xml:id="i-9GgEuWQdfyCQuRSTeNNnXz" next="i-JGoa1PccyZiiKMkrdT7Fdx" who="i-3Grh8TCtLTMtZdMgN1X5RJ">
          <seg xml:id="i-TqPfrqGdt2L7pLriVMfWZ2">
            Herr talman! Det är en viktig fråga. I balansen mellan den nationella
            försvarsförmågan och möjligheten att stödja Ukraina rent generellt
            anser jag att stöd till Ukraina är att investera i vår egen säkerhet.
          </seg>
        </u>
        <u xml:id="i-JGoa1PccyZiiKMkrdT7Fdx" prev="i-9GgEuWQdfyCQuRSTeNNnXz" next="i-PA57xpcSYyag1x4m19w46C" who="i-3Grh8TCtLTMtZdMgN1X5RJ">
          <seg xml:id="i-SaPoMVcb7W9idGCYCp42dZ">
            Vid sidan av överföring av mer kvalificerad försvarsmateriel,
            som det inte finns obegränsad tillgång till, lägger vi också ökad
            kraft på olika typer av träningsmissioner för ukrainska soldater.
            Vi har förlängt den insats som den förra regeringen sjösatte,
            nämligen medverkan i Interflex i Storbritannien. Vi kommer också
            att bidra till den EU-ledda träningsinsatsen Eumam Ukraina.
          </seg>
        </u>
        <u xml:id="i-PA57xpcSYyag1x4m19w46C" prev="i-JGoa1PccyZiiKMkrdT7Fdx" who="i-3Grh8TCtLTMtZdMgN1X5RJ">
          <seg xml:id="i-2sMBZggdsjxid9SF8H6SMn">
            Digitala vårdsystem
          </seg>
        </u>
        <note xml:id="i-9zSLDGnJ5mXNJBKhVGHZTJ" type="speaker">
          Anf. 48 CAMILLA MÅRTENSEN (L):
        </note>
        <u xml:id="i-NNC6FPiwC8g65inoSpgsav" next="i-59CjRy5igPHzPAtMZUxdKD" who="i-PWqj1GBPCPPwBfVxqPu2j1">
          <seg xml:id="i-8aHj1NE4kxBfn3jXW4jmZB">
            Herr talman! I Tidöavtalet står följande: ”Genomför en enhetlig
            och gemensam digital infrastruktur för den svenska sjukvården
            som ersätter och kompletterar de 21 regionernas befintliga infrastruktur.”
          </seg>
        </u>
        <u xml:id="i-59CjRy5igPHzPAtMZUxdKD" prev="i-NNC6FPiwC8g65inoSpgsav" next="i-WSAVYRKLSdr4g3EmkFDHMA" who="i-PWqj1GBPCPPwBfVxqPu2j1">
          <seg xml:id="i-6VXonzV3vUzi1gKF6wjz7Y">
            Det är en mycket bra och välbehövlig ambition. Att förbättra
            patientsäkerheten, minska administrationen och förbättra samverkan
            mellan de olika vårdnivåerna och vårdaktörerna är en förutsättning
            för att komma till rätta med vårdens problem.
          </seg>
        </u>
        <u xml:id="i-WSAVYRKLSdr4g3EmkFDHMA" prev="i-59CjRy5igPHzPAtMZUxdKD" next="i-E5M8AWiwTbdyhuTzTwuQ32" who="i-PWqj1GBPCPPwBfVxqPu2j1">
          <seg xml:id="i-2ApSTVU4sZ3fTNxu6zdbvQ">
            Som tidigare ordförande i styrelsen vid Skånes universitetssjukhus
            och ledamot i den beredning som hanterar Skånes digitala vårdsystem
            vet jag vilka enorma resurser som har lagts ned i de olika regionerna
            – både personella och ekonomiska. Jag gissar att det ser likadant
            ut över hela landet.
          </seg>
        </u>
        <u xml:id="i-E5M8AWiwTbdyhuTzTwuQ32" prev="i-WSAVYRKLSdr4g3EmkFDHMA" who="i-PWqj1GBPCPPwBfVxqPu2j1">
          <seg xml:id="i-U6iDhGPGnsT3YYfVMoPXfq">
            Min fråga till socialminister Forssmed är: Hur planerar regeringen
            att ta del av och fortsätta det arbete som redan är utfört i landets
            olika regioner?
          </seg>
        </u>
        <pb facs="http://data.riksdagen.se/fil/37FA80EE-9458-4667-A285-F05B30734CFB#page=24"/>
        <note xml:id="i-5W1oUgmSQiz4h9fQyPFCS9" type="speaker">
          Anf. 49 Socialminister JAKOB FORSSMED (KD):
        </note>
        <u xml:id="i-LFdpqd2n963UPtbsUjeh7" next="i-618euQdUyvGv8PppsppS5K" who="i-TodycJLEopZCV6uNkQANDV">
          <seg xml:id="i-Rikb2smmVvcQXnAqdqMYij">
            Herr talman! Jag tackar Camilla Mårtensen för frågan.
          </seg>
        </u>
        <u xml:id="i-618euQdUyvGv8PppsppS5K" prev="i-LFdpqd2n963UPtbsUjeh7" next="i-5i5xmg1pKrdndd6p7P6Zue" who="i-TodycJLEopZCV6uNkQANDV">
          <seg xml:id="i-B14xkcdfDNzPKDbDAUizMA">
            Det finns ett stort problem i Sverige i att det inte finns en
            fungerande nationell infrastruktur för hälsodata. Om man jämför
            med vägnätet kan man säga att det finns ett vägnät som inte når
            fram överallt till vårdgivarna, och det finns inte heller skyltar
            på plats som säger exakt hur det ska gå till på nätet. Det finns
            dubbla problem för infrastrukturen.
          </seg>
        </u>
        <u xml:id="i-5i5xmg1pKrdndd6p7P6Zue" prev="i-618euQdUyvGv8PppsppS5K" next="i-Dc5CcupGzNJgaawZHbdt3K" who="i-TodycJLEopZCV6uNkQANDV">
          <seg xml:id="i-Vw3VAvthW6ynwDitkGirdV">
            Vi jobbar just nu intensivt vidare med frågan. Det finns ett
            antal utredningar som arbetar nu, och det gäller att få ihop till
            en bra helhet och föra en dialog med dem som redan har gjort stora
            insatser och investeringar i Kommun- och Regionsverige. Jag är
            väl medveten om det, och det är klart att vi ska försöka dra nytta
            av detta.
          </seg>
        </u>
        <u xml:id="i-Dc5CcupGzNJgaawZHbdt3K" prev="i-5i5xmg1pKrdndd6p7P6Zue" who="i-TodycJLEopZCV6uNkQANDV">
          <seg xml:id="i-8RmWbq23y4rQ81MyafKbSG">
            Samtidigt kan vi konstatera att frivillig samverkan, som har
            gällt hittills, inte har räckt hela vägen. Det krävs att staten
            spelar en större roll i sammanhanget. Det är också den ambition
            vi har.
          </seg>
        </u>
        <note xml:id="i-LmTgLWcnwdwVsypJG588r6" type="speaker">
          Anf. 50 CAMILLA MÅRTENSEN (L):
        </note>
        <u xml:id="i-BobRv5ka2GZ8ZMz1KeygDQ" next="i-PMjZ9mYu2wKkJnK6ccZfwR" who="i-PWqj1GBPCPPwBfVxqPu2j1">
          <seg xml:id="i-4odLHxfiMjFHNnS9kisHRt">
            Herr talman! Det gläder mig att höra att ni planerar att föra
            en dialog med tanke på det arbete som redan har påbörjats i en
            del regioner.
          </seg>
        </u>
        <u xml:id="i-PMjZ9mYu2wKkJnK6ccZfwR" prev="i-BobRv5ka2GZ8ZMz1KeygDQ" who="i-PWqj1GBPCPPwBfVxqPu2j1">
          <seg xml:id="i-4wWSabcA56rSEptvV5bahx">
            Från min horisont önskar jag skicka med en brasklapp, nämligen
            att fortsätta arbetet med något av de påbörjade projekten – ett
            pilotprojekt. Eventuellt skulle det vara fråga om att fortsätta
            det arbete som är utfört i Skåne och Västra Götaland.
          </seg>
        </u>
        <note xml:id="i-EayAXq3xac3YwJjpv39xhA" type="speaker">
          Anf. 51 Socialminister JAKOB FORSSMED (KD):
        </note>
        <u xml:id="i-5yjNP25zfM389A683UXMMk" next="i-5v7Co18gQS6bfsizSAXMKt" who="i-TodycJLEopZCV6uNkQANDV">
          <seg xml:id="i-8yZP5oHrkbDoB2p4bLYjL4">
            Herr talman! Jag ser verkligen fram emot att få jobba med dessa
            frågor. Det här är en sådan sak där vi på allvar och genomgripande
            kan förbättra svensk hälso- och sjukvård, göra det lättare för
            personalen och göra det mer patientsäkert för dem som får vård.
          </seg>
        </u>
        <u xml:id="i-5v7Co18gQS6bfsizSAXMKt" prev="i-5yjNP25zfM389A683UXMMk" next="i-14KGEEWABqWNbX9M1rBS7a" who="i-TodycJLEopZCV6uNkQANDV">
          <seg xml:id="i-DxCG3CKSw3SuFEmFxZ9tPA">
            I EU-sammanhang ska vi nu leda arbetet på det europeiska hälsodataområdet.
            Det kommer också att bli mycket spännande. Jag ser fram emot att
            få arbeta med detta, och jag för gärna en dialog även i framtiden.
          </seg>
        </u>
        <u xml:id="i-14KGEEWABqWNbX9M1rBS7a" prev="i-5v7Co18gQS6bfsizSAXMKt" who="i-TodycJLEopZCV6uNkQANDV">
          <seg xml:id="i-5Kqzg7hkAc3WbN4Xf21fub">
            En elräkningsakut
          </seg>
        </u>
        <note xml:id="i-RbUm3ynu68SPdtyDTmivL4" type="speaker">
          Anf. 52 SOFIE ERIKSSON (S):
        </note>
        <u xml:id="i-GkxxRqrte3VRQ61FFxtmBc" next="i-RVNEHAoZydrX3CAcZJ5Fms" who="i-ViJ12QcECKp5J4sEBkw5a2">
          <seg xml:id="i-8TLKhhZ1YmFt1HgeqBt8fS">
            Herr talman! Min fråga går också till Jakob Forssmed. Det är
            en allmänpolitisk karaktär på frågan.
          </seg>
        </u>
        <u xml:id="i-RVNEHAoZydrX3CAcZJ5Fms" prev="i-GkxxRqrte3VRQ61FFxtmBc" next="i-AhWJDTGfNEgGoKUzpPyD5x" who="i-ViJ12QcECKp5J4sEBkw5a2">
          <seg xml:id="i-FHmrNi9hjXrpevWEatBZGr">
            I fredags sa M, KD, L och SD nej till vårt förslag om att införa
            en elräkningsakut som ska hjälpa hushåll och företag att betala
            sina elräkningar. Vi ser inte att det är meningsfullt att gå vidare,
            sa finansutskottets moderata ordförande till medierna.
          </seg>
        </u>
        <u xml:id="i-AhWJDTGfNEgGoKUzpPyD5x" prev="i-RVNEHAoZydrX3CAcZJ5Fms" next="i-U3TqR85MGVSBibbt5AtL3Z" who="i-ViJ12QcECKp5J4sEBkw5a2">
          <seg xml:id="i-QJbyD2UBDNXRFk27SWE3Gs">
            Folk får nu elräkningar på långt över 10 000 kronor. Många med
            redan knappa marginaler drabbas. Högerns vallöften om högkostnadsskydd
            är brutna. Det elstöd man i stället lägger fram blir många månader
            försenat. Dessutom är allt höljt i dunkel med sekretess.
          </seg>
        </u>
        <u xml:id="i-U3TqR85MGVSBibbt5AtL3Z" prev="i-AhWJDTGfNEgGoKUzpPyD5x" who="i-ViJ12QcECKp5J4sEBkw5a2">
          <seg xml:id="i-QDcPK8Vkx1EveL6C3mji9x">
            Samtidigt går Moderaterna i Malmö och Norrköping fram med ett
            förslag på en elräkningsakut. Där anser man alltså att det är
            meningsfullt. Hur kommer det sig att samma partier gör så olika
            bedömningar på kommunal respektive nationell nivå?
          </seg>
        </u>
        <pb facs="http://data.riksdagen.se/fil/37FA80EE-9458-4667-A285-F05B30734CFB#page=25"/>
        <note xml:id="i-5WKj52jTE1Cz6sH6ynD5nZ" type="speaker">
          Anf. 53 Socialminister JAKOB FORSSMED (KD):
        </note>
        <u xml:id="i-QXGY57z33edXA7U9Y1Nors" next="i-GDisoX9Kscvm2ZiQg5XqTe" who="i-TodycJLEopZCV6uNkQANDV">
          <seg xml:id="i-JrRMiDFzUewGdDUwbYdW8E">
            Herr talman! Jag tackar frågeställaren för frågan. Det är otroligt
            angeläget att få elstödet på plats och utbetalat så fort som möjligt.
            Vi har indikationer på att utbetalningarna för det första elstödet
            kommer att ske enligt plan i februari månad. Det är otroligt angeläget.
            Stödet kommer att vara substantiellt; det är 55 miljarder som
            går ut till svenska hushåll. Det är mycket angeläget.
          </seg>
        </u>
        <u xml:id="i-GDisoX9Kscvm2ZiQg5XqTe" prev="i-QXGY57z33edXA7U9Y1Nors" next="i-5DwmPYHbtuknmMG5VuMBLV" who="i-TodycJLEopZCV6uNkQANDV">
          <seg xml:id="i-NfJowFm56fwSS5uDMSgbtC">
            Jag är också glad att det förhöjda bostadsbidraget kan ligga
            kvar under en period framåt. Anstånden för företag som drabbas
            hårt av ökade elräkningskostnader förlängs, och ett gasstöd införs
            för hushåll som också har drabbats den vägen. Det är mycket angeläget.
          </seg>
        </u>
        <u xml:id="i-5DwmPYHbtuknmMG5VuMBLV" prev="i-GDisoX9Kscvm2ZiQg5XqTe" next="i-SGDRQifd6FqEVi6LBNL6ZG" who="i-TodycJLEopZCV6uNkQANDV">
          <seg xml:id="i-EeQKG2TF67CsibPqpkzGeF">
            Vi har också aviserat ett nytt stöd som omfattar Norrland, så
            att också de ska få stöd. Vi tittar i detta utsatta läge särskilt
            på förutsättningarna i Norrland med ett kallare klimat.
          </seg>
        </u>
        <u xml:id="i-SGDRQifd6FqEVi6LBNL6ZG" prev="i-5DwmPYHbtuknmMG5VuMBLV" who="i-TodycJLEopZCV6uNkQANDV">
          <seg xml:id="i-4CYP9tXHMBRnHCNSA3YKUs">
            Regeringen jobbar hårt på att så snabbt som möjligt få ut detta.
            Som jag uppfattar det har det inte funnits praktiska förutsättningar
            att genomföra ett sådant förslag. Då är det särskilt glädjande
            att det ser ut som att utbetalningarna kan ske enligt den plan
            som regeringen har redovisat.
          </seg>
        </u>
        <note xml:id="i-X9oMtyRdCyx7pRbqHJoSR5">
          Villkoren för yrkesmässigt ålfiske
        </note>
        <note xml:id="i-88AEFjTTEg9KXM7DcT3Gcq" type="speaker">
          Anf. 54 BEATRICE TIMGREN (SD):
        </note>
        <u xml:id="i-WfKnKPoJMhqB52jEb5fxEU" next="i-Xsx62cfETeAgViwnQhoydG" who="i-4ZkLHMg6vPcEX3Frt3eS97">
          <seg xml:id="i-EYzAcQVn4EJLHEJwnKTdvY">
            Herr talman! Min fråga går till landsbygdsministern.
          </seg>
        </u>
        <u xml:id="i-Xsx62cfETeAgViwnQhoydG" prev="i-WfKnKPoJMhqB52jEb5fxEU" next="i-Jo73B2PpMErSTNXSb91pL2" who="i-4ZkLHMg6vPcEX3Frt3eS97">
          <seg xml:id="i-2yDBRXuagX1a2fctXVqybv">
            I december förra året beslutades det att ålfiskeförbudet skulle
            utökas med ytterligare tre månader. Ministern har tidigare uttalat
            att detta kommer att implementeras på ett så bra sätt som möjligt
            för att värna ett varsamt fiske.
          </seg>
        </u>
        <u xml:id="i-Jo73B2PpMErSTNXSb91pL2" prev="i-Xsx62cfETeAgViwnQhoydG" next="i-VLC5K4dBAAe6nHWj6GvqPV" who="i-4ZkLHMg6vPcEX3Frt3eS97">
          <seg xml:id="i-KXd15k51M94yYBVMxGzNUy">
            När jag pratar med ålfiskarna är de mycket oroliga att de tre
            månaderna kommer att inträffa under sommarmånaderna. Enligt ålfiskarna
            skulle det innebära att det blir mycket svårt att bedriva ett
            yrkesfiske.
          </seg>
        </u>
        <u xml:id="i-VLC5K4dBAAe6nHWj6GvqPV" prev="i-Jo73B2PpMErSTNXSb91pL2" next="i-Bcyks3sGTwD95xg13tGi5B" who="i-4ZkLHMg6vPcEX3Frt3eS97">
          <seg xml:id="i-KCm5RhEYx9fN2UoXTDtvp1">
            Hur kommer regeringen att arbeta för att säkerställa att det
            även fortsättningsvis kommer att vara möjligt att bedriva yrkesfiske?
          </seg>
        </u>
        <u xml:id="i-Bcyks3sGTwD95xg13tGi5B" prev="i-VLC5K4dBAAe6nHWj6GvqPV" who="i-4ZkLHMg6vPcEX3Frt3eS97">
          <seg xml:id="i-HJ7HjLddAHtuZ97iZPXTGa">
            I ett uttalande den 13 december sa ministern att den svenska
            positionen i förhandlingarna var att det inte behövdes ytterligare
            tre månader av fiskestopp utan att det finns andra sätt att värna
            ålen. Vilka andra sätt hade ministern velat se?
          </seg>
        </u>
        <note xml:id="i-QuZzRCiD4vMZPFpsFjvjsx" type="speaker">
          Anf. 55 Landsbygdsminister PETER KULLGREN (KD):
        </note>
        <u xml:id="i-URwzuMmmVgoynhQo3NxHXY" next="i-VRZSJSiFm4SakdaS5s3Ui2" who="i-7FjNhEaszmRyzFCMMdCPPW">
          <seg xml:id="i-7MHr1vYy2CPcrYznFov2hE">
            Herr talman! Som ledamoten vet förhandlas kvoterna i EU tillsammans
            med många andra fiskekvoter.
          </seg>
        </u>
        <u xml:id="i-VRZSJSiFm4SakdaS5s3Ui2" prev="i-URwzuMmmVgoynhQo3NxHXY" next="i-6NePS9gSLK73UXZQ2Rnxw7" who="i-7FjNhEaszmRyzFCMMdCPPW">
          <seg xml:id="i-3kxqJgK59JzxhkDpWNe2UJ">
            Det fiskas ål på mycket olika sätt runt om i de europeiska vattnen.
            Vi fiskar och tar upp de stora ålarna. Ett kilo ål i Sverige är
            oftast en ål medan ett kilo glasål någon annanstans i Europa är
            betydligt fler ålar.
          </seg>
        </u>
        <u xml:id="i-6NePS9gSLK73UXZQ2Rnxw7" prev="i-VRZSJSiFm4SakdaS5s3Ui2" who="i-7FjNhEaszmRyzFCMMdCPPW">
          <seg xml:id="i-HxJsECR9BpNayj4ZifjTdY">
            Den dialogen förde vi med kommissionen. Vi fick också in att
            vi skulle få möjlighet att förlägga de tre månaderna under en
            viss tidsperiod. Men det är klart att det kan bli viss påverkan,
            men beroende på när vi lägger dessa månader är regeringens ambition
            att det även i fortsättningen ska vara ett begränsat och hållbart
            ålfiske.
          </seg>
        </u>
        <note xml:id="i-6VoQdRVS8vjFAZ42QdjcYE">
          Utredning om kriminaliseringen av eget narkotikabruk
        </note>
        <pb facs="http://data.riksdagen.se/fil/37FA80EE-9458-4667-A285-F05B30734CFB#page=26"/>
        <note xml:id="i-4yebA2vdptLE1NNJN1XEDi" type="speaker">
          Anf. 56 KARIN RÅGSJÖ (V):
        </note>
        <u xml:id="i-5yGQJdQfmPgVJV6ZHLRdQG" next="i-EVMSE71ofA1BBamQBMR69z" who="i-9XTMNkDLu5u66FsWiwysh1">
          <seg xml:id="i-Qqz8qfCJAfSXXDpYT3PrMY">
            Herr talman! Min fråga går till socialminister Forssmed.
          </seg>
        </u>
        <u xml:id="i-EVMSE71ofA1BBamQBMR69z" prev="i-5yGQJdQfmPgVJV6ZHLRdQG" next="i-F2m99cX1AtHEJFEwnZaV7v" who="i-9XTMNkDLu5u66FsWiwysh1">
          <seg xml:id="i-UxsUSbAXdcYND9iAKeRN4g">
            Den förra regeringen tillsatte efter många om och men en utredning
            om narkotikapolitiken. Syftet med utredningen är att säkerställa
            att narkotikapolitiken är förenlig med kraven på evidensbaserad
            vård, beprövad erfarenhet, skademinimering och så vidare.
          </seg>
        </u>
        <u xml:id="i-F2m99cX1AtHEJFEwnZaV7v" prev="i-EVMSE71ofA1BBamQBMR69z" next="i-X4vdW5v49MK66pYaC7uTFM" who="i-9XTMNkDLu5u66FsWiwysh1">
          <seg xml:id="i-G5Qge8k9gMF7BLAGEhFvyM">
            Folkhälsomyndigheten, Sveriges Kommuner och Regioner, Samsjuklighetsutredningen,
            forskare och politiska partier har alla tidigare pekat på att
            lagstiftning om kriminalisering av eget bruk behöver utredas i
            denna utredning. Nu blev det inte så – den förra regeringen valde
            att skippa det, helt enkelt.
          </seg>
        </u>
        <u xml:id="i-X4vdW5v49MK66pYaC7uTFM" prev="i-F2m99cX1AtHEJFEwnZaV7v" who="i-9XTMNkDLu5u66FsWiwysh1">
          <seg xml:id="i-JC63STndi8nBqmHxLmvum">
            Min fråga till socialministern är om det kommer att läggas ett
            tilläggsdirektiv om att utreda hur kriminalisering av eget bruk
            har påverkat den nuvarande situationen inom narkotikaområdet,
            detta då i samråd med Justitiedepartementet.
          </seg>
        </u>
        <note xml:id="i-B6hWX4nfnho5ipLDGRw3Sg" type="speaker">
          Anf. 57 Socialminister JAKOB FORSSMED (KD):
        </note>
        <u xml:id="i-46rJBLtPsMx1dfaxouMeW7" next="i-V842wHFJtQeSkHxCjBw12S" who="i-TodycJLEopZCV6uNkQANDV">
          <seg xml:id="i-UYTf4ZSZ1ZL1ZaZzeEFHnL">
            Herr talman! Jag tackar för frågan. Det är en väldigt angelägen
            fråga att diskutera.
          </seg>
        </u>
        <u xml:id="i-V842wHFJtQeSkHxCjBw12S" prev="i-46rJBLtPsMx1dfaxouMeW7" next="i-V8tH7i3vkZWG1sRqwZBiEn" who="i-TodycJLEopZCV6uNkQANDV">
          <seg xml:id="i-YDfN5VC9YcRu3t4DxQBkkc">
            Hur kan vi på bästa sätt se till att så få som möjligt hamnar
            i narkotikaberoende och att så många som möjligt får den hjälp
            man behöver när man befinner sig i den situationen? Det är bland
            annat detta som ska ses över av utredningen som har tillsatts.
          </seg>
        </u>
        <u xml:id="i-V8tH7i3vkZWG1sRqwZBiEn" prev="i-V842wHFJtQeSkHxCjBw12S" next="i-RmcKFajGkbgWJBecrGmDvN" who="i-TodycJLEopZCV6uNkQANDV">
          <seg xml:id="i-CS9AGUXn8CzPsnvkSFeZyN">
            Regeringen har inte en ambition att avkriminalisera narkotika
            för eget bruk. Däremot följer vi förstås utredningen. Jag tycker
            att det är ett väldigt angeläget uppdrag som den har.
          </seg>
        </u>
        <u xml:id="i-RmcKFajGkbgWJBecrGmDvN" prev="i-V8tH7i3vkZWG1sRqwZBiEn" next="i-TGLNS1znPxtPekuUhLuhex" who="i-TodycJLEopZCV6uNkQANDV">
          <seg xml:id="i-AHt4d7zseoV9WYrP5vcA1q">
            Ett av uppdragen är att föreslå om och i så fall hur vård och
            stödåtgärder kan erbjudas på ett mer systematiskt sätt till dem
            som är dömda för ringa narkotikabrott.
          </seg>
        </u>
        <u xml:id="i-TGLNS1znPxtPekuUhLuhex" prev="i-RmcKFajGkbgWJBecrGmDvN" next="i-EbYsiPeWZwvnr1KDXhFuCN" who="i-TodycJLEopZCV6uNkQANDV">
          <seg xml:id="i-KjSLNputKKsb4tSf2cedC8">
            Ett annat uppdrag är att se över vårdmomentet inom sanktionerna
            för narkotikabrott. Det tycker jag också är väldigt angeläget.
          </seg>
        </u>
        <u xml:id="i-EbYsiPeWZwvnr1KDXhFuCN" prev="i-TGLNS1znPxtPekuUhLuhex" next="i-EdgE7ZgLoNbcwWGKAQhhUn" who="i-TodycJLEopZCV6uNkQANDV">
          <seg xml:id="i-PVy6QcGxFaPF9KjTnLuLQC">
            Utredningen gör också en internationell utblick för att se hur
            man har organiserat på olika sätt för att uppnå just detta att
            se till att man erbjuder så mycket vård som möjligt för personer
            men samtidigt förhindrar att människor hamnar i missbruk.
          </seg>
        </u>
        <u xml:id="i-EdgE7ZgLoNbcwWGKAQhhUn" prev="i-EbYsiPeWZwvnr1KDXhFuCN" who="i-TodycJLEopZCV6uNkQANDV">
          <seg xml:id="i-JaSkLZ8nAsXnGMoWPCQBUT">
            Ny resursfördelning för svensk skola
          </seg>
        </u>
        <note xml:id="i-ArckFocQEyUzNmz8vrLrbB" type="speaker">
          Anf. 58 NIELS PAARUP-PETERSEN (C):
        </note>
        <u xml:id="i-2yaznGn9a9Z2xj34HBL528" next="i-5WXcxgFydfECFWmnX1bQ2J" who="i-QS3FCcuDyGgZdKgE3VDjZ9">
          <seg xml:id="i-PRXa2DETYefdXxrjxrJwL6">
            Herr talman! Jag vill gärna ställa en fråga till skolminister
            Lotta Edholm.
          </seg>
        </u>
        <u xml:id="i-5WXcxgFydfECFWmnX1bQ2J" prev="i-2yaznGn9a9Z2xj34HBL528" next="i-AHfkKQGjCsXmTrkz3RguX6" who="i-QS3FCcuDyGgZdKgE3VDjZ9">
          <seg xml:id="i-4NZZ1Uq3WG2bYguBaA3yzG">
            I dagens skolsystem finns det ingen direkt koppling mellan skolors
            ersättning och deras ansvar. De skolor och huvudmän som har störst
            ansvar för att alla elever i hela Sverige har en skola att gå
            i får inte nödvändigtvis ersättning för att ta detta ansvar, även
            om ansvaret medför kostnader. I praktiken får vissa skolor därför
            mer betalt än de borde och andra mindre än de borde. Det är ett
            systemfel som måste förändras och det ganska snabbt.
          </seg>
        </u>
        <pb facs="http://data.riksdagen.se/fil/37FA80EE-9458-4667-A285-F05B30734CFB#page=27"/>
        <u xml:id="i-AHfkKQGjCsXmTrkz3RguX6" prev="i-5WXcxgFydfECFWmnX1bQ2J" next="i-3rBpvCA5YJLHbXDFS5kYkQ" who="i-QS3FCcuDyGgZdKgE3VDjZ9">
          <seg xml:id="i-EXJW3XBbSB7hnuEGGMG2Hy">
            Den tidigare regeringen var för ensidig i sina förslag, och därför
            blev det ingen förändring förra mandatperioden. Men vi behöver
            snabbt få till en faktisk förändring för svensk skolas bästa.
          </seg>
        </u>
        <u xml:id="i-3rBpvCA5YJLHbXDFS5kYkQ" prev="i-AHfkKQGjCsXmTrkz3RguX6" who="i-QS3FCcuDyGgZdKgE3VDjZ9">
          <seg xml:id="i-4JYP31edQdUAxzzJqcLm7A">
            Därför vill jag fråga skolministern om hon är redo att – gärna
            gemensamt här i kammaren – etablera en ny resursfördelning för
            svensk skola.
          </seg>
        </u>
        <note xml:id="i-MELW1MmMQM79cWAM1TuM5V" type="speaker">
          Anf. 59 Statsrådet LOTTA EDHOLM (L):
        </note>
        <u xml:id="i-ALrBJcNKcZacG2aeWRERMk" next="i-QMDL6aA1aaxBgMqgWhM6BE" who="i-L9ZSh2ArmookNvPoaXVgbB">
          <seg xml:id="i-PmUKD3zxnYXqoUtE6oXxLt">
            Herr talman! Jag tackar för frågan.
          </seg>
        </u>
        <u xml:id="i-QMDL6aA1aaxBgMqgWhM6BE" prev="i-ALrBJcNKcZacG2aeWRERMk" next="i-SjfxRn8SnupzizgrYCHvDC" who="i-L9ZSh2ArmookNvPoaXVgbB">
          <seg xml:id="i-TiZ9EgMrYz57Pbnqi7kz18">
            En av de viktigaste uppgifterna på skolans område för den här
            regeringen är att stärka likvärdigheten i vårt skolsystem. Vi
            har för stora skillnader, inte minst mellan hur mycket olika kommuner
            satsar på sin skola.
          </seg>
        </u>
        <u xml:id="i-SjfxRn8SnupzizgrYCHvDC" prev="i-QMDL6aA1aaxBgMqgWhM6BE" next="i-FH2JCG75JttqWmSNF6NdcN" who="i-L9ZSh2ArmookNvPoaXVgbB">
          <seg xml:id="i-9sSFBK8t9XJNtpRu46sDdX">
            Det finns naturligtvis stora skillnader i det kommunala uppdraget.
            Vi har en del kommuner som är väldigt stora till ytan med få elever.
            Vi har kommuner med stora socioekonomiska utmaningar och så vidare.
            Icke desto mindre har vi stora likvärdighetsproblem.
          </seg>
        </u>
        <u xml:id="i-FH2JCG75JttqWmSNF6NdcN" prev="i-SjfxRn8SnupzizgrYCHvDC" who="i-L9ZSh2ArmookNvPoaXVgbB">
          <seg xml:id="i-MXxfc233C5u2QmJvWoRanE">
            Därför kommer regeringen nu att tillsätta en utredning som handlar
            om en nationell skolpengsnorm. En viktig utgångspunkt i det arbetet
            kommer att vara den utredning som för ett par månader sedan lade
            fram sitt betänkande, som handlar om förstatligande av den svenska
            skolan. Men det här är en väldigt viktig och angelägen fråga för
            regeringen.
          </seg>
        </u>
        <note xml:id="i-JMtnDyrsK7oMzkhAUyLGrg">
          Regeringens inställning till utrotningshotade arter
        </note>
        <note xml:id="i-J8i5GMbSegUxsthvRn8jAS" type="speaker">
          Anf. 60 REBECKA LE MOINE (MP):
        </note>
        <u xml:id="i-2n6ZS4VrE7WXGaUCxU3rSe" next="i-DTs6rFy76ti8oXL2ZDsRj3" who="i-48Dg2ScegN8mpc2UJq5sE2">
          <seg xml:id="i-5KZE1rZjWmUSHsDEgP1AtY">
            Herr talman! Häromdagen stod landsbygdsminister Kullgren här
            och läste innantill att regeringen ska motverka artutrotningen.
            Det står dock klart att regeringen gör tvärtom, både i politik
            och i handling.
          </seg>
        </u>
        <u xml:id="i-DTs6rFy76ti8oXL2ZDsRj3" prev="i-2n6ZS4VrE7WXGaUCxU3rSe" next="i-9J1RYgFmC7QtS2hpF8VX6a" who="i-48Dg2ScegN8mpc2UJq5sE2">
          <seg xml:id="i-YEpERovCRr1Yr31kVKYXym">
            Det kanske inte är en tillfällighet att regeringen slutar prata
            om hårdare straff och lag och ordning när artutrotningsaktivisten
            P.M. Nilsson, tillika statssekreterare, ertappas med att fiska
            upp den akut hotade ålen.
          </seg>
        </u>
        <u xml:id="i-9J1RYgFmC7QtS2hpF8VX6a" prev="i-DTs6rFy76ti8oXL2ZDsRj3" next="i-QFvenJd6TkdYBX7CvFLD22" who="i-48Dg2ScegN8mpc2UJq5sE2">
          <seg xml:id="i-UafDdjabFfd7cEUdWjrQR7">
            Regeringen bedriver också en artutrotningspolitik, där man kämpar
            för att ålarna fortsatt ska malas sönder i vattenkraftsturbiner
            och för att försöka förkorta tiden när ålen får vara fredad.
          </seg>
        </u>
        <u xml:id="i-QFvenJd6TkdYBX7CvFLD22" prev="i-9J1RYgFmC7QtS2hpF8VX6a" who="i-48Dg2ScegN8mpc2UJq5sE2">
          <seg xml:id="i-DjjqWP5z7TYFHncunvTJQZ">
            Vad ska ni göra för att stärka ålens skydd mot era egna artutrotningsaktivister
            i Regeringskansliet? Och har ni fortsatt förtroende för dem trots
            att en har begått artskyddsbrott och även ljugit för polisen?
          </seg>
        </u>
        <note xml:id="i-BEwUtem15D9vynjQvbRieq" type="speaker">
          Anf. 61 Landsbygdsminister PETER KULLGREN (KD):
        </note>
        <u xml:id="i-2CUXeGramzLez1QxAigqRF" next="i-8P3pLYcrfgreDhvge6fD1b" who="i-7FjNhEaszmRyzFCMMdCPPW">
          <seg xml:id="i-4DK14dxEdP9zZqJn1SkYwE">
            Herr talman! Jag har svarat på den frågan via Malin Larsson,
            och jag har inget annat svar än det jag hade då.
          </seg>
        </u>
        <u xml:id="i-8P3pLYcrfgreDhvge6fD1b" prev="i-2CUXeGramzLez1QxAigqRF" who="i-7FjNhEaszmRyzFCMMdCPPW">
          <seg xml:id="i-PvVnWNi2XqRKFsWKT2iw6o">
            Fler gymnasiebehöriga elever
          </seg>
        </u>
        <note xml:id="i-5bky4a1S9bFMq8jFMavnNh" type="speaker">
          Anf. 62 OSKAR SVÄRD (M):
        </note>
        <u xml:id="i-pXqNp7brUYzkNJHvY3EWc" next="i-NNzqYgHv267QJn9fC4ZG2J" who="i-VWNpzrvEzWm92WP5FsMS7k">
          <seg xml:id="i-67sFm9fBWBbjgE2xKBYAcp">
            Herr talman! Min fråga går till statsrådet Lotta Edholm.
          </seg>
        </u>
        <u xml:id="i-NNzqYgHv267QJn9fC4ZG2J" prev="i-pXqNp7brUYzkNJHvY3EWc" next="i-PZV2SCG42pwrL8jCySN3Jd" who="i-VWNpzrvEzWm92WP5FsMS7k">
          <seg xml:id="i-H48KttoY13qX1hWohoLdfy">
            Att klara grundskolan och studera på gymnasiet är en av de bästa
            försäkringarna vi kan ge Sveriges barn och unga . En bra skolgång
            skapar möjligheter att studera vidare på universitet men också
            att nå egen försörjning i snabbare takt.
          </seg>
        </u>
        <pb facs="http://data.riksdagen.se/fil/37FA80EE-9458-4667-A285-F05B30734CFB#page=28"/>
        <u xml:id="i-PZV2SCG42pwrL8jCySN3Jd" prev="i-NNzqYgHv267QJn9fC4ZG2J" next="i-FJeVkLzBvejw3csfvGxahd" who="i-VWNpzrvEzWm92WP5FsMS7k">
          <seg xml:id="i-Aksj1qgg3KvFQX43Qnyo6g">
            Jag representerar Örebro läns invånare och har innan jag kom
            in i riksdagen jobbat med skolfrågorna lokalt. Där har resultaten
            i stora delar förbättrats, dock inte tillräckligt.
          </seg>
        </u>
        <u xml:id="i-FJeVkLzBvejw3csfvGxahd" prev="i-PZV2SCG42pwrL8jCySN3Jd" next="i-GtHwiiREqsTKw9Fmcgr32m" who="i-VWNpzrvEzWm92WP5FsMS7k">
          <seg xml:id="i-QU4BX7rXssGyzambJEDeKT">
            Skillnaderna över landet när det gäller behörighet till gymnasiet
            är stora, både mellan kommuner i länen och mellan länen.
          </seg>
        </u>
        <u xml:id="i-GtHwiiREqsTKw9Fmcgr32m" prev="i-FJeVkLzBvejw3csfvGxahd" who="i-VWNpzrvEzWm92WP5FsMS7k">
          <seg xml:id="i-bpfPmTko2b7uAPEJ9Eqfb">
            Min fråga, herr talman, är följande: Hur avser regeringen att
            stärka den svenska skolan så att fler elever blir behöriga till
            gymnasiet?
          </seg>
        </u>
        <note xml:id="i-7Xd7k9QEpwTUZiwQufq7Jv" type="speaker">
          Anf. 63 Statsrådet LOTTA EDHOLM (L):
        </note>
        <u xml:id="i-Q3oNY2FsSQeNEBz4PHQoEL" next="i-KCsFsRdXVCmstyfSSSRzV" who="i-L9ZSh2ArmookNvPoaXVgbB">
          <seg xml:id="i-Ukc5q9Z4xmRthGF3ne8tkZ">
            Herr talman! Tack, Oskar Svärd, för denna fråga! Den är väldigt
            omfattande.
          </seg>
        </u>
        <u xml:id="i-KCsFsRdXVCmstyfSSSRzV" prev="i-Q3oNY2FsSQeNEBz4PHQoEL" next="i-2NnUQErqYndiaNdWQ2wYj2" who="i-L9ZSh2ArmookNvPoaXVgbB">
          <seg xml:id="i-NTytk2CkLSkid8RvYgm3Rp">
            Man kan väl säga att själva utgångspunkten för regeringens arbete
            är just hur vi ska se till att fler elever lämnar grundskolan
            med behörighet till gymnasiet och hur vi ska se till att de elever
            som är rätt duktiga i skolan blir ännu duktigare.
          </seg>
        </u>
        <u xml:id="i-2NnUQErqYndiaNdWQ2wYj2" prev="i-KCsFsRdXVCmstyfSSSRzV" next="i-Sca8tJnraKQXzZ1oKpeGrP" who="i-L9ZSh2ArmookNvPoaXVgbB">
          <seg xml:id="i-KiVkG581gqLzakG6qEYvKV">
            Det som nu sker är att vi ser över till exempel kursplaner. Nya
            kursplaner har precis trätt i kraft. Vi kommer att se över Skolinspektionens
            möjligheter att inspektera skolor, göra förelägganden till de
            skolor som inte sköter sig och så vidare.
          </seg>
        </u>
        <u xml:id="i-Sca8tJnraKQXzZ1oKpeGrP" prev="i-2NnUQErqYndiaNdWQ2wYj2" who="i-L9ZSh2ArmookNvPoaXVgbB">
          <seg xml:id="i-Ep8FeGAsA8qnWtzqpbNeQt">
            Det känns som väldigt kort tid att svara på denna fråga, men
            det är den här regeringens hela fokus hur vi kan förbättra skolresultaten
            för de elever som har de allra största problemen. Det är enormt
            viktigt.
          </seg>
        </u>
        <note xml:id="i-32zWiQciz6arTNZ2sMsVw9">
          Omsättningen av rektorer
        </note>
        <note xml:id="i-4eUPdbwuonzTGirQyjVrYF" type="speaker">
          Anf. 64 MATS WIKING (S):
        </note>
        <u xml:id="i-7BzMwEHu3Yy6BAEFuUbVa6" next="i-Grkm5Zez93Qf8cFUe2xYx" who="i-GimwrxR6QNfQTTYxqEbj7a">
          <seg xml:id="i-9vq1av3vgSbodteTHvmHJN">
            Herr talman! Min fråga är också till skolministern.
          </seg>
        </u>
        <u xml:id="i-Grkm5Zez93Qf8cFUe2xYx" prev="i-7BzMwEHu3Yy6BAEFuUbVa6" next="i-BJw9s7tC5RJjnf7bLjXCRD" who="i-GimwrxR6QNfQTTYxqEbj7a">
          <seg xml:id="i-Nr2p7tk8kuacJYjn1F9jxZ">
            Personalen i skolan är helt avgörande för barnens framtid. En
            skola som har ordning och reda, utbildade lärare och en rektor
            som har personalens förtroende är en skola där eleverna trivs
            och presterar goda resultat.
          </seg>
        </u>
        <u xml:id="i-BJw9s7tC5RJjnf7bLjXCRD" prev="i-Grkm5Zez93Qf8cFUe2xYx" next="i-fAWrrF2quoujivKnzyDgQ" who="i-GimwrxR6QNfQTTYxqEbj7a">
          <seg xml:id="i-QdZbGLbxpJLPSNVMZSSm6g">
            Staten har gjort satsningar på lärares löner genom bland annat
            Lärarlönelyftet och skapat karriärvägar genom förstelärare. Det
            har varit bra satsningar på lärarna som åtminstone delvis stoppat
            den stora lärarflykten.
          </seg>
        </u>
        <u xml:id="i-fAWrrF2quoujivKnzyDgQ" prev="i-BJw9s7tC5RJjnf7bLjXCRD" next="i-K2qjNQ3pHgwLJF5gk3V2Gr" who="i-GimwrxR6QNfQTTYxqEbj7a">
          <seg xml:id="i-4bKtoBuVZKa4rvAAHE2ZuE">
            Sveriges Skolledare, som är rektorernas fackförening, beskriver
            däremot en vardag med ökad dokumentation, en kraftig ökning av
            antalet underställda och ett tryck på att skolan ska lösa problem
            som inte alltid är skolrelaterade. Detta menar Sveriges Skolledare
            har medfört en tuffare arbetsmiljö och gjort att omsättningen
            av rektorer ökat markant. Statistik visar att för några år sedan
            stannade en rektor fem år på samma skola. I dag är snittet tyvärr
            nere på två år.
          </seg>
        </u>
        <u xml:id="i-K2qjNQ3pHgwLJF5gk3V2Gr" prev="i-fAWrrF2quoujivKnzyDgQ" who="i-GimwrxR6QNfQTTYxqEbj7a">
          <seg xml:id="i-422zYT1o7qWN2S6eKnJ487">
            Jag vill ställa följande fråga till skolministern: Vad tänker
            regeringen göra för att minska omsättningen av rektorer i grundskolan
            och gymnasiet?
          </seg>
        </u>
        <note xml:id="i-E1qcytxyrvUjuCuPSVp2BB" type="speaker">
          Anf. 65 Statsrådet LOTTA EDHOLM (L):
        </note>
        <u xml:id="i-Uh7NTSBuA7qCenphVKwRfj" next="i-QaFbspJ1qbtij4DVLsVwWh" who="i-L9ZSh2ArmookNvPoaXVgbB">
          <seg xml:id="i-5DCy1bKxn2JEvDLmjxeb4Q">
            Herr talman! Tack, ledamoten, för frågan! Det är ju enormt viktiga
            frågor som Mats Wiking tar upp. Hur kan man förbättra arbetsmiljön,
            till exempel? Ofta är ju frågorna av samma karaktär både för rektorer
            och för lärare.
          </seg>
        </u>
        <pb facs="http://data.riksdagen.se/fil/37FA80EE-9458-4667-A285-F05B30734CFB#page=29"/>
        <u xml:id="i-QaFbspJ1qbtij4DVLsVwWh" prev="i-Uh7NTSBuA7qCenphVKwRfj" who="i-L9ZSh2ArmookNvPoaXVgbB">
          <seg xml:id="i-4EYuL5JEY21jWSaDAR6Ex9">
            Vi kommer nu bland annat att tillsätta en utredning om den administrativa
            bördan i skolan. Jag tror att det är väldigt många i den här kammaren
            som har hört talas om detta och också själva, inte minst som föräldrar,
            stött på de problem som finns med detta i skolan. Vi kommer inom
            ganska kort tid också att lägga fram förslag om ett professionsprogram
            för lärare och rektorer där det blir tydligare hur man till exempel
            ska kunna få tillgång till olika typer av fortbildning och så
            vidare. Men jag delar Mats Wikings uppfattning att det är ett
            stort problem för svensk skola att rektorer stannar för kort tid
            på sin tjänst.
          </seg>
        </u>
        <note xml:id="i-UdeiMTCBkYY4NZF68djk12">
          Blyhagelförbudet
        </note>
        <note xml:id="i-42ygAGSx1cfV1KaHpWjY4R" type="speaker">
          Anf. 66 TOBIAS ANDERSSON (SD):
        </note>
        <u xml:id="i-LW3yKwHFFktmkmmkWFZfCx" next="i-2xZizvzBYNvenVP4uF8ghp" who="i-PtgVSQS6zzFSG7jQDufZYA">
          <seg xml:id="i-WsRTUzpQvJnhtRNnYpy5Qn">
            Herr talman! Jag har en fråga till landsbygdsministern. Vi är
            båda entusiastiska jägare och har båda mötts av den, enligt mig,
            befogade kritiken mot blyhagelförbudet. Nu vet jag att implementeringen
            av detta ligger hos statsrådet Romina Pourmokhtari, men effekterna
            av detsamma drabbar onekligen landsbygden.
          </seg>
        </u>
        <u xml:id="i-2xZizvzBYNvenVP4uF8ghp" prev="i-LW3yKwHFFktmkmmkWFZfCx" who="i-PtgVSQS6zzFSG7jQDufZYA">
          <seg xml:id="i-KC8ZDgCAsLsH3ZnPrnxwpE">
            Vi är många som har jakten med oss från barnsben och uppskattar
            den variation den erbjuder och då även just blyhageljakt. Av allt
            att döma kan den snart vara ett minne blott. Det kommer i praktiken
            att resultera i fler djur som lider i onödan, vapenägare som står
            med obrukbara vapen, skogsägare som får kassera stockar som innehåller
            stålhagel och så vidare. Kan ministern i sitt svar dämpa den oro
            som landsbygden i dag känner inför blyhagelförbudet?
          </seg>
        </u>
        <note xml:id="i-HBSA5ATwwm97uQ2dE66s7E" type="speaker">
          Anf. 67 Landsbygdsminister PETER KULLGREN (KD):
        </note>
        <u xml:id="i-2oS9hnxEEDeDPpesmXGffu" next="i-h9uuh1wY1MRjhP84wrV8o" who="i-7FjNhEaszmRyzFCMMdCPPW">
          <seg xml:id="i-B22JcJGuT9BDsoA6SFaH9d">
            Herr talman! Tack, Tobias Andersson, för frågan! Det stämmer
            att det blyhagelförbud som nu är beslutat är mer långtgående än
            det relativt omfattande blyhagelförbud som vi redan sedan tidigare
            hade i och kring våra våtmarker. Den stora skillnaden är definitionen
            av våtmarker, där EU använder den definition som finns i den kallade
            så kallade Ramsarkonventionen.
          </seg>
        </u>
        <u xml:id="i-h9uuh1wY1MRjhP84wrV8o" prev="i-2oS9hnxEEDeDPpesmXGffu" who="i-7FjNhEaszmRyzFCMMdCPPW">
          <seg xml:id="i-NNM2nfBCs83sjncgJ8abvy">
            Det vi tidigare har kommunicerat kring detta är att vi vet att
            jägare generellt sett vill följa reglerna. De vill göra rätt för
            sig, och då måste också myndigheterna göra det så enkelt som möjligt
            att göra rätt. Vi har en lång rad idéer och tankar om hur det
            ska gå till, men ingenting är klart än, utan vi kommer att återkomma
            så snabbt som möjligt. Jag hoppas att det kan lugna en del oroliga
            jägare. Inte minst behöver vi ju se till att man har koll på var
            blyhagelförbudet gäller och inte. Det hoppas vi att vi ska kunna
            klargöra.
          </seg>
        </u>
        <note xml:id="i-P1m5nMhTjRboaAAeZ8Hgwu">
          Medel till folkbildningen
        </note>
        <note xml:id="i-27VaxxV8qJgcpgKAizAHcL" type="speaker">
          Anf. 68 AMANDA LIND (MP):
        </note>
        <u xml:id="i-YW3w6NV1eMa14QFXhYTF8o" next="i-QGxdWj32Pe4iwWD7qQQ9js" who="i-PAgTpr3nkZRPEoiqjPKQAf">
          <seg xml:id="i-FEJtsnrbHdNNy6SurEM6u1">
            Herr talman! Jag riktar min fråga till Jakob Forssmed.
          </seg>
        </u>
        <u xml:id="i-QGxdWj32Pe4iwWD7qQQ9js" prev="i-YW3w6NV1eMa14QFXhYTF8o" next="i-VLNRAWDS6nLbmcEANNChzQ" who="i-PAgTpr3nkZRPEoiqjPKQAf">
          <seg xml:id="i-CrX4hHSB6JCjwHBuBwRdj9">
            I budgeten för 2023 valde regeringen att inte förlänga viktiga
            medel till folkbildningen. Det rör sig om nära 500 miljoner till
            folkhögskolor och studieförbund för tillfälliga satsningar, alltifrån
            att asylsökande ska lära sig svenska för att komma ut på arbetsmarknaden
            till viktiga kurser som folkhögskolorna har för att inte minst
            möta behoven av kompetensförsörjning.
          </seg>
        </u>
        <pb facs="http://data.riksdagen.se/fil/37FA80EE-9458-4667-A285-F05B30734CFB#page=30"/>
        <u xml:id="i-VLNRAWDS6nLbmcEANNChzQ" prev="i-QGxdWj32Pe4iwWD7qQQ9js" next="i-UYcXMUru67X125twYkW3XY" who="i-PAgTpr3nkZRPEoiqjPKQAf">
          <seg xml:id="i-VvC5BT2DCpS4UZhaqEYiJz">
            Nu ser vi ödesdigra konsekvenser av det här beslutet. Folkhögskolor
            tvingas lägga ned verksamhet. Studieförbund tvingas säga upp människor.
            Det handlar om insatser som är så viktiga för integrationen –
            frågor som den här regeringen säger sig vilja värna.
          </seg>
        </u>
        <u xml:id="i-UYcXMUru67X125twYkW3XY" prev="i-VLNRAWDS6nLbmcEANNChzQ" who="i-PAgTpr3nkZRPEoiqjPKQAf">
          <seg xml:id="i-2HCZWkDRcwykZeXnGgcArD">
            Min fråga går till socialministern: Varför valde regeringen att
            göra på det här viset, och ämnar man under kommande år agera för
            att minimera skadeverkningarna av den här neddragningen?
          </seg>
        </u>
        <note xml:id="i-BmWLmQSFdjouWtC2XYEaZG" type="speaker">
          Anf. 69 Socialminister JAKOB FORSSMED (KD):
        </note>
        <u xml:id="i-NS5RDfA5nwJ9Vip6Ufp61d" next="i-BzKEig7s4YzgjiPNLciPbT" who="i-TodycJLEopZCV6uNkQANDV">
          <seg xml:id="i-MUk3Ad7y2bjpebaQQtHmDH">
            Herr talman! Tack, Amanda Lind, för frågan! Det är viktiga insatser
            som görs, inte minst av folkhögskolor. Vi vet av erfarenhet att
            de har fungerat väldigt väl i tider av kris. Och även de andra
            insatser som görs är viktiga.
          </seg>
        </u>
        <u xml:id="i-BzKEig7s4YzgjiPNLciPbT" prev="i-NS5RDfA5nwJ9Vip6Ufp61d" next="i-NasBdaDfRbByz26xaZh95L" who="i-TodycJLEopZCV6uNkQANDV">
          <seg xml:id="i-EQSNukAuP9ddLgBFGUQT2D">
            De här medlen har ju varit just tillfälliga medel. Man har beslutat
            att de ska finnas under en begränsad period. Ofta har de ett samband
            med pandemin och det som samhället gick igenom då. Det var särskilda
            insatser just i samband med detta. Det här är alltså en bakgrund
            till varför de inte har förlängts. Det var tänkt från början att
            de skulle vara tillfälliga.
          </seg>
        </u>
        <u xml:id="i-NasBdaDfRbByz26xaZh95L" prev="i-BzKEig7s4YzgjiPNLciPbT" who="i-TodycJLEopZCV6uNkQANDV">
          <seg xml:id="i-UaGmYnAkLhea3NBGjFfYMp">
            Men när vi nu går in i nya perioder av påfrestningar på ekonomin
            ska man alltid fundera på olika typer av insatser. Detta kan naturligtvis
            vara en sådan insats när vi återigen drabbas på olika sätt, inte
            minst till följd av kriget i Ukraina, elkrisen och annat. Det
            finns alltså skäl att överväga detta framöver.
          </seg>
        </u>
        <note xml:id="i-UrVHqtmfbxQWQePDBaCNeb">
          Elevhälsan
        </note>
        <note xml:id="i-EbERtPgGF1ZehfuZuDkkKt" type="speaker">
          Anf. 70 MARIE-LOUISE HÄNEL SANDSTRÖM (M):
        </note>
        <u xml:id="i-4Ev6dKvRra6kRbHTeRq5EY" next="i-7bGRMwP66r7Ed3um9C8zwL" who="i-Apyf3DsrtN2zmshEtt35Qo">
          <seg xml:id="i-UPwBnUrBCSjyKioFapQHW1">
            Herr talman! Min fråga går till skolminister Lotta Edholm.
          </seg>
        </u>
        <u xml:id="i-7bGRMwP66r7Ed3um9C8zwL" prev="i-4Ev6dKvRra6kRbHTeRq5EY" next="i-G6Vt27ZQNAEs71wopXBRnE" who="i-Apyf3DsrtN2zmshEtt35Qo">
          <seg xml:id="i-NqXqA5vRiM6c5S46Pr9SFD">
            Tyvärr ökar den psykiska ohälsan alltmer bland barn och unga.
            Enligt en studie av Socialstyrelsen har den till och med fördubblats
            bland elever mellan 10 och 17 år under de senaste tio åren. Man
            ser faktiskt att en av tio elever har en psykisk ohälsa.
          </seg>
        </u>
        <u xml:id="i-G6Vt27ZQNAEs71wopXBRnE" prev="i-7bGRMwP66r7Ed3um9C8zwL" next="i-27pqL2jnfNuGLhydMf6KWh" who="i-Apyf3DsrtN2zmshEtt35Qo">
          <seg xml:id="i-4sFVuh4wn3kzSSse9Htpc7">
            Vi vet också att det förebyggande arbetet är väldigt viktigt.
            Vi måste arbeta hälsofrämjande och förebyggande och göra tidiga
            insatser. Här spelar elevhälsan en viktig roll. Det finns också
            många andra viktiga faktorer, men elevhälsan är något som eleverna
            kan möta i skolan varje dag.
          </seg>
        </u>
        <u xml:id="i-27pqL2jnfNuGLhydMf6KWh" prev="i-G6Vt27ZQNAEs71wopXBRnE" next="i-P9LfAcgjVNboHRMd6AZtLC" who="i-Apyf3DsrtN2zmshEtt35Qo">
          <seg xml:id="i-QEsLAp81TUos4ieiM6KwLL">
            Vi vet också att det är avgörande för elevernas framtid och mående
            att få tidig och adekvat hjälp från skolan. På vissa skolor fungerar
            elevhälsan bra. På vissa fungerar den mindre bra. Det är väldigt
            stor skillnad. Ofta är det samarbete och tillgänglighet som är
            de största bekymren.
          </seg>
        </u>
        <u xml:id="i-P9LfAcgjVNboHRMd6AZtLC" prev="i-27pqL2jnfNuGLhydMf6KWh" who="i-Apyf3DsrtN2zmshEtt35Qo">
          <seg xml:id="i-TDG2ECSgynitQzgt6fJpzo">
            Min fråga till skolministern är: Hur vill hon förbättra eller
            förändra elevhälsan, så att vi får en bättre elevhälsa och lättare
            kan hjälpa dessa elever i ett tidigt skede?
          </seg>
        </u>
        <note xml:id="i-6b9q9CJXwvA1thpo4bWQVS" type="speaker">
          Anf. 71 Statsrådet LOTTA EDHOLM (L):
        </note>
        <u xml:id="i-E4MMk2YMgsouu5vzmW4uRW" next="i-Jpwzmq14gTAMJstxfEvrBQ" who="i-L9ZSh2ArmookNvPoaXVgbB">
          <seg xml:id="i-Y4UUt9gJQCLpGoNkyYYm6o">
            Herr talman! Tack, ledamoten, för frågan! Ja, det här är ju en
            stor och viktig fråga i våra skolor och naturligtvis också utanför
            skolan. Den psykiska ohälsan hos barn påverkar hela familjer.
            Därför finns den här frågan också med i Tidöavtalet.
          </seg>
        </u>
        <pb facs="http://data.riksdagen.se/fil/37FA80EE-9458-4667-A285-F05B30734CFB#page=31"/>
        <u xml:id="i-Jpwzmq14gTAMJstxfEvrBQ" prev="i-E4MMk2YMgsouu5vzmW4uRW" next="i-Y37CCPXWJ6eqmwCsPSGzY4" who="i-L9ZSh2ArmookNvPoaXVgbB">
          <seg xml:id="i-6DjkXvvnXjep4snpELWMuf">
            Vi ska tillsätta en utredning om elevhälsan och hur den ska vara
            organiserad. Även där handlar det om likvärdighetsproblem, precis
            som ledamoten var inne på. Det ser väldigt olika ut, och vi vet
            att en elevhälsa som fungerar effektivt och har ett bra samarbete
            med den övriga skolan också kan spela stor roll när det gäller
            att främja psykisk hälsa och också faktiskt när det gäller skolresultaten.
            Jag ser fram emot att få ge direktiv till den utredningen så småningom.
          </seg>
        </u>
        <u xml:id="i-Y37CCPXWJ6eqmwCsPSGzY4" prev="i-Jpwzmq14gTAMJstxfEvrBQ" who="i-L9ZSh2ArmookNvPoaXVgbB">
          <seg xml:id="i-WiA666jQH5fe9b1sd4yKwU">
            Sveriges försvarsförmåga och stödet till Ukraina
          </seg>
        </u>
        <note xml:id="i-SeFnCZ1yQkSuY5tB1AXrTD" type="speaker">
          Anf. 72 LENA JOHANSSON (S):
        </note>
        <u xml:id="i-QvCNCRzHt2WSNmHbFtGysD" next="i-7qvzQDfd7tb71oj9NEjrbg" who="i-KxpSRorEnVh3Hp6vtdRCWL">
          <seg xml:id="i-LnpQwxvrnsMdcrGtEYWoEn">
            Herr talman! Min fråga går till försvarsminister Pål Jonson.
          </seg>
        </u>
        <u xml:id="i-7qvzQDfd7tb71oj9NEjrbg" prev="i-QvCNCRzHt2WSNmHbFtGysD" next="i-Uip4s4bvuzm88ih7YvENAZ" who="i-KxpSRorEnVh3Hp6vtdRCWL">
          <seg xml:id="i-TRAd4pRBDiMy6YqiDSVsWd">
            Jag vill börja med att citera den tidigare försvarsministern
            Peter Hultqvist: Det är i frontlinjen mellan Ryssland och Ukraina
            som kampen mellan demokrati och diktatur äger rum. Därför är stödet
            till Ukraina ytterst viktigt.
          </seg>
        </u>
        <u xml:id="i-Uip4s4bvuzm88ih7YvENAZ" prev="i-7qvzQDfd7tb71oj9NEjrbg" who="i-KxpSRorEnVh3Hp6vtdRCWL">
          <seg xml:id="i-8rksYBsa4dbF9giNBpBdfU">
            Mot bakgrund av dagens presskonferens och regeringens aviserade
            stödpaket till Ukraina – ett stödpaket som innehåller bland annat
            stridsfordon 90, pansarvärnsvapen inklusive NLAW samt artillerisystemet
            Archer – vill jag ställa följande fråga till försvarsminister
            Pål Jonson: Hur bedömer försvarsministern att det försvarsmateriel
            som föreslås ingå i det aviserade stödpaketet till Ukraina kommer
            att påverka den svenska försvarsförmågan?
          </seg>
        </u>
        <note xml:id="i-NsqkfNtf9DGwUBLp7CRU6q" type="speaker">
          Anf. 73 Försvarsminister PÅL JONSON (M):
        </note>
        <u xml:id="i-MXKgm56gNJAPBu1d5GHngB" next="i-VVbu8xwPJkizfb8F3CqJHz" who="i-3Grh8TCtLTMtZdMgN1X5RJ">
          <seg xml:id="i-2DAhHkKApr3VDamzxBuF4v">
            Herr talman! Stort tack, ledamoten, för frågan!
          </seg>
        </u>
        <u xml:id="i-VVbu8xwPJkizfb8F3CqJHz" prev="i-MXKgm56gNJAPBu1d5GHngB" next="i-Btm5xXmM4DJk6G46W3PtCx" who="i-3Grh8TCtLTMtZdMgN1X5RJ">
          <seg xml:id="i-3cDTNxcYnhqKc6ZTujSZPC">
            Jag sa själv i mitt tal i Sälen att stöd till Ukraina är att
            investera i vår egen säkerhet. Ukraina utgör nu den sköld som
            Europa behöver. Putin kommer inte att stanna förrän någon stoppar
            honom, så vi ska göra allt vi kan för att stödja Ukraina.
          </seg>
        </u>
        <u xml:id="i-Btm5xXmM4DJk6G46W3PtCx" prev="i-VVbu8xwPJkizfb8F3CqJHz" next="i-GQzLDLxNPNrpeCtZpz5vtT" who="i-3Grh8TCtLTMtZdMgN1X5RJ">
          <seg xml:id="i-V8euBHaRv26A9JfXgRG5b7">
            Det stödpaket som vi presenterade i dag byggde på ett underlag
            från Försvarsmakten när det gäller NLAW, CV90 och minröjningsutrustningen.
            Då får man hela tiden beakta att vi gör nyanskaffningar. Det var
            också ett budskap som regeringen kom med i dag: Vi kommer att
            göra kompletteringar, för vi kommer ju att tära på Försvarsmaktens
            krigsorganisation trots att vi vet att vi behöver ett starkare
            försvar. Då måste vi alltså köpa ny försvarsmateriel, och det
            aviserade regeringen att man också kommer att göra.
          </seg>
        </u>
        <u xml:id="i-GQzLDLxNPNrpeCtZpz5vtT" prev="i-Btm5xXmM4DJk6G46W3PtCx" next="i-AP7RqLcpYM2HzH6sCc3ifn" who="i-3Grh8TCtLTMtZdMgN1X5RJ">
          <seg xml:id="i-WZoYJE4Lq5JACDPnPCFBzL">
            Budskapet från regeringen är alltså att långsiktigt kommer detta
            inte att påverka vår försvarsförmåga i och med att vi gör kompletteringsanskaffningar.
          </seg>
        </u>
        <u xml:id="i-AP7RqLcpYM2HzH6sCc3ifn" prev="i-GQzLDLxNPNrpeCtZpz5vtT" who="i-3Grh8TCtLTMtZdMgN1X5RJ">
          <seg xml:id="i-Q4JFCjqmks5SxnwJUhyjKp">
            Åtgärder mot ungas narkotikabruk
          </seg>
        </u>
        <note xml:id="i-TZtTs86QofeQgvsPQah996" type="speaker">
          Anf. 74 ANNA-LENA BLOMKVIST (SD):
        </note>
        <u xml:id="i-LZcJKUay1wfnAoSXV7SKpz" next="i-HngQg36m9njyFZapcLQxP3" who="i-TtRdTWTGZX1yMjrAtYnz3m">
          <seg xml:id="i-AGTjsc1J3vF7FZRQmnRUpR">
            Herr talman! Narkotikabruket är ett stort problem i Sverige,
            både bland unga och bland vuxna. Under de senaste åren har antalet
            unga som uppger erfarenhet av narkotikabruk legat på en relativt
            stabil nivå, men samtidigt visar utvecklingen bland dem som väl
            brukar narkotika på en viss ökning av det mer frekventa bruket.
            Samtidigt är det långa köer till HVB och Sis-hem i Sverige.
          </seg>
        </u>
        <pb facs="http://data.riksdagen.se/fil/37FA80EE-9458-4667-A285-F05B30734CFB#page=32"/>
        <u xml:id="i-HngQg36m9njyFZapcLQxP3" prev="i-LZcJKUay1wfnAoSXV7SKpz" next="i-X2EnZH59hNd6RRXjZPKshH" who="i-TtRdTWTGZX1yMjrAtYnz3m">
          <seg xml:id="i-axPidf1tjT6f51cXtiRAk">
            Det blir allt viktigare att vi från politikens håll i ett tidigt
            stadium fångar upp de ungdomar som brukar narkotika för att motverka
            ett tungt och livslångt beroende, ett beroende som allt som oftast
            leder till en kraftig psykisk ohälsa och till tragiska livsöden.
          </seg>
        </u>
        <u xml:id="i-X2EnZH59hNd6RRXjZPKshH" prev="i-HngQg36m9njyFZapcLQxP3" next="i-MbvGKKLvuLKbDMgrY5cXYe" who="i-TtRdTWTGZX1yMjrAtYnz3m">
          <seg xml:id="i-Wpen2iMPnCzNzTHgtotVv5">
            Jag är glad över att Sverigedemokraterna och Tidöparterna prioriterar
            denna viktiga fråga. Narkotikabruket måste motverkas kraftigt,
            både med tanke på individerna som brukar narkotika och med tanke
            på de samhälleliga och ekonomiska besparingar som detta leder
            till.
          </seg>
        </u>
        <u xml:id="i-MbvGKKLvuLKbDMgrY5cXYe" prev="i-X2EnZH59hNd6RRXjZPKshH" who="i-TtRdTWTGZX1yMjrAtYnz3m">
          <seg xml:id="i-KwgwRGZcNLLM3L9JbSRGZz">
            Hur ser socialminister Forssmed på att vi måste kunna motverka
            ett tungt beroende bland unga och fånga upp de unga i tid?
          </seg>
        </u>
        <note xml:id="i-EU9oPFyahH5tDXuGFj9Kyz" type="speaker">
          Anf. 75 Socialminister JAKOB FORSSMED (KD):
        </note>
        <u xml:id="i-5zQovaprH91MMcioWACGSm" next="i-EvcL4JU6wqEopmj5bcH4DC" who="i-TodycJLEopZCV6uNkQANDV">
          <seg xml:id="i-BdyGrRDxC2wST3MnHVVAGS">
            Herr talman! Tack, frågeställaren Anna-Lena Blomkvist, för frågan!
            Detta är otroligt angeläget. Tidiga insatser och att man kan få
            kontakt med elevhälsan den dag man behöver det är synnerligen
            angeläget och något som vi kommer att jobba för tillsammans, bland
            annat Sverigedemokraterna och regeringen.
          </seg>
        </u>
        <u xml:id="i-EvcL4JU6wqEopmj5bcH4DC" prev="i-5zQovaprH91MMcioWACGSm" next="i-Gds7XfrmEhm7cxCqupqN2u" who="i-TodycJLEopZCV6uNkQANDV">
          <seg xml:id="i-35m3Ji1B6WKMAW8N7J9LTb">
            Det handlar om att korta köerna till barn- och ungdomspsykiatrin.
            För det är inte bara så att missbruket i sig kan leda till psykiska
            besvär, utan det kan också vara på det andra sättet: att psykisk
            ohälsa kan leda till ett missbruk och till självmedicinering på
            olika sätt. Detta är väldigt angeläget.
          </seg>
        </u>
        <u xml:id="i-Gds7XfrmEhm7cxCqupqN2u" prev="i-EvcL4JU6wqEopmj5bcH4DC" next="i-UWuyChrUfL8g4EMpR7fBNS" who="i-TodycJLEopZCV6uNkQANDV">
          <seg xml:id="i-KXxe95jszNiZ1XKZaENLRb">
            Jag är glad för att vi i Tidöavtalet slår fast att man ska få
            en sammanhållen vård och behandling om man har en beroendesjukdom.
            Det är väldigt viktigt, för i dag fungerar det inte tillräckligt
            väl ute i landet. Där har vi också Samsjuklighetsutredningen,
            som har lämnat sitt underlag, och vi har den sittande Narkotikautredningen.
          </seg>
        </u>
        <u xml:id="i-UWuyChrUfL8g4EMpR7fBNS" prev="i-Gds7XfrmEhm7cxCqupqN2u" next="i-EjNwG4AKHHdsecZS7UqAGG" who="i-TodycJLEopZCV6uNkQANDV">
          <seg xml:id="i-Gg9b7RmRexswWpiQiC1tRF">
            Jag ser fram emot att få arbeta med att få till stånd ett bättre
            arbete.
          </seg>
        </u>
        <u xml:id="i-EjNwG4AKHHdsecZS7UqAGG" prev="i-UWuyChrUfL8g4EMpR7fBNS" who="i-TodycJLEopZCV6uNkQANDV">
          <seg xml:id="i-5tKkg3mAiBaecVPa1iGAHa">
            Det handlar också om att vara tuffare mot dem som säljer narkotikan
            till våra barn.
          </seg>
        </u>
        <note xml:id="i-EX6Z6Z9GKYKvPqgiVJsqY7">
          Licensjakt på varg i södra Sverige
        </note>
        <note xml:id="i-Am5qq99ppUw4V4nf3SUxjn" type="speaker">
          Anf. 76 LARS JOHNSSON (M):
        </note>
        <u xml:id="i-Hd71zUH4LyFUuVjazBRpo6" next="i-Y8Az5VJv1bz8dN3W48g84j" who="i-U1y3evwTTrkjYao8Gey5r6">
          <seg xml:id="i-WP7KrwP8U1siWFt4Tfrnax">
            Herr talman! Min fråga vänder sig till landsbygdsminister Peter
            Kullgren. Just nu pågår årets licensjakt på varg. I dag tillåts
            dock inte licensjakt i det södra rovdjursförvaltningsområdet.
            Som skäl anger Naturvårdsverket att det södra rovdjursförvaltningsområdet
            är ett spridningsområde för vargen.
          </seg>
        </u>
        <u xml:id="i-Y8Az5VJv1bz8dN3W48g84j" prev="i-Hd71zUH4LyFUuVjazBRpo6" next="i-D6qrMRDnjEmhLpDzqaSc4H" who="i-U1y3evwTTrkjYao8Gey5r6">
          <seg xml:id="i-2CoASzW4S14y5owBdS1G34">
            Samtidigt vet vi att vargstammen i landet sedan många år överstiger
            Naturvårdsverkets eget referensvärde för gynnsam bevarandestatus.
            Vi vet också att det i de södra delarna av landet finns åtminstone
            tre vargrevir – det finns troligtvis fler än så. Det saknas alltså
            bärande argument för att freda vargstammen i landets södra delar.
          </seg>
        </u>
        <u xml:id="i-D6qrMRDnjEmhLpDzqaSc4H" prev="i-Y8Az5VJv1bz8dN3W48g84j" who="i-U1y3evwTTrkjYao8Gey5r6">
          <seg xml:id="i-Fg6K6cQUi4uc1xutP3rdM5">
            Min fråga till landsbygdsministern är därför om regeringen kommer
            att ta något initiativ för att säkerställa att licensjakt på varg
            blir möjlig även i det södra rovdjursförvaltningsområdet kommande
            licensjakt 2024.
          </seg>
        </u>
        <pb facs="http://data.riksdagen.se/fil/37FA80EE-9458-4667-A285-F05B30734CFB#page=33"/>
        <note xml:id="i-Thjyi59H4chFV17g1rf7xX" type="speaker">
          Anf. 77 Landsbygdsminister PETER KULLGREN (KD):
        </note>
        <u xml:id="i-Hy3LVkSmmouziuoMSAY2L3" next="i-N4nSWbqy1i4RsJsPSrttd6" who="i-7FjNhEaszmRyzFCMMdCPPW">
          <seg xml:id="i-An6P6Phi5meo1Qg8fgDPNr">
            Herr talman! Tack, Lars Johnsson, för frågan! Jag har själv varit
            på besök hos både jägare och lantbrukare som är oroliga för vargens
            utbredning i ett område som inte har haft varg, i ett område där
            djurbesättningarna är mycket tätare än vad de exempelvis är där
            jag bor, i Värmland, där vi är vana vid att ha mycket varg. Jag
            förstår den oron.
          </seg>
        </u>
        <u xml:id="i-N4nSWbqy1i4RsJsPSrttd6" prev="i-Hy3LVkSmmouziuoMSAY2L3" next="i-9aAtRMZ6Kt7hVe3gySkkA" who="i-7FjNhEaszmRyzFCMMdCPPW">
          <seg xml:id="i-AXENEEVc4jqza7p6CNyGbo">
            Denna regering vill utveckla förvaltningen av de stora rovdjuren,
            och jag kommer att fortsätta att verka för att sänka vargens skyddsstatus
            i EU:s regelverk. Lyckas vi med det, att flytta vargen från bilaga
            4 till bilaga 5, möjliggör det exempelvis en ökad skyddsjakt.
            Sverige skulle då i större utsträckning självt kunna bestämma
            hur vargen ska förvaltas.
          </seg>
        </u>
        <u xml:id="i-9aAtRMZ6Kt7hVe3gySkkA" prev="i-N4nSWbqy1i4RsJsPSrttd6" who="i-7FjNhEaszmRyzFCMMdCPPW">
          <seg xml:id="i-GujV9caDpCoFGmRTWzqa8y">
            Regeringens hantering av det militära stödet till Ukraina
          </seg>
        </u>
        <note xml:id="i-QfQNyorm85EHUvrF7Jjcvp" type="speaker">
          Anf. 78 MARKUS SELIN (S):
        </note>
        <u xml:id="i-3UP5LEVthSpuDUAnSus9NY" next="i-GzRU917fB1iSRk4d3EMX9V" who="i-4vMpE2cFsVtsya6jV8Mqda">
          <seg xml:id="i-Xz3srMuVc7hUzdkZTU8g5S">
            Herr talman! Fronten mellan demokrati och diktatur går i Ukraina.
            Ukraina måste med den samlade demokratiska världens fulla stöd
            vinna kriget.
          </seg>
        </u>
        <u xml:id="i-GzRU917fB1iSRk4d3EMX9V" prev="i-3UP5LEVthSpuDUAnSus9NY" next="i-8XkEZhRSb2EBudPaGrbSwT" who="i-4vMpE2cFsVtsya6jV8Mqda">
          <seg xml:id="i-L4ATCaFsXJKeG4fJd92tqn">
            Socialdemokraterna har stött, och vill fortsätta att stödja,
            Ukraina humanitärt, ekonomiskt och militärt. Moderaterna låste
            sig hårt i augusti. Man gick i högt tonläge mot den dåvarande
            socialdemokratiska regeringen kring att sända iväg just ett av
            många vapensystem: det svenskutvecklade högteknologiska artillerisystemet
            Archer.
          </seg>
        </u>
        <u xml:id="i-8XkEZhRSb2EBudPaGrbSwT" prev="i-GzRU917fB1iSRk4d3EMX9V" next="i-2CqudLZjhu7btBzmdBvEvj" who="i-4vMpE2cFsVtsya6jV8Mqda">
          <seg xml:id="i-PLrqcmt6E5FK7zNQVPxwVE">
            Under en presskonferens i dag om ett nytt stödpaket till Ukraina
            nämns återigen Archer – men det krävs fortsatta förberedelser
            och mer tid.
          </seg>
        </u>
        <u xml:id="i-2CqudLZjhu7btBzmdBvEvj" prev="i-8XkEZhRSb2EBudPaGrbSwT" who="i-4vMpE2cFsVtsya6jV8Mqda">
          <seg xml:id="i-MHBkHFZkrRa6YiUZBp2cxg">
            I en mer enande tid och anda undrar jag: Har försvarsministern
            i dag något självkritiskt att säga kring detta?
          </seg>
        </u>
        <note xml:id="i-ASUEYR8vmgancQ8QFK5Yk8" type="speaker">
          Anf. 79 Försvarsminister PÅL JONSON (M):
        </note>
        <u xml:id="i-T3pjxCN6tj5TaeuYaG17jZ" next="i-2JNKLa9NAxNCSGig5qKG9Q" who="i-3Grh8TCtLTMtZdMgN1X5RJ">
          <seg xml:id="i-2vDisUMVc5AnTjiRAwp7qK">
            Herr talman! Tack för frågan, Markus Selin! Och tack för ditt
            engagemang för Ukraina! Jag uppskattar att vi har strävat efter
            att ha en bred politisk samsyn när det gäller stödet till vapenpaketen.
            Det hade vi när jag jobbade i opposition, och jag har nu också
            ansträngt mig för att informera oppositionen kring detta.
          </seg>
        </u>
        <u xml:id="i-2JNKLa9NAxNCSGig5qKG9Q" prev="i-T3pjxCN6tj5TaeuYaG17jZ" next="i-J99uuWuS7zgmX4sxewUPek" who="i-3Grh8TCtLTMtZdMgN1X5RJ">
          <seg xml:id="i-BF9cq7wiDbFq1hYLBcLyY5">
            När det kommer till dagens paket var det fokus på CV90, för det
            kan vi skicka här och nu. Men vi har också sagt att vår ambition
            och vår intention är att skicka Archer till Ukraina, eftersom
            det är ett artillerisystem som ukrainarna verkligen efterfrågar.
            Min bedömning är att vi kommer att klara att lösa det. Sedan har
            jag också varit tydlig med att det är avhängigt ett stöd som vi
            kommer att få från tredjeland när det gäller en teknologiöverföring.
            Eftersom vi har fått positiva signaler om det kunde vi gå ut med
            dagens besked.
          </seg>
        </u>
        <u xml:id="i-J99uuWuS7zgmX4sxewUPek" prev="i-2JNKLa9NAxNCSGig5qKG9Q" next="i-7koWf6F2cNDTM6nmWDYN9s" who="i-3Grh8TCtLTMtZdMgN1X5RJ">
          <seg xml:id="i-L5LbvUE6wXH5Cf3siSdqrM">
            Vår intention och vår ambition är alltså att skicka Archer till
            Ukraina så fort det är möjligt. Det är ukrainarna väl värda, och
            det är ett mycket avancerat artillerisystem som verkligen skulle
            kunna göra skillnad i Ukraina både genom sin räckvidd och genom
            sin precision.
          </seg>
        </u>
        <u xml:id="i-7koWf6F2cNDTM6nmWDYN9s" prev="i-J99uuWuS7zgmX4sxewUPek" who="i-3Grh8TCtLTMtZdMgN1X5RJ">
          <seg xml:id="i-3f8Vq2ZPStyfgcwgbunnfv">
            Psykiatrin som en del av primärvården
          </seg>
        </u>
        <pb facs="http://data.riksdagen.se/fil/37FA80EE-9458-4667-A285-F05B30734CFB#page=34"/>
        <note xml:id="i-DSFpx2bSCzt6f7ikoceXU7" type="speaker">
          Anf. 80 JOHNNY SVEDIN (SD):
        </note>
        <u xml:id="i-RiNp56JQahshJzCYs78D3L" next="i-GBuUtW8KircuNWzG57nEBu" who="i-3sWANYcrP4dzCBqkXqrJRu">
          <seg xml:id="i-ERJnXcK2JQM5z4k97wFdHD">
            Herr talman! Jag har en fråga till minister Jakob Forssmed. Regeringen
            har tillsammans med Sverigedemokraterna i Tidöavtalet särskilt
            lyft fram frågan om att stärka den psykiska hälsan för att nå
            en bättre folkhälsa i Sverige. Sverigedemokraterna vill, ihop
            med de andra Tidöpartierna, bland annat se att ett särskilt nationellt
            forskningsprogram tas fram. Tillsammans vill vi även påskynda
            och stärka det suicidpreventiva arbetet. Vidare är vi överens
            om att psykiatrin spelar en otroligt viktig roll i kontakten med
            alla personer som mår dåligt.
          </seg>
        </u>
        <u xml:id="i-GBuUtW8KircuNWzG57nEBu" prev="i-RiNp56JQahshJzCYs78D3L" next="i-So1dJAUV63fCGW6tH4bqWc" who="i-3sWANYcrP4dzCBqkXqrJRu">
          <seg xml:id="i-4vcAC52qbpLMi49tnVoDAa">
            På dagens presskonferens talade ministern om att en utredning
            om en så kallad haverikommission är på gång, vilket är väldigt
            glädjande för Sverigedemokraterna, som har varit med och drivit
            frågan. Ministern talade även om att minska stigmatiseringen kring
            den psykiska ohälsan.
          </seg>
        </u>
        <u xml:id="i-So1dJAUV63fCGW6tH4bqWc" prev="i-GBuUtW8KircuNWzG57nEBu" next="i-UhivG225SDbgBAp7v6Rksc" who="i-3sWANYcrP4dzCBqkXqrJRu">
          <seg xml:id="i-5DYecgibNMuUYMQWVeKLyu">
            Ett annat led i att minska stigmatiseringen kan exempelvis vara
            att psykiatriker och psykiatrisjuksköterskor kan ingå som en normal
            bemanning inom hälsocentralerna. I dag arbetas det ju aktivt med
            att förstärka primärvården. Primärvården ska då ta en större andel
            av hälso- och sjukvården, enligt primärvårdsreformen, så att säga.
          </seg>
        </u>
        <u xml:id="i-UhivG225SDbgBAp7v6Rksc" prev="i-So1dJAUV63fCGW6tH4bqWc" who="i-3sWANYcrP4dzCBqkXqrJRu">
          <seg xml:id="i-4FXjjAeShSb9BGLoqHuMMk">
            Har ministern funderat över om och hur psykiatrin eventuellt
            kan komma att implementeras som en del i det nära vårdkonceptet?
          </seg>
        </u>
        <note xml:id="i-YaJiPHdP3toVKudsbfX9to" type="speaker">
          Anf. 81 Socialminister JAKOB FORSSMED (KD):
        </note>
        <u xml:id="i-wxJCN1DDLonYfuhDB1fnf" next="i-2ztnVeE1rqfcGtzVAaeRam" who="i-TodycJLEopZCV6uNkQANDV">
          <seg xml:id="i-M2G8YMA7YEFskDHENe5b93">
            Herr talman! Tack, Johnny Svedin, för frågan! Detta är oerhört
            angeläget. I dag fattade regeringen beslut om en utredning om
            inrättandet av en haverikommission vid självmord, för att vi ska
            göra bättre i framtiden än vad vi gör nu när det gäller det suicidpreventiva
            arbetet.
          </seg>
        </u>
        <u xml:id="i-2ztnVeE1rqfcGtzVAaeRam" prev="i-wxJCN1DDLonYfuhDB1fnf" next="i-9Y7g6VXhsKAMdN3DfpU5ED" who="i-TodycJLEopZCV6uNkQANDV">
          <seg xml:id="i-TDgiFuYn7oFA6Ps9Q1RrKL">
            Jag tror som frågeställaren att vi måste tänka in psykisk hälsa
            i fler verksamheter på ett tydligare sätt. Det kan handla om primärvården.
            Det kan handla om skolhälsovården och annat. Det handlar om att
            detta tänk och denna kompetens ska finnas redan i den första linjen
            som möter människor på olika sätt. För vi vet att många som söker
            sig till en vårdcentral också har, eller bara har, psykiatriska
            besvär.
          </seg>
        </u>
        <u xml:id="i-9Y7g6VXhsKAMdN3DfpU5ED" prev="i-2ztnVeE1rqfcGtzVAaeRam" who="i-TodycJLEopZCV6uNkQANDV">
          <seg xml:id="i-71Bynf3NDZC9TDnV4WsqMi">
            I arbetet med en god och nära vård har detta särskilt utretts.
            Jag ser fram emot att fortsätta titta på detta, bland annat på
            denna utredning, och att på annat sätt föra arbetet vidare för
            att stärka svensk vård och omsorg och arbetet för en psykisk hälsa.
          </seg>
        </u>
        <note xml:id="i-4hq4AiLDeJ2TiDfq7oSxaL">
          Försenade produktionsstöd till jordbruket
        </note>
        <note xml:id="i-FXVbARvNzdKeDJby8NsAjT" type="speaker">
          Anf. 82 JYTTE GUTELAND (S):
        </note>
        <u xml:id="i-NUTq2tp5bCahtYfLaki4qC" next="i-KJueA1Y5gzVVKXMxqgVwkL" who="i-JosdyCnxiZJQ4CCRnbiz7N">
          <seg xml:id="i-SVs5DCk3ZNRGQLQV5SA2oJ">
            Herr talman! Min fråga går till landsbygdsminister Peter Kullgren.
            Det svenska jordbruket har haft problem. Vi ser att vi står inför
            en grön omställning. Samtidigt har vi sett att Jordbruksverket
            har haft problem med att betala ut produktionsstöd i tid till
            lantbrukarna. Det har rapporterats om detta i medierna. Det är
            framför allt unga, familjenära och ekologiska jordbruk som är
            extra beroende av att dessa produktionsstöd betalas ut i tid.
            Dessa lantbrukare är dessutom kugghjul i den gröna omställningen
            inom jordbruket.
          </seg>
        </u>
        <pb facs="http://data.riksdagen.se/fil/37FA80EE-9458-4667-A285-F05B30734CFB#page=35"/>
        <u xml:id="i-KJueA1Y5gzVVKXMxqgVwkL" prev="i-NUTq2tp5bCahtYfLaki4qC" next="i-HEYmLNchaNykdTmxSbYfmg" who="i-JosdyCnxiZJQ4CCRnbiz7N">
          <seg xml:id="i-XfMh5eXiTUmXgAPVFhHdiW">
            Vi vet att Europeiska revisionsrätten också har sagt att klimatpolitiken
            inom den gemensamma jordbrukspolitiken är bristfällig och till
            och med väldigt svag. Det är därför viktigt att dessa lantbrukare
            får sina stöd i tid.
          </seg>
        </u>
        <u xml:id="i-HEYmLNchaNykdTmxSbYfmg" prev="i-KJueA1Y5gzVVKXMxqgVwkL" who="i-JosdyCnxiZJQ4CCRnbiz7N">
          <seg xml:id="i-S1unVAcMrRxdbEWWgHAf7G">
            Jag undrar därför vad ministern avser att göra för att skynda
            på processerna och komma till rätta med dessa problem inom Jordbruksverket.
          </seg>
        </u>
        <note xml:id="i-7rskMWTFZngYpNxePTW8Fn" type="speaker">
          Anf. 83 Landsbygdsminister PETER KULLGREN (KD):
        </note>
        <u xml:id="i-N3bEtRi44F8pJyBhqEPiuS" next="i-RNRG6CzQBwvwPdwBcZiR1w" who="i-7FjNhEaszmRyzFCMMdCPPW">
          <seg xml:id="i-UjtPM73f2VinDYLRLcrto1">
            Herr talman! Jag tackar Jytte Guteland för en oerhört angelägen
            fråga. Ingen vill att beviljade stöd ska dra ut på tiden. Och
            jag lider verkligen med dem som har drabbats av detta. Många gånger
            är det tajta marginaler och stora utgifter, inte minst i och med
            den senaste tidens prisutveckling på många insatsvaror – gödsel,
            drivmedel och så vidare. Det är extra viktigt.
          </seg>
        </u>
        <u xml:id="i-RNRG6CzQBwvwPdwBcZiR1w" prev="i-N3bEtRi44F8pJyBhqEPiuS" who="i-7FjNhEaszmRyzFCMMdCPPW">
          <seg xml:id="i-F413uWFPSha47qCkbcX94f">
            Jag har besökt Jordbruksverket, och en stor del av samtalen som
            jag har haft med ledningen har handlat om hur man arbetar för
            att säkerställa dessa processer och att man inte ska hamna i denna
            problematik. Arbete pågår, och man är ytterst angelägen om att
            man ska komma till rätta med de problem som har varit. Det hoppas
            jag verkligen att man gör. Och jag kommer naturligtvis att följa
            upp detta.
          </seg>
        </u>
        <note xml:id="i-8WUF2eGk6AudbPWE78WPvn">
          Ryska fastighetsköp vid svenska skyddsobjekt
        </note>
        <note xml:id="i-8ffeqWH41w1uTr4nBp2P6g" type="speaker">
          Anf. 84 BJÖRN SÖDER (SD):
        </note>
        <u xml:id="i-VNrbi1j9Awg5VF3S3cs6ux" next="i-GsTEsaZakAPbKXVuantzf9" who="i-TKwDinNn4twnLieK52EXRu">
          <seg xml:id="i-J2xSDNeqn3gKV3LpaZMznK">
            Herr talman! Problematiken med strategiska inköp har inte kunnat
            undgå någon sedan rapporterna från bland annat Finland kom. Men
            vi har också kunnat se det här i Sverige med ett ryskt fastighetsköp
            vid inloppet till marinbasen på Muskö, fastighetsköp vid flygplatsen
            i Västerås och så vidare.
          </seg>
        </u>
        <u xml:id="i-GsTEsaZakAPbKXVuantzf9" prev="i-VNrbi1j9Awg5VF3S3cs6ux" next="i-KkXmTEuTBQkEC6MRhHoAtF" who="i-TKwDinNn4twnLieK52EXRu">
          <seg xml:id="i-HWgKWz1SS24h5JRtNryUnx">
            Totalförsvarets forskningsinstitut skrev i en nyligen publicerad
            rapport att det inte går att fastställa den totala omfattningen
            av ryskt ägande i närheten av svenska skyddsobjekt eller andra
            för totalförsvaret viktiga anläggningar, detta mot bakgrund av
            att det helt enkelt saknas ordentliga kontrollverktyg.
          </seg>
        </u>
        <u xml:id="i-KkXmTEuTBQkEC6MRhHoAtF" prev="i-GsTEsaZakAPbKXVuantzf9" next="i-TPxjarAdbNGLe4y9z6XR8x" who="i-TKwDinNn4twnLieK52EXRu">
          <seg xml:id="i-7FDomxpuZSJHH3sfZjKKsJ">
            Kommittédirektivet gällande kontroll vid överlåtelse och upplåtelse
            av egendom av väsentlig betydelse för totalförsvaret ska redovisas
            senast den 1 februari 2024. Det innebär att ett lagförslag kan
            komma att dröja till 2025. Det är i vår mening för sent givet
            det kraftigt försämrade omvärldsläget men också med anledning
            av att det inte finns några konkreta siffror utan endast uppskattningar.
          </seg>
        </u>
        <u xml:id="i-TPxjarAdbNGLe4y9z6XR8x" prev="i-KkXmTEuTBQkEC6MRhHoAtF" who="i-TKwDinNn4twnLieK52EXRu">
          <seg xml:id="i-J9P2ScXb2XhaUbL5M9KR2m">
            Därför skulle jag vilja fråga försvarsministern om han tänker
            vidta några åtgärder för att säkerställa att vi kan ha ett lagförslag
            på plats tidigare.
          </seg>
        </u>
        <note xml:id="i-BVVZe2zjHLXvb1fEqk972t" type="speaker">
          Anf. 85 Försvarsminister PÅL JONSON (M):
        </note>
        <u xml:id="i-V862wvfeb1M4t93B2HgBsM" next="i-V4G5ZVJ2yf5ef6NiFodT3t" who="i-3Grh8TCtLTMtZdMgN1X5RJ">
          <seg xml:id="i-9ZZ2FcqjqoTjDQTg4NK15t">
            Herr talman! Jag tackar Björn Söder för en angelägen fråga.
          </seg>
        </u>
        <u xml:id="i-V4G5ZVJ2yf5ef6NiFodT3t" prev="i-V862wvfeb1M4t93B2HgBsM" next="i-PD7Gw1cHxEXVcauwbQWmCJ" who="i-3Grh8TCtLTMtZdMgN1X5RJ">
          <seg xml:id="i-LpJPq9FCiDKdqHd9QjsSzd">
            Vi kan konstatera att underrättelsehotet mot Sverige har ökat
            över tid och också att vi har ett kraftfullt försämrat säkerhetspolitiskt
            läge. Då kan man inte vara naiv.
          </seg>
        </u>
        <u xml:id="i-PD7Gw1cHxEXVcauwbQWmCJ" prev="i-V4G5ZVJ2yf5ef6NiFodT3t" next="i-BqDKVAnK5kw4b48Fmes748" who="i-3Grh8TCtLTMtZdMgN1X5RJ">
          <seg xml:id="i-7jH5YSqkCGRKosVEa6ef1Z">
            Här har det skett ett antal lagskärpningar. Det har skett lagskärpningar
            när det gäller säkerhetsskyddslagen men också när det gäller skyddslagen.
            Det är i grunden bra. Vi är också öppna för att göra vad vi kan
            för att skärpa övrig lagstiftning.
          </seg>
        </u>
        <pb facs="http://data.riksdagen.se/fil/37FA80EE-9458-4667-A285-F05B30734CFB#page=36"/>
        <u xml:id="i-BqDKVAnK5kw4b48Fmes748" prev="i-PD7Gw1cHxEXVcauwbQWmCJ" next="i-691Xt9mbdyieSuWdpEQmVs" who="i-3Grh8TCtLTMtZdMgN1X5RJ">
          <seg xml:id="i-L7ZPMdJ5EVv68SbnACmcMx">
            Vi har också en dialog med berörda myndigheter kring hur arbetet
            med implementeringen av detta arbete går. Men jag har i dag inga
            nya besked kopplade till att tidigarelägga den utredning som Björn
            Söder tar upp. Men frågan i sig själv är angelägen i ljuset av
            det ökade underrättelsehotet mot Sverige. Det har också en stark
            koppling inte minst till utländska direktinvesteringar i kritisk
            infrastruktur, där vi har en ny lagstiftning på plats och också
            ett omfattande EU-samarbete numera.
          </seg>
        </u>
        <u xml:id="i-691Xt9mbdyieSuWdpEQmVs" prev="i-BqDKVAnK5kw4b48Fmes748" who="i-3Grh8TCtLTMtZdMgN1X5RJ">
          <seg xml:id="i-FgqbCqaJgSqPwZBWimMfFK">
            Kulturskolan och rätten att spela instrument på skoltid
          </seg>
        </u>
        <note xml:id="i-HqsJDkViVMZSAdh5uG6VAj" type="speaker">
          Anf. 86 EMMA AHLSTRÖM KÖSTER (M):
        </note>
        <u xml:id="i-mkHwZ4qHfaVKR15NPAy1h" next="i-5XvWbUkaN9rbFNHjKy6Lvo" who="i-JPgedjW7JshtfAExS9H21b">
          <seg xml:id="i-CfGqH8Mc7yX2qrjN2FQULw">
            Herr talman! Min fråga går till statsrådet Lotta Edholm.
          </seg>
        </u>
        <u xml:id="i-5XvWbUkaN9rbFNHjKy6Lvo" prev="i-mkHwZ4qHfaVKR15NPAy1h" next="i-Ju6whmRNsHai2QKhSFbbj8" who="i-JPgedjW7JshtfAExS9H21b">
          <seg xml:id="i-R4Lm3EsS6b9xMztbM8Ygkq">
            Strax före jul blev det klart att elever runt om i Sverige även
            fortsatt kommer att kunna få spela sina instrument i kulturskolan
            på skoltid.
          </seg>
        </u>
        <u xml:id="i-Ju6whmRNsHai2QKhSFbbj8" prev="i-5XvWbUkaN9rbFNHjKy6Lvo" next="i-KaVviY5ydfWUaDt85MRk26" who="i-JPgedjW7JshtfAExS9H21b">
          <seg xml:id="i-6rbdrmDBAjSss6XaX6PkN7">
            Insikten om att elever som till exempel bor långt från skolan
            ute på landsbygden inte har möjlighet att ta sig till aktiviteter
            på eftermiddagar och kvällar har bidragit till att man alltså
            har ändrat sig i denna diskussion som har pågått under hela föregående
            år.
          </seg>
        </u>
        <u xml:id="i-KaVviY5ydfWUaDt85MRk26" prev="i-Ju6whmRNsHai2QKhSFbbj8" next="i-4DBiEqKHpJMA8DNrQCFPse" who="i-JPgedjW7JshtfAExS9H21b">
          <seg xml:id="i-RVuJfmfTMdfcPFjp6pP1R9">
            Självklart måste ledighet för att delta i kulturskolan beviljas
            och lämplighetsprövas mot individen och dennes skolsituation.
            Men det möjliggör ändå att detta kan fortgå.
          </seg>
        </u>
        <u xml:id="i-4DBiEqKHpJMA8DNrQCFPse" prev="i-KaVviY5ydfWUaDt85MRk26" who="i-JPgedjW7JshtfAExS9H21b">
          <seg xml:id="i-5u2dwSa23w8HdXu5DMhymF">
            Jag undrar: Instämmer ministern i att det är positivt att den
            svenska skolan nu tillåter att kulturskoleelever får spela sina
            instrument på skoltid?
          </seg>
        </u>
        <note xml:id="i-NPtrzxeJP2T5mLfFL5CE8m" type="speaker">
          Anf. 87 Statsrådet LOTTA EDHOLM (L):
        </note>
        <u xml:id="i-Gg5sP5jPwBzK8rbkaFHNdH" next="i-7yr5nWd59mgEBDcWQsso6L" who="i-L9ZSh2ArmookNvPoaXVgbB">
          <seg xml:id="i-MRDbo86iqvDA6QqF5ERwkV">
            Herr talman! Jag tackar för frågan. Jag måste erkänna att denna
            fråga är ganska ny för mig. Naturligtvis har jag följt den i medierna
            tidigare, men jag har inte satt mig in i den. Men om frågan är
            löst på ett praktiskt sätt verkar detta rimligt.
          </seg>
        </u>
        <u xml:id="i-7yr5nWd59mgEBDcWQsso6L" prev="i-Gg5sP5jPwBzK8rbkaFHNdH" next="i-F4snowaiMyMHnsbkdtG23M" who="i-L9ZSh2ArmookNvPoaXVgbB">
          <seg xml:id="i-6LYLzdZHoJCGA1h3fdMStw">
            Det är viktigt att barn och ungdomar får utöva sina fritidsintressen,
            att lära sig att spela instrument och så vidare. Men det är naturligtvis
            också viktigt att detta inte inkräktar på skoltiden i den meningen
            att man inte kan göra detta under lektionstid.
          </seg>
        </u>
        <u xml:id="i-F4snowaiMyMHnsbkdtG23M" prev="i-7yr5nWd59mgEBDcWQsso6L" who="i-L9ZSh2ArmookNvPoaXVgbB">
          <seg xml:id="i-RQoNWVHtYbsotRLCRWEag8">
            Men jag ska verkligen anstränga mig för att sätta mig in i denna
            fråga lite bättre.
          </seg>
        </u>
        <note xml:id="i-Gtzb9wtSxyy5Bi7LibARJ4">
          Likvärdighet och anslagen till läromedel
        </note>
        <note xml:id="i-UYohrjMb9PnnY2N4HBjx2k" type="speaker">
          Anf. 88 NIKLAS SIGVARDSSON (S):
        </note>
        <u xml:id="i-T87dRaivZ5EV7vqiGWWub2" next="i-N7kqhjHS6rzpuzqYuvwAQG" who="i-KzsTMncnr5hiy4Se56WPv6">
          <seg xml:id="i-3Nmvqs4i5mt8kzUqdiLrMC">
            Herr talman! Varje elev har rätt till bra läromedel som lärare
            själva har möjlighet att välja och anpassa just till sin undervisning
            och sin elevgrupp. Men runt om i landet är likvärdigheten i dag
            alldeles för dålig.
          </seg>
        </u>
        <u xml:id="i-N7kqhjHS6rzpuzqYuvwAQG" prev="i-T87dRaivZ5EV7vqiGWWub2" next="i-VzwZUsJ7MxiR7tHLrtcKV4" who="i-KzsTMncnr5hiy4Se56WPv6">
          <seg xml:id="i-CagXDMyAQhbfK6vdoFFaYJ">
            I en undersökning från Läromedelsförfattarna anger 5 procent
            av Sveriges rektorer att de lägger endast 208 kronor per elev
            och läsår på läromedel, medan de 5 procent som anger att de ger
            mest ger så mycket som 1 957 kronor per elev och läsår.
          </seg>
        </u>
        <pb facs="http://data.riksdagen.se/fil/37FA80EE-9458-4667-A285-F05B30734CFB#page=37"/>
        <u xml:id="i-VzwZUsJ7MxiR7tHLrtcKV4" prev="i-N7kqhjHS6rzpuzqYuvwAQG" next="i-Y8PWZ4EzBzKaCuh6jr99VB" who="i-KzsTMncnr5hiy4Se56WPv6">
          <seg xml:id="i-VT25g6D42kzqJqibsRz67j">
            Regeringens satsning på läromedel är lovvärd, men den riskerar
            tyvärr att bara bli en bokföringsteknisk åtgärd, där kommunerna
            bara bokför läromedelsköp på ett annat konto. Det kommer tyvärr
            inte att märkas för vare sig elever eller lärare.
          </seg>
        </u>
        <u xml:id="i-Y8PWZ4EzBzKaCuh6jr99VB" prev="i-VzwZUsJ7MxiR7tHLrtcKV4" who="i-KzsTMncnr5hiy4Se56WPv6">
          <seg xml:id="i-QBcixy2fpYQwb96a69K8mn">
            Därför vill jag fråga statsrådet Lotta Edholm hur regeringen
            tänker ta vidare de förslag som ligger i Läromedelsutredningen
            och när vi kan se konkreta förslag på riksdagens bord, eftersom
            det inte finns några spår av detta i den framlagda propositionsförteckningen.
          </seg>
        </u>
        <note xml:id="i-DpLSaF7tviiXW7ptmLwdRp" type="speaker">
          Anf. 89 Statsrådet LOTTA EDHOLM (L):
        </note>
        <u xml:id="i-JTZigyqNWf71YNEZvjQDqF" next="i-rdU8GgRJAx5PdxzfbVi4d" who="i-L9ZSh2ArmookNvPoaXVgbB">
          <seg xml:id="i-E1Ha3uKgZUQ3ZYbpizpMPK">
            Herr talman! Jag tackar Niklas Sigvardsson för en väldigt viktig
            fråga som berör väldigt många elever: Hur ska vi se till att våra
            elever i Sveriges skolor får bra och relevanta läromedel?
          </seg>
        </u>
        <u xml:id="i-rdU8GgRJAx5PdxzfbVi4d" prev="i-JTZigyqNWf71YNEZvjQDqF" next="i-E4mSuVWzg4g4oxawoH5tB7" who="i-L9ZSh2ArmookNvPoaXVgbB">
          <seg xml:id="i-US432u41KmYFziAhH2rcvu">
            Det är, precis som Niklas Sigvardsson säger, stora skillnader.
            Därför satsar denna regering mer än en halv miljard kronor varje
            år de kommande åren på att se till att våra elever får bra läromedel.
          </seg>
        </u>
        <u xml:id="i-E4mSuVWzg4g4oxawoH5tB7" prev="i-rdU8GgRJAx5PdxzfbVi4d" next="i-7pZvA8TpYVwCHwDRtRaBaf" who="i-L9ZSh2ArmookNvPoaXVgbB">
          <seg xml:id="i-JyewZqL2U7KNRVF2VBnRFF">
            Vi jobbar just nu på Utbildningsdepartementet med frågan om hur
            dessa pengar ska fördelas. Självklart finns den risk som ledamoten
            påpekar, att pengarna försvinner till någonting annat. Men jag
            har faktiskt en stor tilltro till att våra kommuner kommer att
            se att detta är en viktig fråga och att bra läromedel faktiskt
            bidrar till kunskapsresultaten i svensk skola.
          </seg>
        </u>
        <u xml:id="i-7pZvA8TpYVwCHwDRtRaBaf" prev="i-E4mSuVWzg4g4oxawoH5tB7" who="i-L9ZSh2ArmookNvPoaXVgbB">
          <seg xml:id="i-DfFk96PAM6pt8c91tLb6W4">
            Förbud mot religiösa friskolor
          </seg>
        </u>
        <note xml:id="i-TkcV8FqUdhu7sFZdPMxjS2" type="speaker">
          Anf. 90 ÅSA WESTLUND (S):
        </note>
        <u xml:id="i-7rqvNFr4uTTirH4Fs62z4X" next="i-9RJzfmZnKXkQXjWpXCpEbb" who="i-GLpGALNASBTHSmgDcbTu4m">
          <seg xml:id="i-H7SSBT34JWVyGaUfSHCjRC">
            Herr talman! Liberalernas partiledare, statsrådet Johan Pehrson,
            skrev i Expressen i helgen att Liberalerna vill förbjuda religiösa
            friskolor utifrån att Liberalerna inte kan acceptera att en enda
            skola i vårt land försvårar integrationen och hämmar elevers frihet.
          </seg>
        </u>
        <u xml:id="i-9RJzfmZnKXkQXjWpXCpEbb" prev="i-7rqvNFr4uTTirH4Fs62z4X" next="i-GjtHGm6NXEnaNoukLxHVnR" who="i-GLpGALNASBTHSmgDcbTu4m">
          <seg xml:id="i-Y9gDVhaovMzf4nErDAR4XW">
            Jag blev väldigt glad när jag läste detta, för det innebär att
            en regering där Liberalerna ingår måste lägga fram förslag om
            ett förbud mot religiösa friskolor.
          </seg>
        </u>
        <u xml:id="i-GjtHGm6NXEnaNoukLxHVnR" prev="i-9RJzfmZnKXkQXjWpXCpEbb" who="i-GLpGALNASBTHSmgDcbTu4m">
          <seg xml:id="i-V2WD6HPgxpFZaZJbrJBeBF">
            Min fråga till skolminister Lotta Edholm är därför: Kommer regeringen
            nu att lägga fram ett förslag om stopp för religiösa friskolor,
            eller betyder dessa tuffa orden från statsrådet Pehrson egentligen
            ingenting?
          </seg>
        </u>
        <note xml:id="i-YTwuJiB4yj5iE3JLowDjeE" type="speaker">
          Anf. 91 Statsrådet LOTTA EDHOLM (L):
        </note>
        <u xml:id="i-KCeKhtGHvxSjgvvAkani4" next="i-5ZuAhP8PHcCRrKoStDPq21" who="i-L9ZSh2ArmookNvPoaXVgbB">
          <seg xml:id="i-Ny9S7SwpcLczxdoGV9ECb9">
            Herr talman! Jag tackar för frågan.
          </seg>
        </u>
        <u xml:id="i-5ZuAhP8PHcCRrKoStDPq21" prev="i-KCeKhtGHvxSjgvvAkani4" who="i-L9ZSh2ArmookNvPoaXVgbB">
          <seg xml:id="i-QyF1f4KPiGV6NJX24ZgtR7">
            Det är ingen hemlighet att Liberalerna har drivit detta tidigare
            – mot andra partier naturligtvis. Vi har nu en uppgörelse i Tidöavtalet
            i frågan. Lagstiftningen kommer att skärpas. Den har redan skärpts
            vid två tillfällen. Och vi ger nu Skolinspektionen för första
            gången ett uppdrag som går till hela skolväsendet om att se över
            till exempel våldsbejakande extremism och islamism. Och det är
            nu viktigt att Skolinspektionen tar detta uppdrag och ser till
            att vi får ett skolväsen där religiös extremism och annan extremism
            faktiskt inte kan finnas. Det är viktigt att skolan står fri från
            detta och att också alla skolor som är konfessionella faktiskt
            anmäls till Skolinspektionen som varande just konfessionella så
            att föräldrar och elever kan välja om de vill ha en skola med
            en konfessionell inriktning.
          </seg>
        </u>
        <note xml:id="i-D2yqNiPFVSuu6KePCpJaN3">
          Frågestunden var härmed avslutad.
        </note>
      </div>
      <div type="commentSection" xml:id="i-WbDqwtZU6wwUGoA6YGb6EG">
        <pb facs="http://data.riksdagen.se/fil/37FA80EE-9458-4667-A285-F05B30734CFB#page=1"/>
        <note xml:id="i-P4oBvkbeL3icKeZztnRkLR">
          § 5 Anmälan om interpellationer
        </note>
        <pb facs="http://data.riksdagen.se/fil/37FA80EE-9458-4667-A285-F05B30734CFB#page=38"/>
        <note xml:id="i-VSB4NKvvXFsZoKzZo531aG">
          Följande interpellationer hade framställts:
        </note>
        <note xml:id="i-AoRSQECDxE2zmcc8ntDNE2">
          den 18 januari
        </note>
        <note xml:id="i-9cgt9ddzgN28mG5bM7JgbH">
          2022/23:143 Ombyggnad av riksväg 41
        </note>
        <note xml:id="i-9ajegQC6TbB7LY7be5vNn2">
          av Mikael Larsson (C)
        </note>
        <note xml:id="i-Pvz9v4bcirxWZ7aEipMD7m">
          till statsrådet Andreas Carlson (KD)
        </note>
        <note xml:id="i-Aafj1oD5ViwJmi8eCiyxvt">
          2022/23:144 Placering av kriminella ungdomar på Sis-hem
        </note>
        <note xml:id="i-D1yKDEukhkGStNN8v661Yd">
          av Gustaf Lantz (S)
        </note>
        <note xml:id="i-3FsjvKGR3bTCvcCHM8d7wi">
          till statsrådet Camilla Waltersson Grönvall (M)
        </note>
        <note xml:id="i-MYsW9ZDwv11wThxFATfC9B">
          2022/23:145 Brottsutredning av chilenska adoptioner
        </note>
        <note xml:id="i-4YQneb7JjgUWHLYAzUHNLZ">
          av Martina Johansson (C)
        </note>
        <note xml:id="i-ViM68bXqy575hugHJYh2Km">
          till statsrådet Camilla Waltersson Grönvall (M)
        </note>
      </div>
      <div type="commentSection" xml:id="i-PL3mCW7WJPGD7jGAo4exbR">
        <pb facs="http://data.riksdagen.se/fil/37FA80EE-9458-4667-A285-F05B30734CFB#page=1"/>
        <note xml:id="i-Y19XVxtYJXu4Urzjeeuiv6">
          § 6 Anmälan om frågor för skriftliga svar
        </note>
        <u xml:id="i-5Hi7K7Z6C6kkcBaqESjjpc" next="i-LRg777cpdvUp6EEvVLni3S" who="i-L9ZSh2ArmookNvPoaXVgbB">
          <seg xml:id="i-SYVQf8exia9c93tiAMZzPJ">
            Följande frågor för skriftliga svar hade framställts:
          </seg>
        </u>
        <note xml:id="i-9PEqh1RtZeZysHFtYaFev9">
          den 18 januari
        </note>
        <note xml:id="i-FXR2rMJd4f52kLbt5urUcj">
          2022/23:237 Yrkets roll för sjukskrivning och återgång i arbete
        </note>
        <note xml:id="i-4jnDnSZ23bpXqsNkHYDxbi">
          av Åsa Eriksson (S)
        </note>
        <note xml:id="i-X2n6NnLc1sWn5frjC78iG8">
          till statsrådet Anna Tenje (M)
        </note>
        <u xml:id="i-LRg777cpdvUp6EEvVLni3S" prev="i-5Hi7K7Z6C6kkcBaqESjjpc" who="i-L9ZSh2ArmookNvPoaXVgbB">
          <seg xml:id="i-CDxVVHiRi9QH3UPhpQU2X2">
            2022/23:238 Framtiden för järnvägsfärjorna i Trelleborgs hamn
          </seg>
        </u>
        <note xml:id="i-9jSLx7CKY84RRfEetZmBtr">
          av Jimmy Ståhl (SD)
        </note>
        <note xml:id="i-KsDVKt8K4xr89hN9dmvjvD">
          till statsrådet Andreas Carlson (KD)
        </note>
        <note xml:id="i-25PiJN8f8DEx3dWZE8ukZE">
          2022/23:239 En ny utredning om svenskarnas alkoholinförsel
        </note>
        <note xml:id="i-JLd5F9cvwkuEtbpXmf3HwD">
          av Pontus Andersson (SD)
        </note>
        <note xml:id="i-TNFDeaWab4HyAgrEHHmhaZ">
          till finansminister Elisabeth Svantesson (M)
        </note>
        <note xml:id="i-DPZPaLAk4Rd6KzDY1ERmQq">
          2022/23:240 Metoder i socialtjänsten
        </note>
        <note xml:id="i-NmdbRWPFHsFXhynhmcPkcw">
          av Martina Johansson (C)
        </note>
        <note xml:id="i-Q7F4tZ3NsDW6utyeFm9uTn">
          till statsrådet Camilla Waltersson Grönvall (M)
        </note>
      </div>
      <div type="commentSection" xml:id="i-5ToNEAWcaiyvHK53LGD8Ag">
        <pb facs="http://data.riksdagen.se/fil/37FA80EE-9458-4667-A285-F05B30734CFB#page=1"/>
        <note xml:id="i-41qk6LsUYzHUzTCCiyZ6dn">
          § 7 Anmälan om skriftliga svar på frågor
        </note>
        <u xml:id="i-Rm8cEGHx2yxcCSDUAPpdWp" next="i-2f5yGjj1wq3SXstXbGqUmM" who="i-L9ZSh2ArmookNvPoaXVgbB">
          <seg xml:id="i-MCFzMrWJTKiiRV7BBzLiv5">
            Skriftliga svar på följande frågor hade kommit in:
          </seg>
        </u>
        <note xml:id="i-7TkPw5Y9uuckLQuX6LXqs6">
          den 18 januari
        </note>
        <note xml:id="i-YVypZbDqCMZZ3FjzvFRZfZ">
          2022/23:190 Polisnärvaron i kommunerna Smedjebacken och Ludvika
        </note>
        <note xml:id="i-SCKkZpFJMLKz57x4AoGjuk">
          av Sofie Eriksson (S)
        </note>
        <note xml:id="i-5Qmy2q52a1E2HoUbfvZUi1">
          till justitieminister Gunnar Strömmer (M)
        </note>
        <u xml:id="i-2f5yGjj1wq3SXstXbGqUmM" prev="i-Rm8cEGHx2yxcCSDUAPpdWp" next="i-5nTkaz2LeMir6sXxM7Z7Zu" who="i-L9ZSh2ArmookNvPoaXVgbB">
          <seg xml:id="i-AgSVYA3SqPiVHrVE3rrCt6">
            2022/23:194 En trygg arbetsmarknad
          </seg>
        </u>
        <note xml:id="i-8gCa1zNUoJv1ZZWdEhbeum">
          av Jamal El-Haj (S)
        </note>
        <note xml:id="i-NDw12DRzaKUMpxJcyxDkAw">
          till arbetsmarknads- och integrationsminister Johan Pehrson (L)
        </note>
        <pb facs="http://data.riksdagen.se/fil/37FA80EE-9458-4667-A285-F05B30734CFB#page=39"/>
        <u xml:id="i-5nTkaz2LeMir6sXxM7Z7Zu" prev="i-2f5yGjj1wq3SXstXbGqUmM" next="i-LdypJgCC4HKAzgY7dwRBb5" who="i-L9ZSh2ArmookNvPoaXVgbB">
          <seg xml:id="i-CGVRRLJgLeP1EG9H5QdCGD">
            2022/23:197 Unga lagöverträdares möjlighet till ett hederligt
            liv
          </seg>
        </u>
        <note xml:id="i-DPByRGY8byxsSHobUtjL6w">
          av Anna Wallentheim (S)
        </note>
        <note xml:id="i-GCuSkY31JBe4TMW44pwbSg">
          till justitieminister Gunnar Strömmer (M)
        </note>
        <u xml:id="i-LdypJgCC4HKAzgY7dwRBb5" prev="i-5nTkaz2LeMir6sXxM7Z7Zu" next="i-JcHXHarcvAvspfMytLhkBG" who="i-L9ZSh2ArmookNvPoaXVgbB">
          <seg xml:id="i-HBaCnk4LW9j3ggwqU3EbUt">
            2022/23:225 Mäns ekonomiska våld mot kvinnor
          </seg>
        </u>
        <note xml:id="i-GGgXAaiAWTC78fuHkycKGt">
          av Aida Birinxhiku (S)
        </note>
        <note xml:id="i-81Gf83aZG8FBG42s6XNkpN">
          till statsrådet Paulina Brandberg (L)
        </note>
        <note xml:id="i-EPfx8aawsLbvphh9Zyjwft">
          2022/23:222 Tingsrätt i Katrineholm
        </note>
        <note xml:id="i-LgCWv5JKsw9DxJR7zzj9Ba">
          av Fredrik Olovsson (S)
        </note>
        <note xml:id="i-2NXxyHN2XmbaH7THDvi1qK">
          till justitieminister Gunnar Strömmer (M)
        </note>
        <note xml:id="i-Vw7CnHNdP3Vy9LVNnh63SA">
          2022/23:223 Terrorklassning av IRGC
        </note>
        <note xml:id="i-N31gR4ezwUJtf2p2A8QQNM">
          av Kadir Kasirga (S)
        </note>
        <u xml:id="i-JcHXHarcvAvspfMytLhkBG" prev="i-LdypJgCC4HKAzgY7dwRBb5" next="i-6eWzwggRAc9i91UJKhBZsn" who="i-L9ZSh2ArmookNvPoaXVgbB">
          <seg xml:id="i-NPjTxSPYbsmvRDyZZDMAjn">
            till utrikesminister Tobias Billström (M)
          </seg>
        </u>
        <u xml:id="i-6eWzwggRAc9i91UJKhBZsn" prev="i-JcHXHarcvAvspfMytLhkBG" who="i-L9ZSh2ArmookNvPoaXVgbB">
          <seg xml:id="i-3Pu4hLMATDTjT9AyGiUcAq">
            2022/23:226 De höjda biljettpriserna på Gotlandsfärjan
          </seg>
        </u>
        <note xml:id="i-RZeTZkFF3eP1MkQHecwsM1">
          av Linda Westerlund Snecker (V)
        </note>
        <note xml:id="i-RmXB1pH8vSsGTnKsNcyV9R">
          till statsrådet Andreas Carlson (KD)
        </note>
      </div>
      <div type="commentSection" xml:id="i-YApNLjYSi7f6jmehX8dwWH">
        <pb facs="http://data.riksdagen.se/fil/37FA80EE-9458-4667-A285-F05B30734CFB#page=1"/>
        <note xml:id="i-Pz8oNCj4gB9uPrEB6iVog9">
          § 8 Kammaren åtskildes kl. 15.10.
        </note>
        <note xml:id="i-D453UFjfa1mHUGwdbmPiuJ">
          Sammanträdet leddes
        </note>
        <note xml:id="i-YBPuLxMCkzNXKwnUh4qNdC">
          av andre vice talmannen från dess början till ajourneringen kl.
          13.11 och
        </note>
        <note xml:id="i-Kvap8t6LZH9mabrc25bEgc">
          av förste vice talmannen därefter till dess slut.
        </note>
        <note xml:id="i-BApCGvVbjtKuH2S1fuMokw">
          Vid protokollet
        </note>
        <note xml:id="i-DQN7KjbZDM3PKp2SWz7kZq">
          CHARLOTTE RYDELL
        </note>
        <note xml:id="i-GYsWHqYbCKpxvRT6qZkTCX">
          /Olof Pilo
        </note>
        <pb facs="http://data.riksdagen.se/fil/37FA80EE-9458-4667-A285-F05B30734CFB#page=40"/>
        <note xml:id="i-XjxJtLCiJmyYUTecy59RZP">
          Innehållsförteckning
        </note>
      </div>
      <div xml:id="i-WECUdp6KrwDcixWH6Ta5eg" type="commentSection" subtype="tableOfContents">
        <pb facs="http://data.riksdagen.se/fil/37FA80EE-9458-4667-A285-F05B30734CFB#page=1"/>
        <note xml:id="i-8uSwsPfVyDCE99gHYcYfAQ">
          § 1 Ärenden för hänvisning till utskott
        </note>
        <note xml:id="i-DWrwtndGZ6pp3hoXq3S1P8">
          § 2 Svar på interpellation 2022/23:57 om fler i arbete för att
          motverka segregationen
        </note>
        <note xml:id="i-HYeeoavw8ptt9gtQTzGWAs">
          Anf. 1 Arbetsmarknads- och integrationsminister JOHAN PEHRSON
          (L)
        </note>
        <note xml:id="i-NZpaWcz6ppE3DKo51XG7zs">
          Anf. 2 SOFIA AMLOH (S)
        </note>
        <note xml:id="i-AtabBAdahC1ufZN9wsSQkL">
          Anf. 3 SERKAN KÖSE (S)
        </note>
        <note xml:id="i-WVAbMrRsQNHCbiczA4gDXa">
          Anf. 4 Arbetsmarknads- och integrationsminister JOHAN PEHRSON
          (L)
        </note>
        <note xml:id="i-Ct9MSn29hFpD6KrR6aoZZi">
          Anf. 5 SOFIA AMLOH (S)
        </note>
        <note xml:id="i-N624K7jL2YErvadPk7aF6m">
          Anf. 6 SERKAN KÖSE (S)
        </note>
        <note xml:id="i-LHEmpaU5pHsYJf6LNdgENg">
          Anf. 7 Arbetsmarknads- och integrationsminister JOHAN PEHRSON
          (L)
        </note>
        <note xml:id="i-Ky1NvT6quFYuAxYgEYtSbq">
          Anf. 8 SOFIA AMLOH (S)
        </note>
        <note xml:id="i-28VUop41P9AgXKKHSYvTy7">
          Anf. 9 Arbetsmarknads- och integrationsminister JOHAN PEHRSON
          (L)
        </note>
        <note xml:id="i-9nMmzV4fsh2iweJ63pVqwd">
          § 3 Svar på interpellation 2022/23:60 om situationen för utrikes
          födda kvinnor på arbetsmarknaden
        </note>
        <note xml:id="i-Czqfn2qozARanH8qyNko2Q">
          Anf. 10 Arbetsmarknads- och integrationsminister JOHAN PEHRSON
          (L)
        </note>
        <note xml:id="i-Tm66NSa9AqgszgApsjTdCC">
          Anf. 11 SOFIA AMLOH (S)
        </note>
        <note xml:id="i-GGLKoPkjAB2JUBPdkiufQZ">
          Anf. 12 FRIDA TÅNGHAG (V)
        </note>
        <note xml:id="i-VCzmMKbv3yaKYsP1SqB9Jw">
          Anf. 13 PATRIK BJÖRCK (S)
        </note>
        <note xml:id="i-AwWmaQACtQoBE7qh7C3ivU">
          Anf. 14 LINUS SKÖLD (S)
        </note>
        <note xml:id="i-9pJqU5DZ7mJB9J5JypMP4C">
          Anf. 15 Arbetsmarknads- och integrationsminister JOHAN PEHRSON
          (L)
        </note>
        <note xml:id="i-SFEBSQdWu3f8jKhF3edtSp">
          Anf. 16 SOFIA AMLOH (S)
        </note>
        <note xml:id="i-N4A5f7s84haPgDkwr32RcX">
          Anf. 17 FRIDA TÅNGHAG (V)
        </note>
        <note xml:id="i-7T5KoEo3Y5wpyuiAG8Mpm6">
          Anf. 18 PATRIK BJÖRCK (S)
        </note>
        <note xml:id="i-FmqXUnL8UcXcJWbaNPANNK">
          Anf. 19 LINUS SKÖLD (S)
        </note>
        <note xml:id="i-QgqtbrHUi6qUrBWD4Qu4NE">
          Anf. 20 Arbetsmarknads- och integrationsminister JOHAN PEHRSON
          (L)
        </note>
        <note xml:id="i-2rkNRyQy8vru2WkH79zMQN">
          Anf. 21 SOFIA AMLOH (S)
        </note>
        <note xml:id="i-FJ9XgCKjjVDkrWN7WNPHCw">
          Anf. 22 Arbetsmarknads- och integrationsminister JOHAN PEHRSON
          (L)
        </note>
        <note xml:id="i-CZt8tUaka3Y9d3crBaqxa9">
          Ajournering
        </note>
        <note xml:id="i-Vi2YoqLHYeUT3YtpUjBHke">
          Återupptaget sammanträde
        </note>
        <note xml:id="i-S8sQehNV8XN2yuhjB7S9DG">
          § 4 Frågestund
        </note>
        <note xml:id="i-Yb7qYaAUbugTTvy63JLPTN">
          Anf. 23 FÖRSTE VICE TALMANNEN
        </note>
        <note xml:id="i-YbxpgG28X8ig9pXZdCUY24">
          Statsministerns statssekreterares olagliga ålfiske
        </note>
        <note xml:id="i-EDvhSmZZvzP69Fnw7iA65E">
          Anf. 24 MALIN LARSSON (S)
        </note>
        <note xml:id="i-NUP7ELJv1Et6Vx3Q1XCyFz">
          Anf. 25 Landsbygdsminister PETER KULLGREN (KD)
        </note>
        <note xml:id="i-M4qRWMN4Hw7emG1ALoepJv">
          Anf. 26 MALIN LARSSON (S)
        </note>
        <note xml:id="i-57TUKxMJ23fGjjkjACPkR8">
          Anf. 27 Landsbygdsminister PETER KULLGREN (KD)
        </note>
        <note xml:id="i-GXtdvfBTpVW4HvfQ5rCPPh">
          Slöjförbud i förskola och grundskola
        </note>
        <note xml:id="i-3qEYQmL82PmX4sTfGdbbKx">
          Anf. 28 PATRICK RESLOW (SD)
        </note>
        <note xml:id="i-14ZjkJKreuGrJ7EWbGvtCQ">
          Anf. 29 Statsrådet LOTTA EDHOLM (L)
        </note>
        <note xml:id="i-C85MxDCV69ZvYVafQDUbgT">
          Anf. 30 PATRICK RESLOW (SD)
        </note>
        <note xml:id="i-8VFHSAFojjBMoz7cWF2c3K">
          Anf. 31 Statsrådet LOTTA EDHOLM (L)
        </note>
        <u xml:id="i-Uki5dmikuMwGyJPhD6TwUK" who="i-L9ZSh2ArmookNvPoaXVgbB">
          <seg xml:id="i-SqNUT1VCxbLsYjGJ3kWvYk">
            Reservofficerarnas villkor
          </seg>
        </u>
        <note xml:id="i-QrqJKUooWRmJaypqxUcdpH">
          Anf. 32 HANNA GUNNARSSON (V)
        </note>
        <note xml:id="i-2zExEKpi3fCV2aVvU2wswh">
          Anf. 33 Försvarsminister PÅL JONSON (M)
        </note>
        <note xml:id="i-NsvZCxUgf4wZXeWLNLg2ZR">
          Anf. 34 HANNA GUNNARSSON (V)
        </note>
        <note xml:id="i-51QNTkuSPvipqf8U5hqjT5">
          Anf. 35 Försvarsminister PÅL JONSON (M)
        </note>
        <u xml:id="i-VnjdqcqxmbiCthFsxSLuac" who="i-3Grh8TCtLTMtZdMgN1X5RJ">
          <seg xml:id="i-W7yMmmrmSngzhYNn1cb6qL">
            Archer till Ukraina
          </seg>
        </u>
        <note xml:id="i-KdWSArSMbetME55qzgRX4a">
          Anf. 36 KERSTIN LUNDGREN (C)
        </note>
        <note xml:id="i-V5uHW7pteWKoepDMDMUvVK">
          Anf. 37 Försvarsminister PÅL JONSON (M)
        </note>
        <note xml:id="i-JBFTKp5ew4BeXC1DQEwbs1">
          Anf. 38 KERSTIN LUNDGREN (C)
        </note>
        <note xml:id="i-LANnfasMbXvuK9fe6guP1t">
          Anf. 39 Försvarsminister PÅL JONSON (M)
        </note>
        <u xml:id="i-GBSabLotZ54Ucr2E6VjmJ3" who="i-3Grh8TCtLTMtZdMgN1X5RJ">
          <seg xml:id="i-2SnoQkThMAfWRVwE4E73MC">
            Försvaret och havsbaserad vindkraft
          </seg>
        </u>
        <note xml:id="i-JGVZxFoaTZra2HkKGqzUbw">
          Anf. 40 ULF HOLM (MP)
        </note>
        <note xml:id="i-NC9b94HShFwb6b9pj7hg2P">
          Anf. 41 Försvarsminister PÅL JONSON (M)
        </note>
        <note xml:id="i-KEwyW3MtJoCq4xVhUTNB4K">
          Anf. 42 ULF HOLM (MP)
        </note>
        <note xml:id="i-NF7MDthx9uMceoHAPRbajM">
          Anf. 43 Försvarsminister PÅL JONSON (M)
        </note>
        <u xml:id="i-Hx6U3FbvnWfbfDEHZUVnEQ" who="i-3Grh8TCtLTMtZdMgN1X5RJ">
          <seg xml:id="i-VfmRd6Lpo9CtL18ANFUAHj">
            Effekterna av Sveriges stöd till Ukraina
          </seg>
        </u>
        <note xml:id="i-7yfTPv2B4UG6ndS6oZDAa4">
          Anf. 44 HELENA BOUVENG (M)
        </note>
        <note xml:id="i-BiGvWomZwgAeFK5rgntKXV">
          Anf. 45 Försvarsminister PÅL JONSON (M)
        </note>
        <note xml:id="i-Nu78v273DKyhcNRMgsz8qv">
          Anf. 46 HELENA BOUVENG (M)
        </note>
        <note xml:id="i-US9Pmb8BVQpUaDALwgKwLS">
          Anf. 47 Försvarsminister PÅL JONSON (M)
        </note>
        <u xml:id="i-KXK7Qw3J2E9VTKaa9CAbnE" who="i-3Grh8TCtLTMtZdMgN1X5RJ">
          <seg xml:id="i-A46dj9KioraxU4RNi7Fi5Q">
            Digitala vårdsystem
          </seg>
        </u>
        <note xml:id="i-Qq9J9XLeQFdHzt94x8SesZ">
          Anf. 48 CAMILLA MÅRTENSEN (L)
        </note>
        <note xml:id="i-GuBY6LeGU6NuEMWMDJeEwa">
          Anf. 49 Socialminister JAKOB FORSSMED (KD)
        </note>
        <note xml:id="i-W5qu7FEu3J4Z9VXFCi4xi1">
          Anf. 50 CAMILLA MÅRTENSEN (L)
        </note>
        <note xml:id="i-MBZN9H6bb1xXnuPzKX9kHY">
          Anf. 51 Socialminister JAKOB FORSSMED (KD)
        </note>
        <u xml:id="i-THTTbkq2MFrFdTLkXPR618" who="i-TodycJLEopZCV6uNkQANDV">
          <seg xml:id="i-XiUzY5oXEoh7To322E3n1p">
            En elräkningsakut
          </seg>
        </u>
        <note xml:id="i-7yTenbWk89G1i1DYxtdEra">
          Anf. 52 SOFIE ERIKSSON (S)
        </note>
        <note xml:id="i-LZoQgRTeqKRoyJBqVa6X6u">
          Anf. 53 Socialminister JAKOB FORSSMED (KD)
        </note>
        <note xml:id="i-Wf7EGAfAV4tS3X4nJcht8z">
          Villkoren för yrkesmässigt ålfiske
        </note>
        <note xml:id="i-2Q73FFrwuYMkjTg7Lg8gky">
          Anf. 54 BEATRICE TIMGREN (SD)
        </note>
        <note xml:id="i-BoYxNfVCqPNwP4eHkzyy94">
          Anf. 55 Landsbygdsminister PETER KULLGREN (KD)
        </note>
        <note xml:id="i-5WaVRCn3JQ6yC9vRPBHLgC">
          Utredning om kriminaliseringen av eget narkotikabruk
        </note>
        <note xml:id="i-XVwv4BnGd6hiw9tDqWNen3">
          Anf. 56 KARIN RÅGSJÖ (V)
        </note>
        <note xml:id="i-VuvUXzpeF4QkPXpnvxB2z1">
          Anf. 57 Socialminister JAKOB FORSSMED (KD)
        </note>
        <u xml:id="i-2A1M2Mw1sSppiqhrDuN523" who="i-TodycJLEopZCV6uNkQANDV">
          <seg xml:id="i-TuYLWjPKhroofaMP7y1wMo">
            Ny resursfördelning för svensk skola
          </seg>
        </u>
        <note xml:id="i-RR5LkPjEjJkD48E4232E2a">
          Anf. 58 NIELS PAARUP-PETERSEN (C)
        </note>
        <note xml:id="i-VRG4hgscXLboChF6rjgz8K">
          Anf. 59 Statsrådet LOTTA EDHOLM (L)
        </note>
        <note xml:id="i-GYrXibvLBfVU1uxeDeMtz1">
          Regeringens inställning till utrotningshotade arter
        </note>
        <note xml:id="i-3gzToz5FkAXDUJoZXUwEzq">
          Anf. 60 REBECKA LE MOINE (MP)
        </note>
        <note xml:id="i-4LGnjt7smaskRhMRtg6zsU">
          Anf. 61 Landsbygdsminister PETER KULLGREN (KD)
        </note>
        <u xml:id="i-EhZ2yyeztqL6AdcsTXprQT" who="i-7FjNhEaszmRyzFCMMdCPPW">
          <seg xml:id="i-5BdAeKFp4EXEsyqJjnjgMq">
            Fler gymnasiebehöriga elever
          </seg>
        </u>
        <note xml:id="i-Yi8GA3SSLYEzMNieryPvQ">
          Anf. 62 OSKAR SVÄRD (M)
        </note>
        <note xml:id="i-AeDGEruLHHhB7tRMECteqA">
          Anf. 63 Statsrådet LOTTA EDHOLM (L)
        </note>
        <note xml:id="i-oYyoEMtZjoBhPhNA8Uhru">
          Omsättningen av rektorer
        </note>
        <note xml:id="i-QFDN7WSGFTEZPeg3EZrHUQ">
          Anf. 64 MATS WIKING (S)
        </note>
        <note xml:id="i-GjfKiE7zR6pKL67Rtmg226">
          Anf. 65 Statsrådet LOTTA EDHOLM (L)
        </note>
        <note xml:id="i-PsXXdSQVx3118KymqaqFon">
          Blyhagelförbudet
        </note>
        <note xml:id="i-GhpDa82jzCg3VD5mi7yxDW">
          Anf. 66 TOBIAS ANDERSSON (SD)
        </note>
        <note xml:id="i-Bb3jhEBN35wUNYeBi6ZBeU">
          Anf. 67 Landsbygdsminister PETER KULLGREN (KD)
        </note>
        <note xml:id="i-6xQLb3o1kkseGYjidKhvNw">
          Medel till folkbildningen
        </note>
        <note xml:id="i-S5nUdovvKf6GTDjC3vsMtm">
          Anf. 68 AMANDA LIND (MP)
        </note>
        <note xml:id="i-VZW6Pbu3c1fKeZgbpamGoo">
          Anf. 69 Socialminister JAKOB FORSSMED (KD)
        </note>
        <note xml:id="i-3FjmpQp46ZEt7YFhmBNgGr">
          Elevhälsan
        </note>
        <note xml:id="i-FZnqaiteb2GPtdtkPrdx2A">
          Anf. 70 MARIE-LOUISE HÄNEL SANDSTRÖM (M)
        </note>
        <note xml:id="i-4f9JDN5MqfEsssymhDJZCo">
          Anf. 71 Statsrådet LOTTA EDHOLM (L)
        </note>
        <u xml:id="i-BW8z7RHJyW8EnNfZQoeXsC" who="i-L9ZSh2ArmookNvPoaXVgbB">
          <seg xml:id="i-7dnf3K1rQdHqxqi729FtLD">
            Sveriges försvarsförmåga och stödet till Ukraina
          </seg>
        </u>
        <note xml:id="i-UaR6j3Sa8k63JFHfLDsiA2">
          Anf. 72 LENA JOHANSSON (S)
        </note>
        <note xml:id="i-5Nm9nbsVT52JpZiG1ChfJM">
          Anf. 73 Försvarsminister PÅL JONSON (M)
        </note>
        <u xml:id="i-5YrJ7uS3RBMW2dzgLhkykT" who="i-3Grh8TCtLTMtZdMgN1X5RJ">
          <seg xml:id="i-7CtAmFkMJsLukdon9FJvfH">
            Åtgärder mot ungas narkotikabruk
          </seg>
        </u>
        <note xml:id="i-8ogBw4o3if1sYaHsicuEVA">
          Anf. 74 ANNA-LENA BLOMKVIST (SD)
        </note>
        <note xml:id="i-Rp5mxcESnkLj6B2PnzeZyr">
          Anf. 75 Socialminister JAKOB FORSSMED (KD)
        </note>
        <note xml:id="i-YTBWHa3sZVMj34khgwySio">
          Licensjakt på varg i södra Sverige
        </note>
        <note xml:id="i-UvEhyNxkQGJ1hyoQbsEonq">
          Anf. 76 LARS JOHNSSON (M)
        </note>
        <note xml:id="i-JbdTx4ZF5i18nSFJGQ3ATe">
          Anf. 77 Landsbygdsminister PETER KULLGREN (KD)
        </note>
        <u xml:id="i-FoX4TQN6PtyHHEDST1cJfR" who="i-7FjNhEaszmRyzFCMMdCPPW">
          <seg xml:id="i-Vzf3joNSmHahp7KfJcMVhe">
            Regeringens hantering av det militära stödet till Ukraina
          </seg>
        </u>
        <note xml:id="i-7L4PNMQ3ng5KuEqMsCp34j">
          Anf. 78 MARKUS SELIN (S)
        </note>
        <note xml:id="i-Q6bG34VWdqXRCNARM64MtK">
          Anf. 79 Försvarsminister PÅL JONSON (M)
        </note>
        <u xml:id="i-Cu3DxLBik77dN8rJGiDzvC" who="i-3Grh8TCtLTMtZdMgN1X5RJ">
          <seg xml:id="i-QQbZNBeFQZxS5SAu7sn2wy">
            Psykiatrin som en del av primärvården
          </seg>
        </u>
        <note xml:id="i-MeLmKV4K41Cu9DnohXEAtW">
          Anf. 80 JOHNNY SVEDIN (SD)
        </note>
        <note xml:id="i-8d4CHb4xhnwsxzfU6uXjkP">
          Anf. 81 Socialminister JAKOB FORSSMED (KD)
        </note>
        <note xml:id="i-2VTrvVt9MoVcJ4EwqaiiGf">
          Försenade produktionsstöd till jordbruket
        </note>
        <note xml:id="i-YLGxSJu9ZyThZb86EUw5rp">
          Anf. 82 JYTTE GUTELAND (S)
        </note>
        <note xml:id="i-ERGGkZ85xRhtiizViU7PPL">
          Anf. 83 Landsbygdsminister PETER KULLGREN (KD)
        </note>
        <note xml:id="i-VDs313t36oi25tyZZdAjDy">
          Ryska fastighetsköp vid svenska skyddsobjekt
        </note>
        <note xml:id="i-9YfkhTSQTfgJ7kX2mULhtw">
          Anf. 84 BJÖRN SÖDER (SD)
        </note>
        <note xml:id="i-9Du6RWUV9dqR2BVuqHJJHg">
          Anf. 85 Försvarsminister PÅL JONSON (M)
        </note>
        <u xml:id="i-FLTcsSRYkGzdbwUa7qdHvg" who="i-3Grh8TCtLTMtZdMgN1X5RJ">
          <seg xml:id="i-NiLnvSpU3FPSpdZbr7N8td">
            Kulturskolan och rätten att spela instrument på skoltid
          </seg>
        </u>
        <note xml:id="i-WXUctP4RDKE2J3iyHxY73Z">
          Anf. 86 EMMA AHLSTRÖM KÖSTER (M)
        </note>
        <note xml:id="i-S4GkBh8n8by5vqLMYukWG3">
          Anf. 87 Statsrådet LOTTA EDHOLM (L)
        </note>
        <note xml:id="i-2HtRf4uuqdRuz9stDa2eWN">
          Likvärdighet och anslagen till läromedel
        </note>
        <note xml:id="i-EV63fLd9DsGUv97Fj5KKGE">
          Anf. 88 NIKLAS SIGVARDSSON (S)
        </note>
        <note xml:id="i-7hufeNwfH7LcgJwg7JKFsW">
          Anf. 89 Statsrådet LOTTA EDHOLM (L)
        </note>
        <u xml:id="i-6kgLTCGVrBXrdSmaiWsC32" who="i-L9ZSh2ArmookNvPoaXVgbB">
          <seg xml:id="i-hg4cD3yKf7Xi7vjfy5ywA">
            Förbud mot religiösa friskolor
          </seg>
        </u>
        <note xml:id="i-U5L5vWAfvBRr43WaPfBRUs">
          Anf. 90 ÅSA WESTLUND (S)
        </note>
        <note xml:id="i-94b94nGRQpj41v2MP2dwSc">
          Anf. 91 Statsrådet LOTTA EDHOLM (L)
        </note>
        <note xml:id="i-E8aMekd6HmxmhCHBNAUVQq">
          § 5 Anmälan om interpellationer
        </note>
        <note xml:id="i-RbhhfoW15nLPfQY2YUw9Yk">
          § 6 Anmälan om frågor för skriftliga svar
        </note>
        <note xml:id="i-GCY1b3Bo8tuhuuRMqMxmcJ">
          § 7 Anmälan om skriftliga svar på frågor
        </note>
        <note xml:id="i-5MA3ZcUQTLA1PYcEqZ5r4S">
          § 8 Kammaren åtskildes kl. 15.10.
        </note>
        <pb facs="http://data.riksdagen.se/fil/37FA80EE-9458-4667-A285-F05B30734CFB#page=42"/>
        <u xml:id="i-Eb8qsawsujJRfFFJkBfVXX" who="i-L9ZSh2ArmookNvPoaXVgbB">
          <seg xml:id="i-KTcMR8MPnsRVLsmbD1rFJb">
            Tryck: Elanders Sverige AB, Vällingby 2023
          </seg>
        </u>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
