<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>Swedish parliamentary record 202223, number 18</title>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <authority>National Library of Sweden and the WESTAC project</authority>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <title>Swedish parliamentary record 202223, number 18</title>
        </bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <encodingDesc>
      <editorialDecl>
        <correction>
          <p>Some programmatic corrections have been made to counter errors stemming from the OCR process.</p>
        </correction>
      </editorialDecl>
    </encodingDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <front>
      <div type="preface">
        <head>prot-202223--18</head>
        <docDate when="2022-11-10">2022-11-10</docDate>
      </div>
    </front>
    <body>
      <div type="debateSection" xml:id="i-VVh4vYjD9dmJ57GdpWmpMS">
        <pb facs="http://data.riksdagen.se/fil/7D36C0C0-D198-4A3A-8835-3FB8573DFDE6#page=1"/>
        <note xml:id="i-LGCekWMAvC2qfKRqUnMZvr">
          § 1 Frågestund
        </note>
        <note xml:id="i-EVK16cj5FLyHsz5ZEKFTFh" type="speaker">
          Anf. 1 FÖRSTE VICE TALMANNEN:
        </note>
        <note xml:id="i-3SYWZhrmPyY7CFaMgxsC7M">
          Jag vill hälsa statsråden välkomna. Frågor besvaras i dag av
          utbildningsminister Mats Persson, statsrådet Lotta Edholm, socialminister
          Jakob Forssmed och statsrådet Andreas Carlson.
        </note>
        <note xml:id="i-7EvpofQ5pffhJURHBef5uy">
          En fråga ska vara av övergripande och allmänpolitiskt slag eller
          avse ett ämne som faller inom statsrådets ansvarsområde och rör
          dennes tjänsteutövning. Utbildningsminister Mats Persson besvarar
          såväl allmänpolitiska frågor som frågor inom sitt eget ansvarsområde.
        </note>
        <note xml:id="i-9roQ2nnBmyf1fthvMEfbu8">
          Gårdsförsäljning av alkohol
        </note>
        <note xml:id="i-39aDsnZ8SKsM4ewxKeKvv7" type="speaker">
          Anf. 2 FREDRIK LUNDH SAMMELI (S):
        </note>
        <u xml:id="i-KBNYZ2ddpWNUYgY2776Z3R" next="i-KuKUVZ4DS8Q3TTPRKRCAVm" who="i-KCyyRs9HnkQhss61gii5F7">
          <seg xml:id="i-2nk3fNXRSx6jNnrC6K19yb">
            Herr talman! Jag vill börja med att gratulera Jakob Forssmed
            till det nya uppdraget. Som vice ordförande i socialutskottet
            ser jag fram emot ett fruktbart samarbete.
          </seg>
        </u>
        <u xml:id="i-KuKUVZ4DS8Q3TTPRKRCAVm" prev="i-KBNYZ2ddpWNUYgY2776Z3R" next="i-Jsxw8Veg1a6E7BtVkstUTv" who="i-KCyyRs9HnkQhss61gii5F7">
          <seg xml:id="i-EdWUkUzTi3cesrd5Hp4bDn">
            Jag har också med viss lättnad noterat att det varken i Tidöavtalet
            eller regeringsförklaringen finns med något om gårdsförsäljning.
            Jag vet ju att vi socialdemokrater och Kristdemokraterna i stora
            delar har haft en liknande uppfattning när det handlar om de tidigare
            presenterade förslagen kring den här frågan. De flesta jurister
            delar också bilden av att ett sådant förslag om att införa gårdsförsäljning
            skulle hota det svenska alkoholmonopolet och undergräva möjligheten
            för oss att ha vårt EU-undantag.
          </seg>
        </u>
        <u xml:id="i-Jsxw8Veg1a6E7BtVkstUTv" prev="i-KuKUVZ4DS8Q3TTPRKRCAVm" who="i-KCyyRs9HnkQhss61gii5F7">
          <seg xml:id="i-XTYmZsizBDYWPXAycA42L">
            Därför vill jag bara genom en fråga till socialministern under
            denna frågestund få bekräftat att det inte finns några förslag
            om att gå vidare med gårdsförsäljning under mandatperioden.
          </seg>
        </u>
        <note xml:id="i-LUVeMogK2wFsPMswVTtJGB" type="speaker">
          Anf. 3 Socialminister JAKOB FORSSMED (KD):
        </note>
        <note xml:id="i-4JqHrqy52JazQ6io8rkJXh">
          Herr talman! Tack för frågan, Fredrik Lundh Sammeli!
        </note>
        <u xml:id="i-xiqpoSVSDt3sfzm464Pb6" next="i-TgjMj9NMEgH2KF3t9T3icw" who="i-TodycJLEopZCV6uNkQANDV">
          <seg xml:id="i-WkhSLRE8dYQ1isVtYRZyYj">
            Frågan om gårdsförsäljning bereds i Regeringskansliet. Utredningens
            betänkande har varit ute på remiss, och ett stort antal remissinstanser
            har inkommit med svar. Jag tror att det är 180 remissvar på den
            här utredningen.
          </seg>
        </u>
        <u xml:id="i-TgjMj9NMEgH2KF3t9T3icw" prev="i-xiqpoSVSDt3sfzm464Pb6" next="i-UmvUQjAV7SgcyH2fxuNo9T" who="i-TodycJLEopZCV6uNkQANDV">
          <seg xml:id="i-BpqLYS3tBVLh74igFFFcSm">
            Det är centrala frågor som berörs. Det handlar om Systembolagets
            monopol, folkhälsan och EU-rätten. Om det skulle vara så att det
            går att kombinera gårdsförsäljning med ett upprätthållande av
            Systembolagets monopol handlar det även om en möjlighet till landsbygdsutveckling.
          </seg>
        </u>
        <pb facs="http://data.riksdagen.se/fil/7D36C0C0-D198-4A3A-8835-3FB8573DFDE6#page=2"/>
        <u xml:id="i-UmvUQjAV7SgcyH2fxuNo9T" prev="i-TgjMj9NMEgH2KF3t9T3icw" who="i-TodycJLEopZCV6uNkQANDV">
          <seg xml:id="i-7c3Nqs3L3mi4eoVpnwgSxM">
            Till följd av komplexiteten och att det potentiellt finns långtgående
            konsekvenser för monopolet behöver processen få ta tid. Det är
            inte lämpligt att fatta några hastiga beslut utan att ha gjort
            en fullgod analys. Det avser vi att göra, och vi avser att fortsätta
            bereda frågan i Regeringskansliet, bland annat mot bakgrund av
            den senaste utredningen i frågan.
          </seg>
        </u>
        <note xml:id="i-9HEGAqSeVW428nmQenmtfG" type="speaker">
          Anf. 4 FREDRIK LUNDH SAMMELI (S):
        </note>
        <u xml:id="i-YGWRZY4wN2BNy8V7vMhBm1" next="i-MSeCz2DZ44MUSsju2mwowb" who="i-KCyyRs9HnkQhss61gii5F7">
          <seg xml:id="i-9yBtD9LdJdvAcZFhMbwoZw">
            Herr talman! Jag tackar socialministern för svaret. Möjligheten
            som EU ger oss att ha kvar vårt detaljmonopol är en väldigt viktig
            del av den svenska alkohollagstiftningen. Det handlar om att begränsa
            möjligheten för unga att kunna köpa alkohol och på ett bra sätt
            ha en restriktiv alkoholpolitik.
          </seg>
        </u>
        <u xml:id="i-MSeCz2DZ44MUSsju2mwowb" prev="i-YGWRZY4wN2BNy8V7vMhBm1" who="i-KCyyRs9HnkQhss61gii5F7">
          <seg xml:id="i-sJtft9NfFoA9JPe7hvXGS">
            Jag hoppas att statsrådet framöver kommer att fortsätta att hålla
            den linjen och inte vara beredd att deala bort möjligheten till
            monopol.
          </seg>
        </u>
        <note xml:id="i-DWAFGdS6U1bfN4UCFSZv7T" type="speaker">
          Anf. 5 Socialminister JAKOB FORSSMED (KD):
        </note>
        <u xml:id="i-EnUtvchsVv8TaidvdC9B6R" next="i-8LpwCHeVRTWZ5rhyjkuz54" who="i-TodycJLEopZCV6uNkQANDV">
          <seg xml:id="i-5jLMA21q2ww2Jd1AeE732p">
            Herr talman! Tack återigen för frågan!
          </seg>
        </u>
        <u xml:id="i-8LpwCHeVRTWZ5rhyjkuz54" prev="i-EnUtvchsVv8TaidvdC9B6R" next="i-NiyrsoQuAhcJy3dXmWft2r" who="i-TodycJLEopZCV6uNkQANDV">
          <seg xml:id="i-JyRRnaRSkahShya9TE7fvb">
            Det finns även ett tillkännagivande från riksdagen om att man,
            under förutsättning att det är förenligt med alkoholmonopolet,
            ska titta på den här frågan. Det är den inställning som vi fortsätter
            att arbeta efter: Går det att tillåta det här i begränsad utsträckning
            under förutsättning att man också klarar och säkrar monopolet?
          </seg>
        </u>
        <u xml:id="i-NiyrsoQuAhcJy3dXmWft2r" prev="i-8LpwCHeVRTWZ5rhyjkuz54" who="i-TodycJLEopZCV6uNkQANDV">
          <seg xml:id="i-BxT5Axro1nnvsPZmy3MzWT">
            Det är med den inriktningen som vi bereder frågan vidare.
          </seg>
        </u>
        <note xml:id="i-WytmhmmDongPELCFgrPhM">
          Missbruk av skattemedel avsedda för läxhjälp
        </note>
        <note xml:id="i-K6mVtTDCHbtqTMxTQdpJBE" type="speaker">
          Anf. 6 NIMA GHOLAM ALI POUR (SD):
        </note>
        <u xml:id="i-NALQaMHVZPjt69yiJ8aHuH" next="i-ViGUZLbLMugf27NZ5WZTv3" who="i-PjV5Vqo4cAe2QPui6MKgGm">
          <seg xml:id="i-Qcz2rCpQRhqmydt3QS7kyw">
            Herr talman! Sedan 2014 har Skolverket betalat ut 225 miljoner
            kronor för att ideella föreningar ska anordna läxhjälp för barn.
            Under 2021 och 2022 har det framkommit uppgifter om att detta
            stöd används för att finansiera koranskolor, kostymer för tusentals
            kronor, privata resor och hyrbilar – utgifter som över huvud taget
            inte har någon koppling till läxhjälp.
          </seg>
        </u>
        <u xml:id="i-ViGUZLbLMugf27NZ5WZTv3" prev="i-NALQaMHVZPjt69yiJ8aHuH" next="i-7EsHibM4M5zqnKwCLfpp4d" who="i-PjV5Vqo4cAe2QPui6MKgGm">
          <seg xml:id="i-VPVv69bZbrVHMFhrx7885F">
            Herr talman! Det här är en form av korruption som den förra regeringen
            i praktiken förhållit sig passiv till. Det gör ont att se hur
            skattemedel som skulle hjälpa barn i utsatta områden har hamnat
            hos människor som inte tvekar att roffa åt sig dessa skattemedel.
          </seg>
        </u>
        <u xml:id="i-7EsHibM4M5zqnKwCLfpp4d" prev="i-ViGUZLbLMugf27NZ5WZTv3" who="i-PjV5Vqo4cAe2QPui6MKgGm">
          <seg xml:id="i-XfmMybP5SLSNLhcueDrQ6E">
            Min fråga är följande: Vad ska den nya regeringen göra för att
            motverka detta?
          </seg>
        </u>
        <note xml:id="i-TfCiaPk4ofF23PmVDz74H5" type="speaker">
          Anf. 7 Statsrådet LOTTA EDHOLM (L):
        </note>
        <u xml:id="i-Pzvtms7MTfpJjcYfk9jphB" next="i-43ws4iJsF29FS7qhD2cmav" who="i-L9ZSh2ArmookNvPoaXVgbB">
          <seg xml:id="i-8fBUV7J3Q3UxbfCp9YWP9B">
            Herr talman! Jag tror att jag som skolminister ska svara på detta.
          </seg>
        </u>
        <u xml:id="i-43ws4iJsF29FS7qhD2cmav" prev="i-Pzvtms7MTfpJjcYfk9jphB" next="i-AY6NzTvDgGPrXxQSHG9TvY" who="i-L9ZSh2ArmookNvPoaXVgbB">
          <seg xml:id="i-M4Rq5EXz1qtcw4j9Fyz7Yx">
            Det är klart att det är svårt för mig att uttala mig i enskilda
            fall. Men om det som har redovisats stämmer är det fullkomligt
            oacceptabelt. Det är precis som riksdagsledamoten säger: De här
            pengarna ska gå till att barn får läxhjälp och inte till någonting
            annat.
          </seg>
        </u>
        <u xml:id="i-AY6NzTvDgGPrXxQSHG9TvY" prev="i-43ws4iJsF29FS7qhD2cmav" who="i-L9ZSh2ArmookNvPoaXVgbB">
          <seg xml:id="i-2DjaFc4qFPAyLGqi7SQe4o">
            Jag inväntar nu en hemställan från Skolverket, som håller på
            att granska detta, och jag hoppas att jag får denna hemställan
            från dem så snart som möjligt.
          </seg>
        </u>
        <pb facs="http://data.riksdagen.se/fil/7D36C0C0-D198-4A3A-8835-3FB8573DFDE6#page=3"/>
        <note xml:id="i-Fg9zVtVYEoccwSA9ChmLTe" type="speaker">
          Anf. 8 NIMA GHOLAM ALI POUR (SD):
        </note>
        <u xml:id="i-MWpJhHfFrPcf3WcK7YQ1iM" next="i-KBr4AwCxcnqMPjWLeZa5ws" who="i-PjV5Vqo4cAe2QPui6MKgGm">
          <seg xml:id="i-M26vWFkNgRvhVHjm3d1fbU">
            Herr talman! Det är av yttersta vikt att reparera de skador som
            den förra regeringen har orsakat. Jag har stor tillförsikt att
            den här regeringen kommer att göra det om viljan finns och om
            man är beredd att se de faktiska problem som finns i vårt land.
          </seg>
        </u>
        <u xml:id="i-KBr4AwCxcnqMPjWLeZa5ws" prev="i-MWpJhHfFrPcf3WcK7YQ1iM" who="i-PjV5Vqo4cAe2QPui6MKgGm">
          <seg xml:id="i-DmVAacLbq2dxDGBxcSChmn">
            Det är inte så svårt att förstå att skattemedel som är ämnade
            till läxhjälp faktiskt ska gå till läxhjälp och inte till koranskolor.
          </seg>
        </u>
        <note xml:id="i-C3iJB4rwj4JJL1kHBJ18Fx" type="speaker">
          Anf. 9 Statsrådet LOTTA EDHOLM (L):
        </note>
        <u xml:id="i-QmehqzTxu8VhrGubWCarrQ" next="i-4fqVGiPZUswSWEtr76gSXR" who="i-L9ZSh2ArmookNvPoaXVgbB">
          <seg xml:id="i-FGCm8jX55ZRnRRV2Bb9Mif">
            Herr talman! Självklart håller jag med om detta. Det handlar
            om hur skattemedel används. Det handlar också om att barn som
            har rätt till stöd och hjälp inte får det när skattemedel används
            på ett felaktigt sätt. Det måste vi se till att få en ändring
            på.
          </seg>
        </u>
        <u xml:id="i-4fqVGiPZUswSWEtr76gSXR" prev="i-QmehqzTxu8VhrGubWCarrQ" who="i-L9ZSh2ArmookNvPoaXVgbB">
          <seg xml:id="i-4EKbm2AhToRN9U9ypus5bd">
            Regeringens inställning till vinster i skolan
          </seg>
        </u>
        <note xml:id="i-zZvf7EUy4nximGB6QPVMa" type="speaker">
          Anf. 10 DANIEL RIAZAT (V):
        </note>
        <u xml:id="i-s55AoNXFdyz482vtDF1A8" next="i-FK2xckpqY8pBkf77kH1hma" who="i-Xbq1HVkxhCYVmfPLN63HRo">
          <seg xml:id="i-QhfaE7AUzKiqcHbzPcq1FY">
            Herr talman! I 31 års tid har Sverige haft det mest unika marknadsexperimentet
            i världen, i något skolsystem. Sverige är världens enda land där
            det råder fri dragningsrätt på våra skattemedel, där vilka företag
            och personer som helst kan öppna skolor på en marknad där elever
            ses som kunder och personalen som servicepersonal och där vi ser
            att man gör obegränsade vinster trots att kvaliteten inte håller.
          </seg>
        </u>
        <u xml:id="i-FK2xckpqY8pBkf77kH1hma" prev="i-s55AoNXFdyz482vtDF1A8" next="i-9S7hPLcDNy4amtn5UDM1tC" who="i-Xbq1HVkxhCYVmfPLN63HRo">
          <seg xml:id="i-VJwMzpudMbNNmaY1S1sJic">
            Vi har nu en minister som kommer från ett av dessa bolag vars
            aktier höjdes ganska rejält när hon utsågs till skolminister.
            Under den förra frågestunden ställde jag frågan till ministern
            vilken politik de avser att föra gällande marknadsskolan. Då vägrade
            hon att svara på frågan. Anledningen, menade hon, var att hon
            var KU-anmäld.
          </seg>
        </u>
        <u xml:id="i-9S7hPLcDNy4amtn5UDM1tC" prev="i-FK2xckpqY8pBkf77kH1hma" who="i-Xbq1HVkxhCYVmfPLN63HRo">
          <seg xml:id="i-4QNkmFUArXNx51FysqNzeC">
            Jag ställer frågan igen, eftersom det går att svara på frågan
            även om man är KU-anmäld: Vad tänker denna regering göra för att
            sätta stopp för det här marknadsexperimentet så att elever inte
            längre anses vara kunder?
          </seg>
        </u>
        <note xml:id="i-LXR1k2dmJsEBcNnta9M4uE" type="speaker">
          Anf. 11 Statsrådet LOTTA EDHOLM (L):
        </note>
        <u xml:id="i-9LAE3BLYTCrSsK3iGfMKPS" next="i-WMBzm9rxZTdXScRSGvTgJp" who="i-L9ZSh2ArmookNvPoaXVgbB">
          <seg xml:id="i-U8wQUasPTVGUhK1CANwxrt">
            Herr talman! Vid frågestunden lämnas ett omedelbart svar utan
            betänkandetid, och jag är uppriktigt sagt ledsen för hur jag hanterade
            detta förra gången. Jag var ny , och jag var lite för nervös,
            helt enkelt.
          </seg>
        </u>
        <u xml:id="i-WMBzm9rxZTdXScRSGvTgJp" prev="i-9LAE3BLYTCrSsK3iGfMKPS" next="i-J1TChqC73VYzkTLzP2hJeJ" who="i-L9ZSh2ArmookNvPoaXVgbB">
          <seg xml:id="i-2WqrCsAwcP8qMjxAN8XEX6">
            När det gäller själva sakfrågan ämnar regeringen vidta en rad
            åtgärder, till exempel se till att man inte kan ta ut vinst de
            första åren. Det behövs ett kapital i botten. Vi vill också se
            över möjligheterna att man inte kan göra vinst om man inte uppfyller
            kvalitetskraven. Vi vill också att det ska införas en sanktionstrappa
            mot de friskolor som inte sköter sig.
          </seg>
        </u>
        <u xml:id="i-J1TChqC73VYzkTLzP2hJeJ" prev="i-WMBzm9rxZTdXScRSGvTgJp" who="i-L9ZSh2ArmookNvPoaXVgbB">
          <seg xml:id="i-QKjbpWJdQ4ar36eZLyN5AZ">
            Med detta sagt är regeringen positiv till friskolor. Det är positivt
            att alla föräldrar, oavsett hur tjocka deras plånböcker är, faktiskt
            kan välja skola för sina barn. En stor skillnad för Sverige jämfört
            med många andra länder är att skolan är kostnadsfri i Sverige
            .
          </seg>
        </u>
        <note xml:id="i-5DcVzsmsUCcPcsCggqbcRK">
          (Applåder)
        </note>
        <pb facs="http://data.riksdagen.se/fil/7D36C0C0-D198-4A3A-8835-3FB8573DFDE6#page=4"/>
        <note xml:id="i-8XykNEn7g2y7qwBhdU2s5M" type="speaker">
          Anf. 12 DANIEL RIAZAT (V):
        </note>
        <u xml:id="i-BbMeZ4YGh5sBHh9wghceLW" next="i-JsUJSRgnvm4VzDwacj92J4" who="i-Xbq1HVkxhCYVmfPLN63HRo">
          <seg xml:id="i-UvN7a2v2mWjxpxUbQtvD71">
            Herr talman! Visserligen var ministern ny vid förra frågestunden,
            men nu fick vi höra ett svar som inte bör komma från en minister
            utan snarare från ett aktiebolag inom skolmarknaden. Det var exakt
            vad vi hörde.
          </seg>
        </u>
        <u xml:id="i-JsUJSRgnvm4VzDwacj92J4" prev="i-BbMeZ4YGh5sBHh9wghceLW" next="i-8kgjmV82YCqHbKJ5SHW1ho" who="i-Xbq1HVkxhCYVmfPLN63HRo">
          <seg xml:id="i-64RcxbqFrWX5rGmtdXpz91">
            När man talar om att inte ta ut vinster de första åren vet skolministern,
            som själv kommer från en av dessa skolkoncerner, att man aldrig
            gör det . Man tar inte ut vinster de första åren, utan man ser
            till att öka företagets tillgångar. Efter några år tar man ut
            vinsterna.
          </seg>
        </u>
        <u xml:id="i-8kgjmV82YCqHbKJ5SHW1ho" prev="i-JsUJSRgnvm4VzDwacj92J4" who="i-Xbq1HVkxhCYVmfPLN63HRo">
          <seg xml:id="i-CbJsBji7ctVXLoqkPUZJpw">
            Varför vill inte regeringen göra något åt detta? Är det viktigare
            att försvara dessa företags intressen än barnen?
          </seg>
        </u>
        <note xml:id="i-CmXenhv5xomgQBx4Tfhkya">
          (Applåder)
        </note>
        <note xml:id="i-Bo9vB2xX1kMbdQQHKzfKwK" type="speaker">
          Anf. 13 Statsrådet LOTTA EDHOLM (L):
        </note>
        <u xml:id="i-EQ5vPMb37sn3WH4M8dE4Zx" who="i-L9ZSh2ArmookNvPoaXVgbB">
          <seg xml:id="i-LxW58S7d67ZHmWkhhqyhhX">
            Herr talman! Regeringen har aldrig uttalat, och partierna i regeringen
            har aldrig uttalat, att vi är för ett totalt vinstförbud. Det
            skiljer oss från till exempel Vänsterpartiet. Vi tycker att det
            är kvaliteten som är det viktigaste. Elevernas rätt till bra utbildning
            ska sättas i främsta rummet.
          </seg>
        </u>
        <note xml:id="i-AwEmrpZHWLhau2v8r9K3Zs">
          Proposition om gårdsförsäljning av alkohol
        </note>
        <note xml:id="i-SB6L4D5Twm8QsAyZ3u28Av" type="speaker">
          Anf. 14 CHRISTOFER BERGENBLOCK (C):
        </note>
        <u xml:id="i-CDjcXQt3SsVNvgDpjdRk7Y" next="i-R12ybzDThcv8AxzwFabkPF" who="i-546v5KE6tdv62FjUQAxwTc">
          <seg xml:id="i-9hoVVegdv83NHG663pwZas">
            Herr talman! Den tredje utredningen om småskalig gårdsförsäljning
            av alkoholhaltiga drycker var klar i slutet av förra året. Det
            konstateras att detta kan genomföras utan märkbar påverkan på
            folkhälsan och utan att Systembolagets monopol sätts i fråga.
          </seg>
        </u>
        <u xml:id="i-R12ybzDThcv8AxzwFabkPF" prev="i-CDjcXQt3SsVNvgDpjdRk7Y" next="i-Pp282NcphqKkFfZVQMsUFX" who="i-546v5KE6tdv62FjUQAxwTc">
          <seg xml:id="i-4ciZMBTaxRr1szGsd7mwB4">
            Remissvaren som kom till departementet i början av sommaren är
            till stora delar positiva, framför allt från kommuner, landsbygdsorganisationer
            och näringsliv. Man lyfter fram de möjligheter som gårdsförsäljning
            skapar för arbetstillfällen, för landsbygdsutveckling, för livsmedelsproduktion
            och för turismen.
          </seg>
        </u>
        <u xml:id="i-Pp282NcphqKkFfZVQMsUFX" prev="i-R12ybzDThcv8AxzwFabkPF" next="i-AcMHyiWnR5nTyrVYed52Wr" who="i-546v5KE6tdv62FjUQAxwTc">
          <seg xml:id="i-9NMpVZobUJRHfSywSDzBca">
            Glädjande nog finns nu en stabil majoritet i Sveriges riksdag
            för att införa gårdsförsäljning. Centerpartiet har varit drivande,
            men även M, L, SD och KD har uttryckt sig positivt om detta.
          </seg>
        </u>
        <u xml:id="i-AcMHyiWnR5nTyrVYed52Wr" prev="i-Pp282NcphqKkFfZVQMsUFX" who="i-546v5KE6tdv62FjUQAxwTc">
          <seg xml:id="i-GKk6fV2hif3m7UgQme5fFn">
            Med utgångspunkt i detta är min fråga till statsrådet Jakob Forssmed:
            När kommer en proposition om införande av småskalig gårdsförsäljning
            av alkoholdrycker att läggas på riksdagens bord?
          </seg>
        </u>
        <note xml:id="i-JKQmpWiXs3RJ7LbKMFPdVq" type="speaker">
          Anf. 15 Socialminister JAKOB FORSSMED (KD):
        </note>
        <u xml:id="i-NyBh5AyJELmC8PBzqhrKTK" next="i-6f1qAbJiRb1GPopAAhkSqs" who="i-TodycJLEopZCV6uNkQANDV">
          <seg xml:id="i-NGB1WeSsbQ1Px35XUZ5WRq">
            Herr talman! Jag uppfattar att jag svarade på en närliggande
            fråga alldeles nyss i kammaren, men jag har inga problem med att
            upprepa svaret.
          </seg>
        </u>
        <u xml:id="i-6f1qAbJiRb1GPopAAhkSqs" prev="i-NyBh5AyJELmC8PBzqhrKTK" next="i-MRxjiLTqW6f8tytiojTmjf" who="i-TodycJLEopZCV6uNkQANDV">
          <seg xml:id="i-6N1mhEG9SN278gR4Kgt5SZ">
            Frågan om gårdsförsäljning bereds i Regeringskansliet. Det finns
            ett antal fördelar med gårdsförsäljning som frågeställaren lyfte
            fram. Samtidigt är det centralt och viktigt att värna detaljhandelsmonopolet.
            Det är viktigt att vi kan göra det, och det är en förutsättning
            för hela frågans beredning.
          </seg>
        </u>
        <u xml:id="i-MRxjiLTqW6f8tytiojTmjf" prev="i-6f1qAbJiRb1GPopAAhkSqs" who="i-TodycJLEopZCV6uNkQANDV">
          <seg xml:id="i-UE6pWrJEMY4gacLiXautgq">
            På det sättet fortsätter arbetet. Jag konstaterar att över 180
            remissinstanser har svarat på remissen. Det finns olika synpunkter
            och uppfattningar, och regeringen avser att fortsätta att bereda
            frågan med den noggrannhet och komplexitet som krävs och samtidigt
            med en positiv ingång att gårdsförsäljning kan spela en roll för
            landsbygdsutvecklingen.
          </seg>
        </u>
        <pb facs="http://data.riksdagen.se/fil/7D36C0C0-D198-4A3A-8835-3FB8573DFDE6#page=5"/>
        <note xml:id="i-JgVDaQHn8SGANQGscvUfF8" type="speaker">
          Anf. 16 CHRISTOFER BERGENBLOCK (C):
        </note>
        <u xml:id="i-67q774onvdEScfG7hWUzCd" next="i-Da8U6pYbjHwEPEvLX59beS" who="i-546v5KE6tdv62FjUQAxwTc">
          <seg xml:id="i-XYuNDvA4gXpf8qQ2VZ8RB5">
            Herr talman! Jag tackar statsrådet för svaret. Men samtidigt
            uppfattar jag att han slirar något vad gäller tidsplanen för frågan.
            Frågan har dragits i långbänk ända sedan den första utredningen
            gjordes 2007 till där vi befinner oss i dag 2022. Det finns en
            stor förväntan från de små producenterna, nu när det finns en
            riksdagsmajoritet, på att gårdsförsäljning ska bli verklighet.
          </seg>
        </u>
        <u xml:id="i-Da8U6pYbjHwEPEvLX59beS" prev="i-67q774onvdEScfG7hWUzCd" who="i-546v5KE6tdv62FjUQAxwTc">
          <seg xml:id="i-NK5o7oQwq9yt36Aqbs2ueV">
            När kan vi förvänta oss, statsrådet, en proposition på riksdagens
            bord?
          </seg>
        </u>
        <note xml:id="i-45t9n2SpWqESs7AnhxXMRC" type="speaker">
          Anf. 17 Socialminister JAKOB FORSSMED (KD):
        </note>
        <u xml:id="i-QxzJRdxSyPrJQ8WeyD47Ch" next="i-42oMWM1SJh2tV74QAk1Mae" who="i-TodycJLEopZCV6uNkQANDV">
          <seg xml:id="i-4SxXEzUoBjfbkLXQYqKgSt">
            Herr talman! Jag uppfattade inte att jag slirade på tidsplanen,
            utan jag konstaterade att frågan är komplex. Frågan bereds i Regeringskansliet.
            Det finns ett underlag i form av en utredning, och den har presenterat
            två olika förslag på hur detta kan genomföras. Jag konstaterar
            att det finns remissvar från över 180 remissinstanser som har
            inkommit.
          </seg>
        </u>
        <u xml:id="i-42oMWM1SJh2tV74QAk1Mae" prev="i-QxzJRdxSyPrJQ8WeyD47Ch" next="i-CQ9i4dvsWeCuF5a5xiQCik" who="i-TodycJLEopZCV6uNkQANDV">
          <seg xml:id="i-YA6T4wLdaitWQaUymzEEg4">
            Frågeställaren är själv inne på komplexiteten eftersom det här
            är den tredje utredningen i frågan. Jag får nog ändå vara lite
            tråkig och säga att det behöver ske ett noggrant arbete för att
            kunna göra beredningen på ett bra sätt.
          </seg>
        </u>
        <u xml:id="i-CQ9i4dvsWeCuF5a5xiQCik" prev="i-42oMWM1SJh2tV74QAk1Mae" who="i-TodycJLEopZCV6uNkQANDV">
          <seg xml:id="i-JYC9FjF2SHX4xEqAnjWHSR">
            Järnvägsunderhållet
          </seg>
        </u>
        <note xml:id="i-7ftf534oHtvFXRWsi6tK3e" type="speaker">
          Anf. 18 DANIEL HELLDÉN (MP):
        </note>
        <u xml:id="i-E3MpKerZFj4wSkZdWHA8af" next="i-EHxyqkG98161scRz9BP4ob" who="i-6EELQ8G6wLhYTcTKBKGQdF">
          <seg xml:id="i-anNdNWkcFtsThZHhtZxzc">
            Herr talman! Alla som har åkt tåg i Sverige i dag vet att det
            är tålamodsprövande. Man sitter fast i förseningar, och det är
            svårt att planera livet.
          </seg>
        </u>
        <u xml:id="i-EHxyqkG98161scRz9BP4ob" prev="i-E3MpKerZFj4wSkZdWHA8af" next="i-8MeGGvvvoQi5swdcdUUoyw" who="i-6EELQ8G6wLhYTcTKBKGQdF">
          <seg xml:id="i-TSkZEPQbkom23q314aPT9q">
            Svenskarna vill åka tåg, och de vill åka hållbart – men kan inte.
            Alla vet också att järnvägsproblemen beror på bristande underhåll.
            Spår, växlar och signaler är trasiga och behöver lagas. Detta
            konstaterar regeringen i regeringsförklaringen.
          </seg>
        </u>
        <u xml:id="i-8MeGGvvvoQi5swdcdUUoyw" prev="i-EHxyqkG98161scRz9BP4ob" next="i-Mkj2LFd9NAED6bZPF9pEJH" who="i-6EELQ8G6wLhYTcTKBKGQdF">
          <seg xml:id="i-8V32QNS5wpPVmshj2xc7B6">
            Det råder en underhållsskuld, och vi måste satsa mer på järnväg.
            Men det första regeringen gör är att plocka bort 750 miljoner
            kronor från just järnvägsunderhållet och skickar dem till bilvägar.
          </seg>
        </u>
        <u xml:id="i-Mkj2LFd9NAED6bZPF9pEJH" prev="i-8MeGGvvvoQi5swdcdUUoyw" who="i-6EELQ8G6wLhYTcTKBKGQdF">
          <seg xml:id="i-KaDzj4XWzq5SWGo1mzKUNd">
            Herr talman! Vilka signaler tror infrastrukturministern skickas
            till alla Sveriges tågresenärer?
          </seg>
        </u>
        <note xml:id="i-KkCQXDqNCTHqUbr9hYjrju" type="speaker">
          Anf. 19 Statsrådet ANDREAS CARLSON (KD):
        </note>
        <u xml:id="i-75GZ78utDSbFaJ5AfXMbRq" next="i-MtRbNz1nKB5aYmnhgqqMW8" who="i-V4PGuKUAKzYUXWKqj2bLeL">
          <seg xml:id="i-FJMr6qyCX6FUSMaCJvu2ep">
            Herr talman! Jag tackar ledamot Helldén för frågan.
          </seg>
        </u>
        <u xml:id="i-MtRbNz1nKB5aYmnhgqqMW8" prev="i-75GZ78utDSbFaJ5AfXMbRq" next="i-Cs7SeC56CzdWC4dLDN2r1V" who="i-V4PGuKUAKzYUXWKqj2bLeL">
          <seg xml:id="i-CEwKQx2AKGpxmgays7NwqE">
            Vad sänder detta för signaler till tågresenärerna, är frågan.
            Svaret hänger ihop med vad Trafikverket gör för bedömningar att
            pengarna hade kunnat användas till år 2023. Trafikverket har konstaterat
            att det förekommer en underförbrukning av medel på vidmakthållen
            järnväg, och det beror enligt Trafikverket på resursbrist kopplat
            till personal, maskiner och material. Verket bedömer och föreslår
            att 750 miljoner kronor bör överföras från vidmakthållande av
            järnväg till vidmakthållande av väg för 2023 med tanke på att
            man inte har kunnat förbruka medlen.
          </seg>
        </u>
        <u xml:id="i-Cs7SeC56CzdWC4dLDN2r1V" prev="i-MtRbNz1nKB5aYmnhgqqMW8" who="i-V4PGuKUAKzYUXWKqj2bLeL">
          <seg xml:id="i-7BFJSSVST6RdQX5EGXD7U9">
            Det kan tyckas vara konstigt när läget är som det är med stora
            underhållsbehov. Men för att använda statens ekonomiska medel
            på ett så effektivt sätt som möjligt har regeringen gått på Trafikverkets
            bedömning och lagt om de medel som annars hade brunnit inne till
            vägar, där det också finns mycket stora underhållsbehov.
          </seg>
        </u>
        <pb facs="http://data.riksdagen.se/fil/7D36C0C0-D198-4A3A-8835-3FB8573DFDE6#page=6"/>
        <note xml:id="i-8Bk82WqgGW2T7gu1kneA7a" type="speaker">
          Anf. 20 DANIEL HELLDÉN (MP):
        </note>
        <u xml:id="i-VKfUiGqDyrBJwz9HbA7rMz" next="i-R9b4KFpRkV5zqFx6qsGz6B" who="i-6EELQ8G6wLhYTcTKBKGQdF">
          <seg xml:id="i-YbVvkRJUFJsLkNr4NpBqex">
            Herr talman! Vad ministern säger är intressant. När jag pratar
            med järnvägsbranschen säger de unisont att pengarna behövs även
            nästa år. Det är då märkligt att plocka bort dem.
          </seg>
        </u>
        <u xml:id="i-R9b4KFpRkV5zqFx6qsGz6B" prev="i-VKfUiGqDyrBJwz9HbA7rMz" next="i-YRC7iYgf5ooXcP55PSgmdL" who="i-6EELQ8G6wLhYTcTKBKGQdF">
          <seg xml:id="i-EZTpiBLujTBkfzHmnDiDPZ">
            Det vi ser är en regering som på ett exempellöst sätt plockar
            bort pengar från hållbara transporter. Regeringen skriver själv
            i sin budget att klimatmålen inte kan nås med denna politik.
          </seg>
        </u>
        <u xml:id="i-YRC7iYgf5ooXcP55PSgmdL" prev="i-R9b4KFpRkV5zqFx6qsGz6B" who="i-6EELQ8G6wLhYTcTKBKGQdF">
          <seg xml:id="i-Tp4xjEh6Q2xcA9oou8pCuC">
            Tror ministern att vi kommer att klara Parismålen på det sättet?
          </seg>
        </u>
        <note xml:id="i-Hj9ZBjDuhcMhLLEegGCf6E" type="speaker">
          Anf. 21 Statsrådet ANDREAS CARLSON (KD):
        </note>
        <u xml:id="i-UzWnBZbHn3k3ijq4h82Qqc" next="i-3V7qJqQ3rsMGGsvQsotned" who="i-V4PGuKUAKzYUXWKqj2bLeL">
          <seg xml:id="i-JLEsWpncpV7caZf75V76vp">
            Herr talman! Svaret är enkelt: Ja, det tror jag. Och det hänger
            ihop med regeringens övriga satsningar för att skynda på omställningen
            till en elektrifierad fordonsflotta, tung trafik till hamn och
            kaj, där vi avsätter totalt 4 miljarder extra för åren 2023–2025.
            Då behöver också vägunderhållet stärkas så att man kan färdas
            med elbilar och ladda dem i hela landet.
          </seg>
        </u>
        <u xml:id="i-3V7qJqQ3rsMGGsvQsotned" prev="i-UzWnBZbHn3k3ijq4h82Qqc" who="i-V4PGuKUAKzYUXWKqj2bLeL">
          <seg xml:id="i-UkFrJnRcy1csW8kr4xzAjz">
            Svaret är ja. Vi jobbar stenhårt med elektrifieringsfrågorna.
          </seg>
        </u>
        <note xml:id="i-BzfXKuvknX5HqsEEBAAPN9">
          Elevhälsan
        </note>
        <note xml:id="i-RuF8xqQTC6d5HuZoJ1FUAZ" type="speaker">
          Anf. 22 CAMILLA BRUNSBERG (M):
        </note>
        <u xml:id="i-JBFqu3w6RQF2Rgq258pD4C" next="i-6pr9aTnR7vKY5jFJf2XhiZ" who="i-GZsGBZCKzYGAu8WDXso96v">
          <seg xml:id="i-KsiwPM9SHUMxY1oc6CbBXF">
            Herr talman! Jag har en fråga till statsrådet Lotta Edholm om
            den välkomna formuleringen i Tidöavtalet om elevhälsan.
          </seg>
        </u>
        <u xml:id="i-6pr9aTnR7vKY5jFJf2XhiZ" prev="i-JBFqu3w6RQF2Rgq258pD4C" next="i-LkQQ2qPhE7kFzxYexEwGRa" who="i-GZsGBZCKzYGAu8WDXso96v">
          <seg xml:id="i-SSkir74cfrrCb6HWHBMEMR">
            Av Tidöavtalet framgår att en bred reform ska göras för att förbättra
            elevhälsan. Elevhälsans vårduppdrag bör återupprättas.
          </seg>
        </u>
        <u xml:id="i-LkQQ2qPhE7kFzxYexEwGRa" prev="i-6pr9aTnR7vKY5jFJf2XhiZ" next="i-ChiJ9pBdH7E1N22CywVMFC" who="i-GZsGBZCKzYGAu8WDXso96v">
          <seg xml:id="i-WMYDoyZTghEALzM9HSAbyg">
            Jag vill börja med att uttrycka hur välkommen en förändring och
            en förbättring på området är. En familj ska inte behöva ha tur
            för att få hjälp och stöd i en redan utsatt situation.
          </seg>
        </u>
        <u xml:id="i-ChiJ9pBdH7E1N22CywVMFC" prev="i-LkQQ2qPhE7kFzxYexEwGRa" who="i-GZsGBZCKzYGAu8WDXso96v">
          <seg xml:id="i-6xbDmjZACgmtSEha8Q3xzp">
            Min specifika fråga till statsrådet Lotta Edholm är om det redan
            nu finns något besked om tidsaspekten gällande när denna breda
            reform ska kunna genomföras, så att vi redan nu kan se ljuset
            i tunneln och känna hopp i en för samhället så viktig och angelägen
            fråga. Den berör det allra viktigaste vi har: våra barn och unga.
            Min fråga är alltså om det finns någon information om tidsaspekten,
            det vill säga när vi ska kunna se resultatet av denna breda reform
            och när den ska kunna genomföras.
          </seg>
        </u>
        <note xml:id="i-AYTvVcRBBS8gFx8gptxGFk" type="speaker">
          Anf. 23 Statsrådet LOTTA EDHOLM (L):
        </note>
        <u xml:id="i-EE4jyDHoch6WrbMXr8Rit2" next="i-Acv43ZdF2W3HEAfjvNHy6Z" who="i-L9ZSh2ArmookNvPoaXVgbB">
          <seg xml:id="i-GivqrxJgeVN1yJPEM95G7j">
            Herr talman! Elevhälsan är av central betydelse i skolan. Det
            handlar inte enbart om skolsköterskor utan även om kuratorer,
            specialpedagoger och en mängd andra personalgrupper i skolan som
            har väldigt stor betydelse för hur barnen ska kunna uppnå kunskapsmålen.
          </seg>
        </u>
        <u xml:id="i-Acv43ZdF2W3HEAfjvNHy6Z" prev="i-EE4jyDHoch6WrbMXr8Rit2" who="i-L9ZSh2ArmookNvPoaXVgbB">
          <seg xml:id="i-797iBeLnAdJEh3HnTRkm6y">
            Precis som Camilla Brunsberg säger finns detta med i Tidöavtalet.
            Jag ser framför mig att det måste till en utredning, och jag vågar
            inte säga hur tidsplanen ser ut. Detta är dock mycket angeläget.
          </seg>
        </u>
        <note xml:id="i-F7c7jD5Ph8TUS8Hmp1n6Hj" type="speaker">
          Anf. 24 CAMILLA BRUNSBERG (M):
        </note>
        <u xml:id="i-9oNNZCTDbE3h6bEYBS78nn" next="i-VirC5EQo6RcJDsPoKu3mAj" who="i-GZsGBZCKzYGAu8WDXso96v">
          <seg xml:id="i-UhBM3HGdTgzPdBLw3R4mt8">
            Herr talman! Jag tackar för att vi har en så bred samsyn kring
            hur angelägen den här frågan är. Det handlar ju om barn och unga
            och deras framtid, och vår viktigaste uppgift är att se till att
            barn och unga får stöd och hjälp när de behöver det.
          </seg>
        </u>
        <pb facs="http://data.riksdagen.se/fil/7D36C0C0-D198-4A3A-8835-3FB8573DFDE6#page=7"/>
        <u xml:id="i-VirC5EQo6RcJDsPoKu3mAj" prev="i-9oNNZCTDbE3h6bEYBS78nn" who="i-GZsGBZCKzYGAu8WDXso96v">
          <seg xml:id="i-8XEAB5WSLJeJGjL9spTv6n">
            Jag vill tacka för svaret. Jag förstår att det är svårt att ge
            ett tydligt besked, men jag undrar om det finns något statsrådet
            skulle vilja tillägga i denna angelägna fråga, som är viktig för
            oss alla.
          </seg>
        </u>
        <note xml:id="i-W9mTqosygmbQG1pfHjKkp5" type="speaker">
          Anf. 25 Statsrådet LOTTA EDHOLM (L):
        </note>
        <u xml:id="i-Uc9LKLPRTYmpNuyPVQkMTG" who="i-L9ZSh2ArmookNvPoaXVgbB">
          <seg xml:id="i-KTk8Tj9rBw8KrjjqnXGfiw">
            Herr talman! Det jag kan tillägga är att jag som tidigvarande
            skolborgarråd i Stockholm vet hur viktig elevhälsan är och hur
            viktigt det är att man jobbar på ett strukturerat sätt i elevhälsan.
            Det kan ha enormt goda effekter både för utsatta elever som behöver
            extra mycket hjälp och stöd, naturligtvis, och för en skola som
            helhet.
          </seg>
        </u>
        <note xml:id="i-Wh8cWMkQTDftU7Rw2zKZjF">
          Äldres ofrivilliga ensamhet
        </note>
        <note xml:id="i-RbToFHEbopozqFY8VfXKtp" type="speaker">
          Anf. 26 DAN HOVSKÄR (KD):
        </note>
        <u xml:id="i-UFhJ3gQTv8Fi6WFBGAj5SW" next="i-8YLPtfnUYLyirBLsEQowAM" who="i-Mb3ZXaPvnFquR9LCU1hMbR">
          <seg xml:id="i-Kvo2ySRuoko3LxGegJtZ7X">
            Herr talman! Jag vill ställa en fråga till statsrådet Jakob Forssmed.
          </seg>
        </u>
        <u xml:id="i-8YLPtfnUYLyirBLsEQowAM" prev="i-UFhJ3gQTv8Fi6WFBGAj5SW" next="i-Td5vADKquxj7dpBbUDTm5Y" who="i-Mb3ZXaPvnFquR9LCU1hMbR">
          <seg xml:id="i-DDnPqG74VVPvdrPbqmKzGf">
            Den ofrivilliga ensamheten drabbar många av våra äldre, och jag
            tycker personligen att det är en mycket viktig fråga. Många människor
            reagerar när de får höra att ofrivillig ensamhet är lika farligt
            som rökning. Ensamhet kan leda till såväl psykiska som fysiska
            sjukdomar som kostar i form av både mänskligt lidande och stora
            vårdresurser.
          </seg>
        </u>
        <u xml:id="i-Td5vADKquxj7dpBbUDTm5Y" prev="i-8YLPtfnUYLyirBLsEQowAM" next="i-5r8UnGxLc7mjHaACFJpsst" who="i-Mb3ZXaPvnFquR9LCU1hMbR">
          <seg xml:id="i-D8mJsfAVEmTPv9n8JJSQzJ">
            För att stärka folkhälsan och minska konsekvenserna av ofrivillig
            ensamhet har regeringen nu föreslagit en treårig gemenskapssatsning
            som innehåller omkring 300 miljoner per år, vilket jag är extra
            glad för.
          </seg>
        </u>
        <u xml:id="i-5r8UnGxLc7mjHaACFJpsst" prev="i-Td5vADKquxj7dpBbUDTm5Y" who="i-Mb3ZXaPvnFquR9LCU1hMbR">
          <seg xml:id="i-Xss7L6bRnQzqBMaeRRgJiG">
            Herr talman! Min fråga är: Hur kan denna satsning nå ut till
            våra äldre i Falköping, Sveg eller Kristianstad, och hur kommer
            den enskilda äldre att märka av dessa åtgärder?
          </seg>
        </u>
        <note xml:id="i-3fKgQLvmgdPaH8QpT9iKE8" type="speaker">
          Anf. 27 Socialminister JAKOB FORSSMED (KD):
        </note>
        <u xml:id="i-YPoBEqC3XzKABNjcR8rbXr" next="i-BvxV5Arg3tDbdt3GtjPJBK" who="i-TodycJLEopZCV6uNkQANDV">
          <seg xml:id="i-RG2sCwBfVSARAybovJNMgK">
            Herr talman! Jag tackar för frågan. Det här med ofrivillig ensamhet
            är ett samhällsproblem. Vi har alltför länge betraktat det som
            ett individuellt bekymmer, men ledamoten Dan Hovskär beskriver
            väl de konsekvenser som följer av ofrivillig ensamhet.
          </seg>
        </u>
        <u xml:id="i-BvxV5Arg3tDbdt3GtjPJBK" prev="i-YPoBEqC3XzKABNjcR8rbXr" next="i-TUk1prMJhRNLfTeNdfho7J" who="i-TodycJLEopZCV6uNkQANDV">
          <seg xml:id="i-US89AqKfJDsKaERnbSAQEf">
            Nu satsar vi på att kommunerna ska få ett resurstillskott för
            att kunna sträcka ut en hand till äldre som kanske inte har kontakt
            med hemtjänst eller äldreomsorg på annat sätt. Inte minst efter
            pandemin ser vi att många äldre under lång tid har befunnit sig
            i självisolering som kan vara svår att bryta. Vi tror att det
            då är särskilt angeläget att man får ett samtal om vilka gemenskapsmöjligheter
            som finns i kommunen i Sveg, Falköping eller var det nu kan vara.
          </seg>
        </u>
        <u xml:id="i-TUk1prMJhRNLfTeNdfho7J" prev="i-BvxV5Arg3tDbdt3GtjPJBK" who="i-TodycJLEopZCV6uNkQANDV">
          <seg xml:id="i-SLWA2uYQ3oj6GV9b2bo1XC">
            Vi satsar också på den ideella sektorn så att den ska få större
            möjligheter att vidga sina cirklar, sträcka ut en hand och se
            till att fler kan komma in i den gemenskap som betyder så mycket
            för så många.
          </seg>
        </u>
        <note xml:id="i-FRCC2wDxikJ8XtgJC232Br" type="speaker">
          Anf. 28 DAN HOVSKÄR (KD):
        </note>
        <note xml:id="i-8fqEegRW9JpELHV95cUfxH">
          Herr talman! Tack för svaret, statsrådet Jakob Forssmed!
        </note>
        <pb facs="http://data.riksdagen.se/fil/7D36C0C0-D198-4A3A-8835-3FB8573DFDE6#page=8"/>
        <u xml:id="i-RTfKEHBF1XKEcU4ynCSUxd" who="i-Mb3ZXaPvnFquR9LCU1hMbR">
          <seg xml:id="i-KqKm4ZSQwU5SYZEiDY8FPu">
            Den ofrivilliga ensamheten drabbar ju väldigt många äldre, och
            som statsrådet säger är det en oerhört viktig samhällsfråga. Vi
            har många delar som behöver samverka. Det är ett bra besked vi
            får, och jag är glad att de äldre i Falköping ska kunna märka
            av dessa åtgärder. Det känns bra att det nu är på gång. Jag tackar
            för det .
          </seg>
        </u>
        <note xml:id="i-KWM8SDTFaH8exSsqiiwrK9" type="speaker">
          Anf. 29 Socialminister JAKOB FORSSMED (KD):
        </note>
        <u xml:id="i-QXdr2MSyzHAdW37roX1N2M" next="i-SBLfBdA3VDAJhMGkS3FGNA" who="i-TodycJLEopZCV6uNkQANDV">
          <seg xml:id="i-CzoDgP3BYD9uESeKquftMQ">
            Herr talman! Jag hoppas också att detta verkligen ska kunna få
            effekt, inte minst åtgärderna för att stötta civilsamhället så
            att man ska kunna göra extra och särskilda insatser för att nå
            inte minst äldre personer.
          </seg>
        </u>
        <u xml:id="i-SBLfBdA3VDAJhMGkS3FGNA" prev="i-QXdr2MSyzHAdW37roX1N2M" who="i-TodycJLEopZCV6uNkQANDV">
          <seg xml:id="i-J35ibHZ4hRJHU6femXR1eF">
            Vi vet dock också att många unga som drabbas av ensamhet faktiskt
            löper större risk att misslyckas i skolan; det är en av de största
            riskfaktorerna. Det är därför angeläget att även satsa på en mer
            meningsfull fritid för barn och unga.
          </seg>
        </u>
        <note xml:id="i-J28uJaXvk9WnF97K6WnotE">
          Idrott för unga i utanförskapsområden
        </note>
        <note xml:id="i-SxXa2Je3uEmLccERFHDb1K" type="speaker">
          Anf. 30 MARTIN MELIN (L):
        </note>
        <u xml:id="i-DgmS71LUk2vMbSaQi2MYhV" next="i-WAtCViUL2vHhPJrs4DzkGq" who="i-4GBc1kddnipzhFGaGt69TR">
          <seg xml:id="i-QVmtGeQAHZR7EFQedGrxVS">
            Herr talman! Det finns i dag många barn och ungdomar inte minst
            i våra utanförskapsområden som inte kan engagera sig i idrottsrörelsen.
            Det kan ha olika anledningar; det kanske inte finns hallar och
            planer, eller också är det av ekonomiska skäl.
          </seg>
        </u>
        <u xml:id="i-WAtCViUL2vHhPJrs4DzkGq" prev="i-DgmS71LUk2vMbSaQi2MYhV" who="i-4GBc1kddnipzhFGaGt69TR">
          <seg xml:id="i-9SeMMZm9Ykcs5LdLWF5dje">
            Min fråga till socialministern är vad regeringen har för vision
            eller plan för att underlätta för dessa barn och ungdomar att
            komma in i idrottsrörelsen och engagera sig där?
          </seg>
        </u>
        <note xml:id="i-8oExFbMSsQ8pbsatLhhx7N" type="speaker">
          Anf. 31 Socialminister JAKOB FORSSMED (KD):
        </note>
        <u xml:id="i-MKdeZ4noV3ijqPV6s3SPw1" next="i-583hSUTGHBaxQXqMUBf3Sx" who="i-TodycJLEopZCV6uNkQANDV">
          <seg xml:id="i-V8y6CFAjTX9FWfENGNNDc7">
            Herr talman! Jag tackar frågeställaren Martin Melin.
          </seg>
        </u>
        <u xml:id="i-583hSUTGHBaxQXqMUBf3Sx" prev="i-MKdeZ4noV3ijqPV6s3SPw1" next="i-MBhfPu6BDfuGMGSABJkjTV" who="i-TodycJLEopZCV6uNkQANDV">
          <seg xml:id="i-HhitSsJRfVozopBbLF8eeP">
            Vi har flera förslag. För det första vill vi nu satsa 100 miljoner
            kronor på idrottsrörelsen för att bygga ut föreningsidrotten i
            vartenda utsatt område, om så är möjligt. Vi vill också se till
            att skapa bättre förutsättningar för att det ska finnas lite olika
            idrotter att välja på, så att fler – både killar och tjejer –
            känner att det finns ett utbud av idrott som passar dem. Det tror
            vi är otroligt avgörande för såväl hälsan och integrationen som
            det brottsförebyggande arbetet. Att man får ett sammanhang med
            närvarande vuxna är väldigt viktigt för dem som saknar sådana
            – särskilt där det finns andra gemenskaper som gärna rekryterar
            dem till sina sammanhang.
          </seg>
        </u>
        <u xml:id="i-MBhfPu6BDfuGMGSABJkjTV" prev="i-583hSUTGHBaxQXqMUBf3Sx" who="i-TodycJLEopZCV6uNkQANDV">
          <seg xml:id="i-WXCc3mh44hqKrdCxKsKm3S">
            För det andra vill vi införa ett fritidskort som aktivt stöttar
            barn med en del av träningsavgiften, och där ska ett större belopp
            gå till dem som finns i ekonomiskt utsatta familjer. Vi vet nämligen
            att barn ofta väljer att sluta när de förstår att avgiften konkurrerar
            med annat om hushållskassan. Så ska det inte behöva vara.
          </seg>
        </u>
        <note xml:id="i-KkFZUZC7RZdhPeJ9e2dx7L" type="speaker">
          Anf. 32 MARTIN MELIN (L):
        </note>
        <u xml:id="i-Dz3j2aJz6FBRXktGDptFXd" who="i-4GBc1kddnipzhFGaGt69TR">
          <seg xml:id="i-3uEmSYWZRJpZMCqfR2s9pR">
            Herr talman! Jag är nöjd med svaret. Tack så mycket, statsrådet!
          </seg>
        </u>
        <note xml:id="i-dkD5GuxWmy9r4w4Y2UMQk">
          Medel till skolan
        </note>
        <note xml:id="i-Q1fBAbLvf27PoBQERDxZsP" type="speaker">
          Anf. 33 ÅSA WESTLUND (S):
        </note>
        <u xml:id="i-8NKeeDtfDNLLXqvkqkywDM" next="i-6s9qFqNCfGzkgkB3AmmbPE" who="i-GLpGALNASBTHSmgDcbTu4m">
          <seg xml:id="i-B5mBpLW6XTpcNy5pZDf3ur">
            Herr talman! Min fråga går till skolminister Lotta Edholm.
          </seg>
        </u>
        <pb facs="http://data.riksdagen.se/fil/7D36C0C0-D198-4A3A-8835-3FB8573DFDE6#page=9"/>
        <u xml:id="i-6s9qFqNCfGzkgkB3AmmbPE" prev="i-8NKeeDtfDNLLXqvkqkywDM" next="i-K4d3QdpfsxXfSQq2PKUYCY" who="i-GLpGALNASBTHSmgDcbTu4m">
          <seg xml:id="i-S7yKWXVP9dj9e9yutnHTV8">
            Under finanskrisen lät den dåvarande moderatledda regeringen
            välfärden i landets kommuner, det vill säga skolan, vården och
            omsorgen, ta den ekonomiska smällen. När pandemin och den därpå
            följande ekonomiska krisen slog till valde den socialdemokratiskt
            ledda regeringen att göra tvärtom: Man prioriterade välfärden,
            det vill säga skolan, vården och omsorgen, inte minst via höjda
            statsbidrag till landets kommuner och regioner.
          </seg>
        </u>
        <u xml:id="i-K4d3QdpfsxXfSQq2PKUYCY" prev="i-6s9qFqNCfGzkgkB3AmmbPE" who="i-GLpGALNASBTHSmgDcbTu4m">
          <seg xml:id="i-TvY19AEqzgK2x4muGmgckn">
            Nu när Rysslands invasionskrig i Ukraina skapar en ny ekonomisk
            kris väljer återigen en moderatledd regering att låta välfärden,
            inte minst skolan, ta smällen. Regeringens budget täcker inte
            i närheten av de kostnadsökningar som skolan har, och konsekvenserna
            kommer att bli nedskärningar runt om i landet. Det är det tydliga
            budskapet från SKR och l ärarförbunden. Vad avser skolministern
            att göra för att förhindra dessa nedskärningar?
          </seg>
        </u>
        <note xml:id="i-LXhJUwB2MRGLwTLS4z7SVx" type="speaker">
          Anf. 34 Statsrådet LOTTA EDHOLM (L):
        </note>
        <u xml:id="i-FnGpLyF9PvYTX1dSw7uCvw" next="i-VuaGmcish9nFdwgE7KmDv6" who="i-L9ZSh2ArmookNvPoaXVgbB">
          <seg xml:id="i-QUNQREgRt3puPYL4ffCQeC">
            Herr talman! Den här regeringen satsar 1,6 miljarder mer på just
            skolan, som jag är ansvarig för, än vad den förra regeringen tänkte
            satsa under 2023. Det gör vi för att se till att eleverna i skolan
            i dag får en bra undervisning och att skolan blir mer likvärdig
            än den är i dag. Det är dock även en satsning för framtiden, för
            det är skolan som ser till att vi så småningom får elever och
            vuxna som bygger det här landet vidare på just kunskap. Det är
            alltså otroligt viktigt att vi nu satsar på skolan.
          </seg>
        </u>
        <u xml:id="i-VuaGmcish9nFdwgE7KmDv6" prev="i-FnGpLyF9PvYTX1dSw7uCvw" who="i-L9ZSh2ArmookNvPoaXVgbB">
          <seg xml:id="i-PcWW3LjLVZfTB5fJgALMCj">
            Med det sagt är det så att vi lever i en värld som är oerhört
            besvärlig och där inflation nu samverkar med en högre arbetslöshet
            på ett sätt som vi inte har sett på årtionden i Sverige. Det kommer
            att ställa oss alla inför ganska stora problem, skulle jag vilja
            säga.
          </seg>
        </u>
        <note xml:id="i-4rMCFc5ykkTMCZvhEA4wEj">
          Underhåll av vägar
        </note>
        <note xml:id="i-VbWs8vL8jcsC3poRqhJ3eR" type="speaker">
          Anf. 35 RASHID FARIVAR (SD):
        </note>
        <u xml:id="i-VPDYFbsozVRSnDcZizanAp" next="i-KvDoFN3JSV8UwegXnTpGzo" who="i-Jp2SVaPsoe1zxx7gTHC64g">
          <seg xml:id="i-VU3WC1PWnkYk2iLXj9u96e">
            Herr talman! Under de senaste vintrarna har underhållet av vårt
            vägnät haft stora brister när det gäller halkbekämpning och snöröjning.
            Bristerna har lett till stora störningar i trafiken och inte minst
            skapat olyckor. Vid flera tillfällen förra vintern stod trafiken
            stilla på viktiga vägar såsom E20 vid Finnerödja, E6, E4, riksväg
            50 och riksväg 26, för att nämna några.
          </seg>
        </u>
        <u xml:id="i-KvDoFN3JSV8UwegXnTpGzo" prev="i-VPDYFbsozVRSnDcZizanAp" next="i-PbYTFBq8atP4EiJHbY5RNA" who="i-Jp2SVaPsoe1zxx7gTHC64g">
          <seg xml:id="i-7VaYXD3YsfFPmqnt992wGG">
            När trafiken stannar på stora viktiga vägar skapar det stora
            problem för varuleveranser och inte minst för räddningsfordonen.
            Frågan har debatterats flera gånger här i kammaren med den tidigare
            infrastrukturministern, dock utan synliga resultat ute på vägarna.
          </seg>
        </u>
        <u xml:id="i-PbYTFBq8atP4EiJHbY5RNA" prev="i-KvDoFN3JSV8UwegXnTpGzo" who="i-Jp2SVaPsoe1zxx7gTHC64g">
          <seg xml:id="i-U6tH86EqfhWT1yZtPWffSG">
            Min fråga till ministern blir därför: Avser ministern att följa
            upp tidigare brister och föreslå förbättringar i kommande regleringsbrev?
          </seg>
        </u>
        <note xml:id="i-TBzxGAxR2fxU1XwavTfNne" type="speaker">
          Anf. 36 Statsrådet ANDREAS CARLSON (KD):
        </note>
        <u xml:id="i-Sktu61Jk3iv13Y7ut1y4tH" next="i-98rT9Y5MP2ZBSqyfLJamjJ" who="i-V4PGuKUAKzYUXWKqj2bLeL">
          <seg xml:id="i-Rre97t33nrpSjCto7RtrbK">
            Herr talman! Jag tackar Rashid Farivar för en mycket angelägen
            fråga.
          </seg>
        </u>
        <u xml:id="i-98rT9Y5MP2ZBSqyfLJamjJ" prev="i-Sktu61Jk3iv13Y7ut1y4tH" next="i-Sdp9rsfB1A1c1kgZWraLF2" who="i-V4PGuKUAKzYUXWKqj2bLeL">
          <seg xml:id="i-6spsK1JGHXjt9aVN3HxkrY">
            Vi påbörjar arbetet med regleringsbreven nu precis efter budgeten,
            så jag kan inte närmare gå in på svaret på den frågan. Det jag
            dock kan säga är att man inte behöver åka på särskilt många vägar
            eller många mil i vårt avlånga land för att se precis det ledamoten
            Farivar sätter fingret på, nämligen att vi har mycket stora bekymmer.
            Vi har stora brister i vägnätet, och vi har en underhållsskuld
            som har tillåtits växa under den förra regeringen.
          </seg>
        </u>
        <pb facs="http://data.riksdagen.se/fil/7D36C0C0-D198-4A3A-8835-3FB8573DFDE6#page=10"/>
        <u xml:id="i-Sdp9rsfB1A1c1kgZWraLF2" prev="i-98rT9Y5MP2ZBSqyfLJamjJ" next="i-JfKAREZ5F1KtJrwVBkqs4M" who="i-V4PGuKUAKzYUXWKqj2bLeL">
          <seg xml:id="i-AdLWR7zDw9zs5GW95QqPpW">
            Här lägger vi delvis om politiken. Ett första besked i den budget
            som presenterades tidigare i veckan är att vi lägger 1 miljard
            på vägunderhåll, där medel ska gå till beläggningsunderhåll, broreparationer,
            trumbyten och även linjemålning.
          </seg>
        </u>
        <u xml:id="i-JfKAREZ5F1KtJrwVBkqs4M" prev="i-Sdp9rsfB1A1c1kgZWraLF2" next="i-LXA7McJN3bxXgdoGnWJoXQ" who="i-V4PGuKUAKzYUXWKqj2bLeL">
          <seg xml:id="i-WGpnWWRabX4uTqC3J7CThB">
            Detta svarar inte helt på frågan, men det är ett första steg
            som visar på regeringens uttalade ambitionshöjning när det gäller
            att rusta upp vägnätet och järnvägsnätet.
          </seg>
        </u>
        <u xml:id="i-LXA7McJN3bxXgdoGnWJoXQ" prev="i-JfKAREZ5F1KtJrwVBkqs4M" who="i-V4PGuKUAKzYUXWKqj2bLeL">
          <seg xml:id="i-A4RgfrLPXQrTcuYhYLnFBt">
            Bredband i hela landet
          </seg>
        </u>
        <note xml:id="i-QqyXcueXvHuSVBFA1zHfpp" type="speaker">
          Anf. 37 BIRGER LAHTI (V):
        </note>
        <u xml:id="i-4phsfC26BSVnsaVsqZNm1a" next="i-Mo6ZWrBaPjYKawNeX5B6Mm" who="i-JZgLiagTc1Uwgw1yzLWrSS">
          <seg xml:id="i-ABWsdY1jgE3XxbDxW1gMnc">
            Herr talman! Min fråga är av en allmänpolitisk karaktär, så jag
            tror att det blir Mats Persson som svarar.
          </seg>
        </u>
        <u xml:id="i-Mo6ZWrBaPjYKawNeX5B6Mm" prev="i-4phsfC26BSVnsaVsqZNm1a" next="i-MbMseyU4fXSJTjrfo8wjmc" who="i-JZgLiagTc1Uwgw1yzLWrSS">
          <seg xml:id="i-CdqwxD5AcRWty3DqbrdoS5">
            Teracom Group AB är ett statligt företag som ägs till 100 procent
            av svenska staten. I februari 2019 meddelade Teracom att man köper
            den svenska delen av telekomoperatören Net1. Nu meddelar Net1
            att de lägger ned med tre månaders varsel. Den 31 januari slutar
            den funka. Det finns byar i Norrbotten som bara har den möjligheten
            vad gäller mobilt bredband. När de frågar Post- och telestyrelsen
            vad de har för alternativ blir svaret att det inte finns några.
          </seg>
        </u>
        <u xml:id="i-MbMseyU4fXSJTjrfo8wjmc" prev="i-Mo6ZWrBaPjYKawNeX5B6Mm" who="i-JZgLiagTc1Uwgw1yzLWrSS">
          <seg xml:id="i-C6mRuCaKJx1yc3GLYsivSC">
            Min fråga blir då: Kommer regeringen att agera eller säga någonting
            och ta ansvar för om Net1 stänger ned den 31 januari och människor
            inte har några alternativ och far illa? Det finns pensionärer
            som har larm via Net1 och så vidare. Jag vill också fråga regeringen:
            Har ni koll på hur det ser ut i landet?
          </seg>
        </u>
        <note xml:id="i-2EP42EpArZ67QpuGwcEpf9" type="speaker">
          Anf. 38 Utbildningsminister MATS PERSSON (L):
        </note>
        <u xml:id="i-4iFv4UkQE8XZ4f4NZ12bj9" next="i-HXwzysd6Le7XadwQ8nWqQn" who="i-VBA6eUH2CpmPZFgqzCpt9N">
          <seg xml:id="i-VwcB5Bmxj1JqNjVT2i8Ygx">
            Herr talman! Jag tackar ledamoten för frågan. Detta är en väldigt
            viktig fråga. Att ha infrastruktur i hela vårt land är viktigt,
            för Sverige är ett avlångt land. Sverige är ett land med stora
            avstånd, och det måste fungera för alla Sveriges invånare.
          </seg>
        </u>
        <u xml:id="i-HXwzysd6Le7XadwQ8nWqQn" prev="i-4iFv4UkQE8XZ4f4NZ12bj9" next="i-KZZLtyyru6McbQzBzg62z4" who="i-VBA6eUH2CpmPZFgqzCpt9N">
          <seg xml:id="i-6SMvJfXZbJGNBwEkMaBGbx">
            Det här är en fråga som regeringen har koll på och följer och
            analyserar väldigt noga. Det vi kan konstatera är att det för
            2023 avsätts drygt 1,3 miljarder kronor för bredbandsutbyggnad.
            Det kommer inte att kunna ersätta den här typen av stöd, men det
            finns en aktiv politik för att se till att det finns bredband
            i hela landet och att det finns goda kommunikationer och god telekommunikation
            i hela landet. Regeringen följer alltså frågan väldigt noga och
            har höga ambitioner på området.
          </seg>
        </u>
        <u xml:id="i-KZZLtyyru6McbQzBzg62z4" prev="i-HXwzysd6Le7XadwQ8nWqQn" who="i-VBA6eUH2CpmPZFgqzCpt9N">
          <seg xml:id="i-NFVUk5HXKbXyVNbCByw8Gp">
            Kvalitet på forskning och högre utbildnin g
          </seg>
        </u>
        <note xml:id="i-7G1QgC7Wy44LwZyAzSopoY" type="speaker">
          Anf. 39 ANDERS ÅDAHL (C):
        </note>
        <u xml:id="i-82H8tTKBXRUebBqhjtifGA" next="i-RM2rct2zqn71kor86P5pLR" who="i-PYk1FHT5xHTWNczRYuGRJg">
          <seg xml:id="i-9B9BJJ5qsH8U11mgm69LAQ">
            Herr talman! Först vill jag gratulera utbildningsminister Mats
            Persson till uppdraget.
          </seg>
        </u>
        <u xml:id="i-RM2rct2zqn71kor86P5pLR" prev="i-82H8tTKBXRUebBqhjtifGA" next="i-RAXJgvK3tSVVbEyfQsNDvA" who="i-PYk1FHT5xHTWNczRYuGRJg">
          <seg xml:id="i-BtfrPKFiwgTPQg2Ej7nxdr">
            Sverige är ett välfärdsland som alltmer bygger sitt välstånd
            på förmågan att ta fram produkter och tjänster med högt kunskapsinnehåll.
            Själva grunden för den förmågan är hög kvalitet i högre utbildning
            och i vår forskning. Där tror jag att vi är ense.
          </seg>
        </u>
        <pb facs="http://data.riksdagen.se/fil/7D36C0C0-D198-4A3A-8835-3FB8573DFDE6#page=11"/>
        <u xml:id="i-RAXJgvK3tSVVbEyfQsNDvA" prev="i-RM2rct2zqn71kor86P5pLR" next="i-UnzDYhDf5RAiHt6kD9UByG" who="i-PYk1FHT5xHTWNczRYuGRJg">
          <seg xml:id="i-DXRLNwvCP4pwGFffw2Exjx">
            Samtidigt är trenden nu en aning oroande. Kvaliteten på svensk
            forskning ser ut att dala. Det är en tidig signal om att kvaliteten
            på våra produkter och tjänster också med tiden riskerar att dala,
            vilket vore förödande för vår välfärd i Sverige. En bidragande
            orsak är förmodligen en allt mindre självständig och fri forskning
            i Sverige.
          </seg>
        </u>
        <u xml:id="i-UnzDYhDf5RAiHt6kD9UByG" prev="i-RAXJgvK3tSVVbEyfQsNDvA" next="i-RBTVc5Pf3iwHznh7d7fzAV" who="i-PYk1FHT5xHTWNczRYuGRJg">
          <seg xml:id="i-USJUq7gri8b56zKBHcUns3">
            I Tidöavtalet, liksom i regeringsförklaringen och den föreslagna
            statsbudgeten, saknas mer eller mindre mål och ambitioner för
            svensk högre utbildning och forskning. Måhända är det bra. Det
            finns förutsättningar för bredare samarbeten. Centerpartiet är
            redo att bistå för att åstadkomma så bra politik som möjligt på
            området. Vi är redo.
          </seg>
        </u>
        <u xml:id="i-RBTVc5Pf3iwHznh7d7fzAV" prev="i-UnzDYhDf5RAiHt6kD9UByG" who="i-PYk1FHT5xHTWNczRYuGRJg">
          <seg xml:id="i-MEYWuw4sDiaumGHDoGDknF">
            Min fråga är: Kommer ministern att ta initiativ till samarbeten
            kring ovan nämnda frågeställning utanför Tidöavtalets krets?
          </seg>
        </u>
        <note xml:id="i-1JZacR9Vm4mGapL5EhX1d" type="speaker">
          Anf. 40 Utbildningsminister MATS PERSSON (L):
        </note>
        <u xml:id="i-J4uKVbDdKJM4UprrwtaceT" next="i-5txVoFqW2aHRHT35iFY5QE" who="i-VBA6eUH2CpmPZFgqzCpt9N">
          <seg xml:id="i-XXrhJg2xbm7LKjBiWRwDoz">
            Herr talman! Det är precis som ledamoten säger, att en av de
            viktigaste frågorna för vårt land är att se till att vi har varor
            och tjänster som vi kan sälja till andra länder för att på så
            sätt finansiera vår välfärd. Det finns ingenting viktigare för
            vårt land än att se till att människor har ett jobb att gå till
            varje morgon och att vi har växande företag som konkurrerar på
            en global marknad. Där spelar utbildning och forskning en väldigt
            viktig roll.
          </seg>
        </u>
        <u xml:id="i-5txVoFqW2aHRHT35iFY5QE" prev="i-J4uKVbDdKJM4UprrwtaceT" next="i-76AtEtHaDdi7nxYupotjFY" who="i-VBA6eUH2CpmPZFgqzCpt9N">
          <seg xml:id="i-3cL1HMHpYor4pJpc1knYEJ">
            Det är precis som ledamoten säger så att Sverige har tappat i
            konkurrenskraft och att trenden är sämre när det gäller hur många
            patent vi har och hur mycket pengar vi som land satsar på forskning
            och utveckling. Den utvecklingen vill den här regeringen bryta.
            Vi ser väldigt allvarligt på situationen och har oerhört höga
            ambitioner när det gäller forskning och investeringar i kunskapsintensiv
            produktion.
          </seg>
        </u>
        <u xml:id="i-76AtEtHaDdi7nxYupotjFY" prev="i-5txVoFqW2aHRHT35iFY5QE" who="i-VBA6eUH2CpmPZFgqzCpt9N">
          <seg xml:id="i-WqF5urTKen4GfScDNxXy9w">
            Det är också viktigt och ett värde i sig att ha breda överenskommelser
            kring detta. Regeringen kommer att verka för så breda överenskommelser
            i riksdagen som det bara är möjligt. Det är regeringens uppfattning
            och ingång till detta. Vi har höga ambitioner och vill ha en bred
            förankring av den politik vi går fram med.
          </seg>
        </u>
        <note xml:id="i-8tPnj5tmr9FV9bGwMCpfuM">
          Vinster i skolan
        </note>
        <note xml:id="i-U2LiQ1nXKC3NTp4ngfR9Yg" type="speaker">
          Anf. 41 CAMILLA HANSÉN (MP):
        </note>
        <u xml:id="i-YVULrVz3pMTPs7cwiu66p6" who="i-9Hwwz2RnQnrJTjSv8uVmaM">
          <seg xml:id="i-BvtaRbuASG1e9J1B9mSs9h">
            Herr talman! Jag vill tacka skolministern för svar på skriftliga
            frågor och tänker fortsätta ställa frågor om marknadsskolan. Vi
            ser att de vinstdrivande bolagen i marknadsskolan sliter isär
            Sveriges skolsystem. Önskemål om likvärdighet och finansiering
            för det är ju bra, men den springande punkten i min frågeställning
            kring marknadsskolan och vinstförbudet är hur regeringen ser på
            den folkliga opinionen, där stödet för att ta bort vinst som drivkraft
            i utbildningar är oerhört starkt. Vad anser skolministern om sitt
            mandat att fortfarande verka för att vinster ska vara tillåtna?
          </seg>
        </u>
        <note xml:id="i-c89ANMEkNEZUGMVQ7fy69" type="speaker">
          Anf. 42 Statsrådet LOTTA EDHOLM (L):
        </note>
        <u xml:id="i-UiMuFgDFDg6h6JFJeGaYNW" next="i-3NV2UgjWdy3wovT8sNKhv2" who="i-L9ZSh2ArmookNvPoaXVgbB">
          <seg xml:id="i-JT2U7fUqQpJjpmY7ocQEwg">
            Herr talman! Den här regeringen avser att ge tilläggsdirektiv
            till den pågående utredningen av möjligheterna att ta ut vinst
            i friskolor. Tilläggsdirektiven kommer att gå ut på att man inte
            ska kunna ta ut vinst de första åren. Det beror på att en skola
            behöver bygga upp ett kapital om någonting inträffar, till exempel
            kraftigt vikande elevunderlag. Vi kommer också att lägga fram
            förslag om sanktionstrappor så att det är kvaliteten och ingenting
            annat som står i främsta rummet i friskolorna.
          </seg>
        </u>
        <pb facs="http://data.riksdagen.se/fil/7D36C0C0-D198-4A3A-8835-3FB8573DFDE6#page=12"/>
        <u xml:id="i-3NV2UgjWdy3wovT8sNKhv2" prev="i-UiMuFgDFDg6h6JFJeGaYNW" next="i-8GRySHtkT577ZbEjztBcWp" who="i-L9ZSh2ArmookNvPoaXVgbB">
          <seg xml:id="i-AQPQewLdpr3ue69q98Gno7">
            Vi kommer också att se över möjligheten att göra vinstbegränsningar
            om en skola faktiskt inte sköter sitt uppdrag, för det är ju det
            som är det viktiga.
          </seg>
        </u>
        <u xml:id="i-8GRySHtkT577ZbEjztBcWp" prev="i-3NV2UgjWdy3wovT8sNKhv2" who="i-L9ZSh2ArmookNvPoaXVgbB">
          <seg xml:id="i-PmQXZ5jYGCFfkr31iQK7sS">
            Jag anser att friskolor bidrar till kvaliteten i det svenska
            skolväsendet, och om de ska fortsätta göra det behövs en del förändringar.
          </seg>
        </u>
        <note xml:id="i-7FQw8VKTwA86DAfgHvjh6e">
          (Applåder)
        </note>
        <note xml:id="i-P88kYsZagSAVuqnCuYpoc4">
          Ostkustbanan
        </note>
        <note xml:id="i-GfzVFrZhiJrgWFVCx9iDTy" type="speaker">
          Anf. 43 FREDRIK AHLSTEDT (M):
        </note>
        <u xml:id="i-8ChnWwz1ecqpJb8eSfcLAf" next="i-4CK8AWPHnUofeaG7mtzy8Y" who="i-DwQJNqzqPxPQkg4P62oRt9">
          <seg xml:id="i-U9Qk6ncA2vp7ySrH5wj8o5">
            Herr talman! Jag vill först gratulera statsrådet Andreas Carlson
            till utnämningen.
          </seg>
        </u>
        <u xml:id="i-4CK8AWPHnUofeaG7mtzy8Y" prev="i-8ChnWwz1ecqpJb8eSfcLAf" next="i-Jua81tR3YFeknyeghZfdpF" who="i-DwQJNqzqPxPQkg4P62oRt9">
          <seg xml:id="i-LZ79gE9iN8MK5CwqNA1bDu">
            Jag vill ställa följande fråga och komma med några funderingar.
          </seg>
        </u>
        <u xml:id="i-Jua81tR3YFeknyeghZfdpF" prev="i-4CK8AWPHnUofeaG7mtzy8Y" next="i-SNzMFnJNhRAoZCkW3NW9Fj" who="i-DwQJNqzqPxPQkg4P62oRt9">
          <seg xml:id="i-DEZ3rYyJWwv9M9GkpNdRyE">
            Utbyggnaden av Ostkustbanan, kanske särskilt sträckan mellan
            Uppsala och Stockholm, har diskuterats länge och delvis finansierats
            i den plan som ligger. Detta projekt är viktigt inte bara för
            Uppsala- och Stockholmsregionen, utan för stora delar av norra
            Sverige. Det är viktigt för att akademin och näringslivet ska
            kunna utvecklas och inte minst för alla dem som pendlar på de
            här sträckorna dagligdags eller på veckobasis.
          </seg>
        </u>
        <u xml:id="i-SNzMFnJNhRAoZCkW3NW9Fj" prev="i-Jua81tR3YFeknyeghZfdpF" who="i-DwQJNqzqPxPQkg4P62oRt9">
          <seg xml:id="i-Fd1JakwgirBnPjSvFMhBGJ">
            Jag skulle vilja veta hur du tänker kring och kommer att arbeta
            med att säkerställa finansieringen av det här projektet i dess
            helhet. Och under tiden utbyggnaden sker – hur kommer prioriteringen
            av underhållet på sträckan att ske?
          </seg>
        </u>
        <note xml:id="i-RiGdJuJ6LUDQUjHiY7pgxQ" type="speaker">
          Anf. 44 Statsrådet ANDREAS CARLSON (KD):
        </note>
        <note xml:id="i-85NPQc1iFTHB2TSNzqkVrU">
          Herr talman! Tack, Fredrik Ahlstedt, för både gratulationen och
          de två frågorna.
        </note>
        <u xml:id="i-YKM8jVtgL1k2oRib8dAJ7J" next="i-HKigbuqrwgThnqeUBwKAXw" who="i-V4PGuKUAKzYUXWKqj2bLeL">
          <seg xml:id="i-MPUkMDdCE3PUBRLM9wQtwA">
            Låt mig först säga att den nya regeringen vill att satsningar
            på järnvägen i första hand ska underlätta för arbetspendling och
            godstrafik som stärker jobb och tillväxt.
          </seg>
        </u>
        <u xml:id="i-HKigbuqrwgThnqeUBwKAXw" prev="i-YKM8jVtgL1k2oRib8dAJ7J" next="i-B1YZ5So5ULKRw8ytBPnnW1" who="i-V4PGuKUAKzYUXWKqj2bLeL">
          <seg xml:id="i-Xsrs9fj7Ukxh7DdrtUR4Zm">
            Det är mycket riktigt som ledamoten Ahlstedt påpekar att delar
            av det som ryms i frågan finns med i den nationella planen. Delar
            av detta blev också av den förra regeringen precis på slutet utpekat
            som prioriterat. De delarna finns med som namngivna men ej tidsbundna
            i den nationella planen.
          </seg>
        </u>
        <u xml:id="i-B1YZ5So5ULKRw8ytBPnnW1" prev="i-HKigbuqrwgThnqeUBwKAXw" next="i-ETkMMGmur8rVN8Qoxsd4dF" who="i-V4PGuKUAKzYUXWKqj2bLeL">
          <seg xml:id="i-B28DeaCBudr2uCiW7AMiHk">
            Vilka åtgärder regeringen nu kommer att prioritera och vill genomföra
            på det här området behöver vi titta närmare på. Någon tidsplan
            för när en ny planrevidering ska genomföras är inte satt, men
            det sker ett analysarbete, och vi har all anledning att återkomma
            till frågan.
          </seg>
        </u>
        <u xml:id="i-ETkMMGmur8rVN8Qoxsd4dF" prev="i-B1YZ5So5ULKRw8ytBPnnW1" who="i-V4PGuKUAKzYUXWKqj2bLeL">
          <seg xml:id="i-6nD2Pr17CEkYVi3Xs4ZyYD">
            Tillgängligheten till elevhälsan
          </seg>
        </u>
        <note xml:id="i-9cymh4RjLmayNubDvU4kxK" type="speaker">
          Anf. 45 MATHIAS BENGTSSON (KD):
        </note>
        <u xml:id="i-67WwB26vRxpAAKurXfK9vD" next="i-DXvDf1o79zXvtWCR39uqmW" who="i-PFfhQqDgW5cUmvLUuZEh1g">
          <seg xml:id="i-V2dKzTG1ZdzGTarTHgK7Nv">
            Herr talman! För många unga är det en självklarhet att må bra,
            men för andra är det en ständig kamp där ångest, depression och
            självmordstankar är en del av vardagen. Den ökade psykiska ohälsan
            bland barn och unga är ett av vår tids största samhällsproblem.
          </seg>
        </u>
        <pb facs="http://data.riksdagen.se/fil/7D36C0C0-D198-4A3A-8835-3FB8573DFDE6#page=13"/>
        <u xml:id="i-DXvDf1o79zXvtWCR39uqmW" prev="i-67WwB26vRxpAAKurXfK9vD" who="i-PFfhQqDgW5cUmvLUuZEh1g">
          <seg xml:id="i-RwRoKQ4oadGAS13sRVep4X">
            I arbetet för att vända utvecklingen är skolan och elevhälsan
            en viktig del. Många är de elever som kan vittna om hur kontakten
            med elevhälsan var det första viktiga steget på resan för att
            må bättre. Men många elever kan också vittna om hur de tagit sig
            modet att sträcka ut en hand men mötts av en frånvarandelapp på
            skolkuratorns dörr. Därför skulle jag vilja fråga skolministern
            vad regeringen avser att göra för att öka tillgängligheten till
            elevhälsan för Sveriges elever.
          </seg>
        </u>
        <note xml:id="i-N1FU9sGt1tpYBCiHz6LKdu" type="speaker">
          Anf. 46 Statsrådet LOTTA EDHOLM (L):
        </note>
        <u xml:id="i-PR6C9gspVvM5whAumPWQpJ" next="i-UpR1kP6Wpm6naiEZeHke2d" who="i-L9ZSh2ArmookNvPoaXVgbB">
          <seg xml:id="i-PEbcX5VRtR94hEL5SouJRU">
            Herr talman! Tack, ledamoten, för frågan! Det finns ett uppdrag
            i Tidöavtalet som rör just elevhälsan, och jag delar Mathias Bengtssons
            uppfattning om hur viktig elevhälsan är.
          </seg>
        </u>
        <u xml:id="i-UpR1kP6Wpm6naiEZeHke2d" prev="i-PR6C9gspVvM5whAumPWQpJ" who="i-L9ZSh2ArmookNvPoaXVgbB">
          <seg xml:id="i-8Cr8vxjeiDSuDAarswrSpX">
            Det finns också en annan del i Tidöavtalet som handlar om att
            tillsätta en utredning om en nationell skolpengsnorm. Likvärdigheten
            mellan våra skolor i Sverige lämnar mycket övrigt att önska. Också
            elevhälsans möjligheter att rekrytera till exempel professionell
            personal varierar mellan våra skolor och mellan kommunerna. Men
            detta kommer det att tillsättas en utredning om.
          </seg>
        </u>
        <note xml:id="i-EXFArPS3b48m2KzTqQgMAN">
          Anslagen till högre utbildning
        </note>
        <note xml:id="i-FxK5i5EB3zjoFL3CYtCJBs" type="speaker">
          Anf. 47 MATS WIKING (S):
        </note>
        <u xml:id="i-W3uw3TVJuiH848t6pjpT77" next="i-3ThCr7QVHQbLKWHm286XAX" who="i-GimwrxR6QNfQTTYxqEbj7a">
          <seg xml:id="i-3bahyfDGxo9KowjoDzzYJD">
            Herr talman! M in fråga går till utbildningsminister Mats Persson.
          </seg>
        </u>
        <u xml:id="i-3ThCr7QVHQbLKWHm286XAX" prev="i-W3uw3TVJuiH848t6pjpT77" next="i-hSKYx3PB4UDs76xiMMZyj" who="i-GimwrxR6QNfQTTYxqEbj7a">
          <seg xml:id="i-Rtxp68RX7xsmtdoGuXM6M5">
            Vi kan se att behoven av vidareutbildning och högre utbildning
            aldrig varit större. Ungdomskullarna blir större, och det är många
            som ansöker om att nyttja det nya omställningsstudiestödet. Fler
            än tidigare väljer också att studera på högskola och universitet.
            Distansutbildningen har hjälpt till och gjort högre utbildning
            tillgänglig i hela landet.
          </seg>
        </u>
        <u xml:id="i-hSKYx3PB4UDs76xiMMZyj" prev="i-3ThCr7QVHQbLKWHm286XAX" who="i-GimwrxR6QNfQTTYxqEbj7a">
          <seg xml:id="i-LLGVSccqfek9NwW3Mh9xhU">
            Samtidigt som vi ser detta tryck och att fler vill gå högre utbildning
            för att komma vidare i arbetslivet skär regeringen ned i anslagen
            till tolv högskolor och universitet. Min fråga blir därför: På
            vilket sätt visar regeringen i sin budget att man möter hela landets
            ökade behov av högre utbildning?
          </seg>
        </u>
        <note xml:id="i-WFeHLjdJqY3HTFGBBeeYrE" type="speaker">
          Anf. 48 Utbildningsminister MATS PERSSON (L):
        </note>
        <u xml:id="i-Q6EHvRzsY6yD6wV9dz1i2r" next="i-61M8dX8Ls4goZZTgyyf75H" who="i-VBA6eUH2CpmPZFgqzCpt9N">
          <seg xml:id="i-Ci33A1Y27MSfgcRG4pJQmx">
            Herr talman! Tack, ledamoten, för frågan! Sverige är ett land
            som har väldigt höga ambitioner när det gäller att ta itu med
            kompetensbristen. Antingen man frågar företrädare för Sveriges
            Kommuner och Regioner eller företagare i Sverige svarar de unisont
            samma sak: Det är brist på bra folk. Det är brist på folk som
            kan sina grejer, om man förenklar lite. Frågan om kompetensförsörjning
            är en av de absolut viktigaste frågorna för Sverige i den tid
            vi står inför just nu.
          </seg>
        </u>
        <u xml:id="i-61M8dX8Ls4goZZTgyyf75H" prev="i-Q6EHvRzsY6yD6wV9dz1i2r" next="i-HiVJgr9g69Ciu8KCNSHzKP" who="i-VBA6eUH2CpmPZFgqzCpt9N">
          <seg xml:id="i-BJbHXc8A2N1aoZoipCbV9N">
            Det livslånga lärandet är en väldigt viktig del i detta. Det
            handlar om komvux, om yrkesutbildningar, om kvalificerad yrkesutbildning
            och om våra universitet och högskolor.
          </seg>
        </u>
        <u xml:id="i-HiVJgr9g69Ciu8KCNSHzKP" prev="i-61M8dX8Ls4goZZTgyyf75H" next="i-X3hQVqHkHfUkB87jcRu5oL" who="i-VBA6eUH2CpmPZFgqzCpt9N">
          <seg xml:id="i-Gr7TuwxbSKnDvjapMSbnjT">
            Den budget som regeringen nu har lagt på riksdagens bord har
            oerhört höga ambitioner på detta område. Vi kommer att ligga på
            historiskt höga nivåer vad gäller yrkesutbildning och antalet
            platser på våra högskolor.
          </seg>
        </u>
        <u xml:id="i-X3hQVqHkHfUkB87jcRu5oL" prev="i-HiVJgr9g69Ciu8KCNSHzKP" next="i-QrGu6BcxamqezvCdqbybVn" who="i-VBA6eUH2CpmPZFgqzCpt9N">
          <seg xml:id="i-D7z5jxf7dBdD6PDCQb38rk">
            Sverige är en kunskapsnation. Vi ska vara en kunskapsnation.
            Vi investerar i kunskap och utbildning, och därmed investerar
            vi i vår framtid.
          </seg>
        </u>
        <u xml:id="i-QrGu6BcxamqezvCdqbybVn" prev="i-X3hQVqHkHfUkB87jcRu5oL" who="i-VBA6eUH2CpmPZFgqzCpt9N">
          <seg xml:id="i-MdwXNSmPhPwvsTcXXHtSBa">
            51-procentsregeln
          </seg>
        </u>
        <pb facs="http://data.riksdagen.se/fil/7D36C0C0-D198-4A3A-8835-3FB8573DFDE6#page=14"/>
        <note xml:id="i-HATnTYaCzRTGxj1zqhLMDi" type="speaker">
          Anf. 49 ANGELIKA BENGTSSON (SD):
        </note>
        <u xml:id="i-S1NqRoZpDrojLXsgiFTUjf" next="i-DofX8xBD5EDAggSFRf2UYt" who="i-DA4mEcuMULgPh6WXGQRaWW">
          <seg xml:id="i-R3HHLkcmx52gALYAG4Fx1e">
            Herr talman! Den så kallade 51-procentsregeln skapade stor debatt
            förra veckan. Ska politiken förändra regeln? Kan politiken förändra
            regeln, och vad tycker de olika politiska partierna i frågan?
          </seg>
        </u>
        <u xml:id="i-DofX8xBD5EDAggSFRf2UYt" prev="i-S1NqRoZpDrojLXsgiFTUjf" next="i-9jTih9BK6iERSs3KD3zpfR" who="i-DA4mEcuMULgPh6WXGQRaWW">
          <seg xml:id="i-TdAaLQ6e3eNXeNn8cERaBu">
            Vi som parti tydliggjorde att vi varken kan eller vill förändra
            51-procentsregeln. Den är en viktig grundbult i vårt föreningsliv
            och när det gäller vem som ska äga våra klubbar.
          </seg>
        </u>
        <u xml:id="i-9jTih9BK6iERSs3KD3zpfR" prev="i-DofX8xBD5EDAggSFRf2UYt" who="i-DA4mEcuMULgPh6WXGQRaWW">
          <seg xml:id="i-JPCBcCwSjbPanuQLrj4GXA">
            I Tidöavtalet står det att projekt ska genomföras för att stärka
            de högsta ligornas konkurrenskraft. Är det 51-procentsregeln som
            åsyftas? Om inte, vad ska vi göra för att förbättra konkurrensen
            när det gäller just elitfotbollen och elithockeyn?
          </seg>
        </u>
        <note xml:id="i-FbARSRvo4VjmHmWztYCQ27" type="speaker">
          Anf. 50 Socialminister JAKOB FORSSMED (KD):
        </note>
        <note xml:id="i-LMatherdmBwTdw7nbcyng4">
          Herr talman! Tack, Angelica Bengtsson, för frågan om 51-procentsregeln!
        </note>
        <u xml:id="i-GY4LV934fTUU4sqSfXQzuZ" next="i-RH1zi1o8ykBAgA7QWnxiL2" who="i-TodycJLEopZCV6uNkQANDV">
          <seg xml:id="i-Kda5DmzBzuJm1BLdZ9f7ZH">
            Jag vill vara mycket tydlig med att det är en fråga som ägs av
            idrottsrörelsen. Ska regeln ändras – jag uppfattar att det inte
            finns något tryck för detta inom idrottsrörelsen – är det en fråga
            för idrottsrörelsen och inte en fråga för regeringen.
          </seg>
        </u>
        <u xml:id="i-RH1zi1o8ykBAgA7QWnxiL2" prev="i-GY4LV934fTUU4sqSfXQzuZ" next="i-NdZDH6iRnEWSD1n28NfQmt" who="i-TodycJLEopZCV6uNkQANDV">
          <seg xml:id="i-Kbd5vgDaw63SDSCprUFVP4">
            Vad ska vi då göra? Det var den andra delen av frågan, och där
            behöver vi återkomma. Men det finns en lång rad frågor som jag
            och regeringen tycker att man kan belysa, och där vill vi också
            föra dialog med idrottsrörelsen. Det kan handla om skatteregler.
            Det kan handla om hur man ser på anläggningsfrågan och hur vi
            kan utveckla en politik på det området. Det kan handla om andra
            frågor vad gäller att talanger ska kunna fostras och må bra inom
            svensk idrott på olika sätt, liksom att det ska finnas tillgång
            till att träna för både tjejer och killar.
          </seg>
        </u>
        <u xml:id="i-NdZDH6iRnEWSD1n28NfQmt" prev="i-RH1zi1o8ykBAgA7QWnxiL2" who="i-TodycJLEopZCV6uNkQANDV">
          <seg xml:id="i-ENgzWczvFZaWKpqGKegMHH">
            Vi vet att en bra bredd också lägger grunden för en god elitverksamhet.
            Jag tror att det finns mycket att göra och återkomma till. Men
            för regeringens del handlar det inte om 51-procentsregeln.
          </seg>
        </u>
        <note xml:id="i-EQPZNpsqcFKgSgD38q8e7g">
          Avvecklingen av investeringsstödet
        </note>
        <note xml:id="i-7BCgRtX9jvT5GUDWtA63NV" type="speaker">
          Anf. 51 MALCOLM MOMODOU JALLOW (V):
        </note>
        <u xml:id="i-9QwtFHVhXhcKi7VKBMM5CX" next="i-Co76K8gms5yMDCd7ojZF5y" who="i-Xte2hVf6qgEgJA6sWB1cDH">
          <seg xml:id="i-Cb5HQUWLDULtDQ5QqpK7TY">
            Herr talman! Min fråga går till statsrådet Andreas Carlson. Låt
            mig också börja med att gratulera honom till uppdraget.
          </seg>
        </u>
        <u xml:id="i-Co76K8gms5yMDCd7ojZF5y" prev="i-9QwtFHVhXhcKi7VKBMM5CX" next="i-7T9j9XSgWuDjnxqFhvq8QK" who="i-Xte2hVf6qgEgJA6sWB1cDH">
          <seg xml:id="i-Sg2frUH8at7jCwYsph29V6">
            Regeringen har nu avvecklat det investeringsstöd som de facto
            gav möjlighet att bygga billigare hyresrätter. Dessa bostäder
            fick en hyra som i snitt var 2 000 kronor billigare per månad
            för en 70 kvadratmeters lägenhet.
          </seg>
        </u>
        <u xml:id="i-7T9j9XSgWuDjnxqFhvq8QK" prev="i-Co76K8gms5yMDCd7ojZF5y" who="i-Xte2hVf6qgEgJA6sWB1cDH">
          <seg xml:id="i-KNPXck4NQ37xUfwiKxRSyv">
            Vad kommer ministern att göra för att alla de som lever med mycket
            små marginaler och inte har något kapital och inte kan köpa en
            bostad ändå ska kunna få ett eget, tryggt och långsiktigt boende?
            Då menar jag alla låginkomsttagare. Det handlar om fattigpensionärer,
            om ensamstående föräldrar, om kvinnor som lever i destruktiva
            förhållanden som inte vet vart de ska ta vägen för att det inte
            finns några bostäder och om alla de 33 000 hemlösa. Jag talar
            om de 3 miljoner hyresgäster som i dag är oroliga för att deras
            hyror ska chockhöjas av de giriga riskkapitalisterna.
          </seg>
        </u>
        <pb facs="http://data.riksdagen.se/fil/7D36C0C0-D198-4A3A-8835-3FB8573DFDE6#page=15"/>
        <note xml:id="i-HwMtW9VjC4NMppaUKPU542" type="speaker">
          Anf. 52 Statsrådet ANDREAS CARLSON (KD):
        </note>
        <note xml:id="i-HWL9ov6ktsxbyLrhkJzJWW">
          Herr talman! Tack, Malcolm Momodou Jallow , för frågan och gratulationen!
        </note>
        <u xml:id="i-WDbdhWVuFAdKSbqgDaPQye" next="i-QX2jF5o25e7G5kyqjyy1vC" who="i-V4PGuKUAKzYUXWKqj2bLeL">
          <seg xml:id="i-4nYRxpRWBCEqkhgbpJtTWt">
            Låt mig rekapitulera lite. Beslutet om att investeringsstödet
            och byggsubventionerna skulle avvecklas togs i riksdagen redan
            2021. Att detta nu genomförs av regeringen är ingen nyhet. Det
            vi gör är en ansvarsfull avveckling där vi faktiskt skjuter till
            medel för nästa år, så att de som redan har fått stöd beviljat
            kan fullfölja sitt projekt. Det handlar om 25 000 bostäder som
            kommer att kunna byggas med hjälp av investeringsstödet.
          </seg>
        </u>
        <u xml:id="i-QX2jF5o25e7G5kyqjyy1vC" prev="i-WDbdhWVuFAdKSbqgDaPQye" next="i-2jJNUSGVi2fUXh5wukqAvY" who="i-V4PGuKUAKzYUXWKqj2bLeL">
          <seg xml:id="i-5L6LNhPFPU31avXtjz1R7M">
            Men vi har en annan ambition än vad riksdagen beslutade om. Vi
            kan inte gå vidare med detta, för det kommer att kosta alldeles
            för mycket. Det är ineffektiva åtgärder med väldigt låg träffsäkerhet.
          </seg>
        </u>
        <u xml:id="i-2jJNUSGVi2fUXh5wukqAvY" prev="i-QX2jF5o25e7G5kyqjyy1vC" who="i-V4PGuKUAKzYUXWKqj2bLeL">
          <seg xml:id="i-CnZd4PTskqvEa42TKYzSyM">
            Vad ska vi då göra i stället? Det finns väldigt mycket i regeringens
            budget. Vi har en fortsättning av bostadsbidraget. Satsningen
            på Bostad Först förstärks. Vi har också en omlagd bostadspolitik
            som på riktigt kan se till att vi bygger fler bostäder och inte
            ger stora subventioner till bostäder som ändå skulle ha byggts.
          </seg>
        </u>
        <note xml:id="i-QkaaAG6pqwWCEdCj82zNUG">
          Rätten till offentligt finansierad tolk
        </note>
        <note xml:id="i-2JgWfzHFv7zRAGuYk3UQXi" type="speaker">
          Anf. 53 BASSEM NASR (MP):
        </note>
        <u xml:id="i-Fa1FamK4zyfdFJkD4GPJtn" next="i-6avNPu8dDMiyuLuaHikEJ5" who="i-Perad9eGoCowJz44FjB2ei">
          <seg xml:id="i-Eby6WmC5aFgD13x2mgtw4y">
            Herr talman! Regeringspartierna och Sverigedemokraterna har enats
            om ett politiskt avtal där en av punkterna är att begränsa rätten
            till offentligt finansierad tolk. Detta förslag har fått omfattande
            kritik från bland annat Vårdförbundet, Läkarförbundet och Sveriges
            Tandläkarförbund. De menar att om detta genomförs skulle det innebära
            brott mot de mänskliga rättigheterna och riskera patientsäkerheten
            och rätten till en jämlik sjukvård.
          </seg>
        </u>
        <u xml:id="i-6avNPu8dDMiyuLuaHikEJ5" prev="i-Fa1FamK4zyfdFJkD4GPJtn" who="i-Perad9eGoCowJz44FjB2ei">
          <seg xml:id="i-7726zwGf7si1RuaxAWprHR">
            Sjukvårdsministern har svarat att rätten till en jämlik sjukvård
            finns reglerad i lag. Men farhågan är ju att regeringen kommer
            att lägga fram förslag som förändrar denna lagstiftning. Min fråga
            är om socialministern avser att arbeta för en förutsättningslös
            utredning i enlighet med avtalet med Sverigedemokraterna eller
            om han här i ett tidigt skede kan stå upp för lagstiftningen om
            en jämlik sjukvård.
          </seg>
        </u>
        <note xml:id="i-JQABhiT2P4HXjJFneegha7" type="speaker">
          Anf. 54 Socialminister JAKOB FORSSMED (KD):
        </note>
        <u xml:id="i-ML199fkN4GreSeJo3eTFc3" next="i-hDqoRkJBbwDrT9LvmzrnA" who="i-TodycJLEopZCV6uNkQANDV">
          <seg xml:id="i-8255oTdJAkQXbYTpZKURwJ">
            Herr talman! I Tidöavtalet, som frågeställaren refererade till,
            finns en ambition att begränsa rätten till offentligt finansierad
            tolk. Detta behöver dock utredas för att se på vilket sätt det
            kan ske så att det också respekterar andra rättigheter och möjligheter
            och säkrar patientsäkerheten.
          </seg>
        </u>
        <u xml:id="i-hDqoRkJBbwDrT9LvmzrnA" prev="i-ML199fkN4GreSeJo3eTFc3" who="i-TodycJLEopZCV6uNkQANDV">
          <seg xml:id="i-HV8JhtdEP6oxE6gcc78bJQ">
            Kostnadsökningar i infrastrukturprojekt
          </seg>
        </u>
        <note xml:id="i-HotvANDcVo8C3W9VNuDT5T" type="speaker">
          Anf. 55 MARIA STOCKHAUS (M):
        </note>
        <u xml:id="i-Trq7js2YSJP7mLaFduee4s" next="i-Bw7rkR56QbsmjumNuBwNik" who="i-5kLPqJYKuXdEi7mU2QqyGZ">
          <seg xml:id="i-PUbeqKazgbHz689JMHgcoA">
            Herr talman! Min fråga går till statsrådet Andreas Carlson.
          </seg>
        </u>
        <pb facs="http://data.riksdagen.se/fil/7D36C0C0-D198-4A3A-8835-3FB8573DFDE6#page=16"/>
        <u xml:id="i-Bw7rkR56QbsmjumNuBwNik" prev="i-Trq7js2YSJP7mLaFduee4s" next="i-KHfzD81gbqaPfyPgYqeAcr" who="i-5kLPqJYKuXdEi7mU2QqyGZ">
          <seg xml:id="i-AMseU844atPnieQnre3q1K">
            Det är glädjande att läsa i budgetpropositionen att regeringen
            anser att det är problematiskt att det sker stora kostnadsökningar
            i infrastrukturprojekt. Det är en oro som vi i riksdagen har diskuterat
            mycket med anledning av alla de riksrevisionsrapporter som har
            kommit om just kostnadsutvecklingen och även andra problem när
            det gäller stora investeringar i infrastruktur. Det är för dålig
            kostnadskontroll, och merkostnaderna landar på i snitt 30 procent.
            Givet att det handlar om 900 miljarder fram till 2033 är det enorma
            belopp vi pratar om.
          </seg>
        </u>
        <u xml:id="i-KHfzD81gbqaPfyPgYqeAcr" prev="i-Bw7rkR56QbsmjumNuBwNik" who="i-5kLPqJYKuXdEi7mU2QqyGZ">
          <seg xml:id="i-TFCyTdba6BtjgqKFAavvuM">
            Hur kommer statsrådet och regeringen att följa upp denna skrivning
            i budgeten, och vad konkret avser regeringen att göra för att
            få hejd på kostnadsökningen?
          </seg>
        </u>
        <note xml:id="i-PqqNFdr4GVUont55Rmw1Vz" type="speaker">
          Anf. 56 Statsrådet ANDREAS CARLSON (KD):
        </note>
        <u xml:id="i-P3HRUvZvm1NKW7HfpKjMpp" next="i-UruHbVCoxpckDcJC7rk4Ka" who="i-V4PGuKUAKzYUXWKqj2bLeL">
          <seg xml:id="i-BzNACWSSUcAGu94d2LDked">
            Herr talman! Jag tackar ledamoten Maria Stockhaus för en mycket
            angelägen fråga.
          </seg>
        </u>
        <u xml:id="i-UruHbVCoxpckDcJC7rk4Ka" prev="i-P3HRUvZvm1NKW7HfpKjMpp" next="i-K1je93uAD8fM7WTLHVAh1T" who="i-V4PGuKUAKzYUXWKqj2bLeL">
          <seg xml:id="i-2FFgjUFqHeQoYRajd2A1he">
            Det är oerhört viktigt att säkra upp kostnadskontrollen, och
            det är en fråga som regeringen kommer att ha stor anledning att
            återkomma till riksdagen i. Vi följer förstås även detta i den
            myndighetsdialog vi har med Trafikverket.
          </seg>
        </u>
        <u xml:id="i-K1je93uAD8fM7WTLHVAh1T" prev="i-UruHbVCoxpckDcJC7rk4Ka" next="i-XWsJLb4VAgiBj9CTgco1Rj" who="i-V4PGuKUAKzYUXWKqj2bLeL">
          <seg xml:id="i-W4pdU2T4Hm7XSRhrYN9iGo">
            Låt oss komma ihåg att vi har ökade kostnader till följd av det
            mycket oroliga omvärldsläget. Både eftersläpande effekter av pandemin
            och kriget i Ukraina påverkar priser och tillgång på material
            och bränsle, vilket förstås ytterligare påverkar situationen för
            Trafikverket och möjligheten att bygga väg och underhålla väg
            och järnväg i landet.
          </seg>
        </u>
        <u xml:id="i-XWsJLb4VAgiBj9CTgco1Rj" prev="i-K1je93uAD8fM7WTLHVAh1T" next="i-TcbSgUXjBFYbWC3uMqyyBR" who="i-V4PGuKUAKzYUXWKqj2bLeL">
          <seg xml:id="i-5cXKrce3j9vuY3LD7XKuF2">
            Det är därför regeringens satsning är så angelägen där vi ser
            till att pengar som finns kan användas till vägunderhåll så att
            vi snabbt kan få en bättre standard på vägarna och börja beta
            av underhållsskulden.
          </seg>
        </u>
        <u xml:id="i-TcbSgUXjBFYbWC3uMqyyBR" prev="i-XWsJLb4VAgiBj9CTgco1Rj" who="i-V4PGuKUAKzYUXWKqj2bLeL">
          <seg xml:id="i-PNuyRNQyE5zAtbcMRhwhkx">
            Vägunderhåll och konkurrenskraft
          </seg>
        </u>
        <note xml:id="i-RideDMaoumyU5u9a8UeZ7h" type="speaker">
          Anf. 57 GUDRUN BRUNEGÅRD (KD):
        </note>
        <u xml:id="i-GLcKtibNqZfiABMHyNu2Ef" next="i-RdH2zp47M6ZiV8PXR1aBrH" who="i-JLXuQC8Bjt8suyRFj6kC3h">
          <seg xml:id="i-HgpCy9icXc9fCTkcDpseVr">
            Herr talman! Sverige är beroende av ett väl fungerande vägnät,
            både för att invånarna ska kunna ta sig mellan hem, skola och
            arbete, kunna besöka släktingar med mera och för transporter av
            varor och tjänster.
          </seg>
        </u>
        <u xml:id="i-RdH2zp47M6ZiV8PXR1aBrH" prev="i-GLcKtibNqZfiABMHyNu2Ef" next="i-LGPUBwb5iwzF86HTMVVhPr" who="i-JLXuQC8Bjt8suyRFj6kC3h">
          <seg xml:id="i-TFFsmdXGNcc98Wascnyx2z">
            Vissa delar av landet är eftersatta. Det tar ett dygn extra för
            företag i Kalmar län att få reservdelar jämfört med konkurrenterna
            i västra Sverige. Det finmaskiga vägnätet är i flera fall i så
            dåligt skick att broar har fått stängas av, med resultatet att
            exempelvis jordbrukare får köra en mil extra för att transportera
            varor mellan lager och försäljningsställe. Detta fördyrar produkterna
            och ökar klimatbelastningen – detta i ett läge då svensk livsmedelsproduktion
            behöver öka.
          </seg>
        </u>
        <u xml:id="i-LGPUBwb5iwzF86HTMVVhPr" prev="i-RdH2zp47M6ZiV8PXR1aBrH" who="i-JLXuQC8Bjt8suyRFj6kC3h">
          <seg xml:id="i-HQAyaQ8qTygRmpML91stBs">
            Vad vill regeringen göra för att svenskt lantbruk och svenska
            företag ska behålla sin konkurrenskraft?
          </seg>
        </u>
        <note xml:id="i-JbEVh1YK3hGym9sS3B53iz" type="speaker">
          Anf. 58 Statsrådet ANDREAS CARLSON (KD):
        </note>
        <u xml:id="i-L7HQCneQpTqU6RYav8y2EY" next="i-2iQA64ufhACvvLqpcBSH5a" who="i-V4PGuKUAKzYUXWKqj2bLeL">
          <seg xml:id="i-5UoMJxpw84HuPVejuGzAM6">
            Herr talman! Jag tackar Gudrun Brunegård för en angelägen fråga.
            Jag har delvis berört liknande frågeställningar tidigare under
            frågestunden, och det finns ett stort engagemang såväl i riksdag
            och regering som hos svenska folket för att få till en mycket
            högre standard på vägnätet, det finmaskiga nätet icke att förglömma.
          </seg>
        </u>
        <u xml:id="i-2iQA64ufhACvvLqpcBSH5a" prev="i-L7HQCneQpTqU6RYav8y2EY" next="i-8b84hRaLwcNsvozM8Tbx3C" who="i-V4PGuKUAKzYUXWKqj2bLeL">
          <seg xml:id="i-J4Uwkfs9N6pAqF84xMX7ho">
            Det är angeläget att regeringen prioriterar både underhåll och
            vidmakthållande av vägnätet, och vi avsätter därför 1 miljard
            kronor för nästa år. Vi använder alltså pengar som annars hade
            brunnit inne och inte kunnat användas samtidigt som vi har en
            stor underhållsskuld i vägnätet.
          </seg>
        </u>
        <pb facs="http://data.riksdagen.se/fil/7D36C0C0-D198-4A3A-8835-3FB8573DFDE6#page=17"/>
        <u xml:id="i-8b84hRaLwcNsvozM8Tbx3C" prev="i-2iQA64ufhACvvLqpcBSH5a" who="i-V4PGuKUAKzYUXWKqj2bLeL">
          <seg xml:id="i-B58q5LLMrQPwPMace44uQD">
            Detta är en viktig prioritering, och regeringen kommer att fortsätta
            att arbeta mycket aktivt med detta för att vi ska få bättre konkurrenskraft,
            bättre godstrafikmöjligheter och bättre arbetspendling. Och precis
            som Gudrun Brunegård pekade på ska man kunna resa tryggt och säkert
            när man hälsar på sina nära och kära. Det ska vara självklart
            i Sverige och något som vi prioriterar.
          </seg>
        </u>
        <note xml:id="i-Mmzv8r412MmLf4CBKebzat">
          Problem med SJ:s bokningssystem
        </note>
        <note xml:id="i-ig1GoQrDFSdHcVZXmnefS" type="speaker">
          Anf. 59 GUNILLA SVANTORP (S):
        </note>
        <u xml:id="i-NHk4EhZTXh7KeVycGnN2fL" next="i-CvEfHpLiVUBTt1ZnD2CtEg" who="i-6Y7QyEzZ7gFrVaMjjyMzXk">
          <seg xml:id="i-BDAg5xXVhkMhn1UnWiXCU1">
            Herr talman! Även min fråga går till infrastrukturministern,
            och jag vill också passa på att hälsa honom välkommen till sin
            post.
          </seg>
        </u>
        <u xml:id="i-CvEfHpLiVUBTt1ZnD2CtEg" prev="i-NHk4EhZTXh7KeVycGnN2fL" next="i-65LXSvJ5mkVBdUxJrsc6uv" who="i-6Y7QyEzZ7gFrVaMjjyMzXk">
          <seg xml:id="i-QWYCQ6X88MLfQX5RFMEYiu">
            Jag vet inte hur det ser ut i ministerns mejlkorg, men i min
            är det i dag fullt med mejl från arga människor som försökte planera
            sina liv och boka tågbiljetter till nära och kära under julhelgerna
            men misslyckades. Dels var de tvungna att sitta uppe mitt i natten
            för att vara beredda när biljetterna släpptes, precis som när
            man ska köpa konsertbiljett. Dels klappade systemet ihop, och
            de slängdes ut eller såg i realtid hur biljettpriserna steg från
            det första pris de fått.
          </seg>
        </u>
        <u xml:id="i-65LXSvJ5mkVBdUxJrsc6uv" prev="i-CvEfHpLiVUBTt1ZnD2CtEg" next="i-MqyWZtccfz1Gux9bVG7uPa" who="i-6Y7QyEzZ7gFrVaMjjyMzXk">
          <seg xml:id="i-8cuuDUKkWhgeo6ZfA6YJow">
            Det är helt orimligt att man inte kan boka sina tågbiljetter
            på ett enkelt sätt i förväg så att man kan säga till sina barn
            att familjen ska åka och hälsa på släkten under julen.
          </seg>
        </u>
        <u xml:id="i-MqyWZtccfz1Gux9bVG7uPa" prev="i-65LXSvJ5mkVBdUxJrsc6uv" next="i-HDo1GxJq9Nj4dN55BJmgqn" who="i-6Y7QyEzZ7gFrVaMjjyMzXk">
          <seg xml:id="i-VuZsN6m9TryZGL7GC2NXRe">
            Det finns också politiska målsättningar om att fler människor
            ska lämna bilen hemma och åka kollektivt för att vi ska få ned
            våra utsläpp.
          </seg>
        </u>
        <u xml:id="i-HDo1GxJq9Nj4dN55BJmgqn" prev="i-MqyWZtccfz1Gux9bVG7uPa" who="i-6Y7QyEzZ7gFrVaMjjyMzXk">
          <seg xml:id="i-NDhijn3yB3Q8RPesbufmCz">
            Hur ser ministern på det kaos som uppstod häromdagen?
          </seg>
        </u>
        <note xml:id="i-TxdxZdH9maee4wHzuCvnF9" type="speaker">
          Anf. 60 Statsrådet ANDREAS CARLSON (KD):
        </note>
        <u xml:id="i-QfrzUrxAFaE48XTrdT2GNb" next="i-RSwRGEXQGZMBVqfY1LqLS" who="i-V4PGuKUAKzYUXWKqj2bLeL">
          <seg xml:id="i-HXxbg3cQiigaCpKCYeb9dw">
            Herr talman! Jag tackar Gunilla Svantorp för en angelägen fråga
            och ser fram emot ett gott samarbete med trafikutskottet.
          </seg>
        </u>
        <u xml:id="i-RSwRGEXQGZMBVqfY1LqLS" prev="i-QfrzUrxAFaE48XTrdT2GNb" next="i-AZRCJXm9qGcDp9bbWvNS4g" who="i-V4PGuKUAKzYUXWKqj2bLeL">
          <seg xml:id="i-MJkVkLY3FjnKwUAGvPqvTQ">
            Hur ser jag på detta kaos? Jag ser mycket allvarligt på det.
            Jag ser också att SJ har varit självkritiskt till sin egen hantering.
          </seg>
        </u>
        <u xml:id="i-AZRCJXm9qGcDp9bbWvNS4g" prev="i-RSwRGEXQGZMBVqfY1LqLS" next="i-7QZKzA7cp23ix9iFvciw18" who="i-V4PGuKUAKzYUXWKqj2bLeL">
          <seg xml:id="i-5tLv2KjNTvVsjcuyMJNGTz">
            SJ:s operativa verksamhet är en fråga för Finansdepartementets
            enhet för bolag med statligt ägande och därmed en annan minister,
            men givetvis följer regeringen detta noggrant.
          </seg>
        </u>
        <u xml:id="i-7QZKzA7cp23ix9iFvciw18" prev="i-AZRCJXm9qGcDp9bbWvNS4g" next="i-8wjGDUQCb2sKw8ZxBqoR2c" who="i-V4PGuKUAKzYUXWKqj2bLeL">
          <seg xml:id="i-2QpEsBBkJsWr4i3ZjikENk">
            En del av problematiken är Trafikverkets tidtabellsplanering,
            och här måste man följa vad lagen kräver. Vi kan konstatera att
            här finns stora brister, och Trafikverket har inte heller begärt
            extra resurser för att klara detta uppdrag.
          </seg>
        </u>
        <u xml:id="i-8wjGDUQCb2sKw8ZxBqoR2c" prev="i-7QZKzA7cp23ix9iFvciw18" who="i-V4PGuKUAKzYUXWKqj2bLeL">
          <seg xml:id="i-9355PBo1RUknm1ZXegSMUG">
            Regeringen följer detta noga, och det behöver fungera betydligt
            bättre. Som Svantorp är inne på ska man inte behöva köa som för
            att köpa biljetter till Ullevi för att åka tåg i Sverige.
          </seg>
        </u>
        <note xml:id="i-VJyPmmVr4weJh7ot7zAWtb">
          Statsbidrag till antidemokratiska organisationer
        </note>
        <note xml:id="i-EJv3pqQYcN99E8U5U39PZQ" type="speaker">
          Anf. 61 JONAS ANDERSSON (SD):
        </note>
        <u xml:id="i-UqPVi8tKuK4Koc5WbhJJqa" next="i-4WHaLHqoRn4K1TQk6Pb2kE" who="i-JP8NeL17uoQgDiTaxrGnVM">
          <seg xml:id="i-WR8YpSSHhuyfnJ4KwonyuV">
            Herr talman! Jag har en fråga till socialminister Forssmed.
          </seg>
        </u>
        <u xml:id="i-4WHaLHqoRn4K1TQk6Pb2kE" prev="i-UqPVi8tKuK4Koc5WbhJJqa" next="i-KzkkGXA9RhmtyoWuovQq6K" who="i-JP8NeL17uoQgDiTaxrGnVM">
          <seg xml:id="i-4wmWDZ95ni74VtFj5F4x5S">
            Regeringen har aviserat att man tänker dra tillbaka den proposition
            som ligger på riksdagens bord om demokrativillkor vid statligt
            stöd till civilsamhället. KD har även medialt kritiserat propositionen
            för att vara för långtgående.
          </seg>
        </u>
        <pb facs="http://data.riksdagen.se/fil/7D36C0C0-D198-4A3A-8835-3FB8573DFDE6#page=18"/>
        <u xml:id="i-KzkkGXA9RhmtyoWuovQq6K" prev="i-4WHaLHqoRn4K1TQk6Pb2kE" next="i-3me9tKiNCQWUEKXyuvDU76" who="i-JP8NeL17uoQgDiTaxrGnVM">
          <seg xml:id="i-4gGYqDJULVFBfyswgKmimn">
            Sverigedemokraternas uppfattning är att propositionen, som lades
            fram av den tidigare socialdemokratiska regeringen, är otillräcklig.
            Vi behöver gå längre och vara tuffare för att säkerställa att
            inte en enda krona går till islamism eller andra farliga krafter.
          </seg>
        </u>
        <u xml:id="i-3me9tKiNCQWUEKXyuvDU76" prev="i-KzkkGXA9RhmtyoWuovQq6K" next="i-5ft3i4coG69DRpzCUXHHGp" who="i-JP8NeL17uoQgDiTaxrGnVM">
          <seg xml:id="i-ATZ3CrDdNmZCz37ZdzuLm1">
            Sverige har haft stora problem med att skattemedel går till islamism
            och annan extremism. Det handlar till exempel om det islamistkopplade
            studieförbundet Ibn Rushd, som mottar tiotals miljoner kronor
            årligen via Folkbildningsrådet.
          </seg>
        </u>
        <u xml:id="i-5ft3i4coG69DRpzCUXHHGp" prev="i-3me9tKiNCQWUEKXyuvDU76" who="i-JP8NeL17uoQgDiTaxrGnVM">
          <seg xml:id="i-2kzq5NehCaRqrWR8H59DaH">
            Hur kommer regeringen att agera för att stoppa att statsbidrag
            till civilsamhället går till islamism och andra farliga krafter
            fram till dess att vi har en ny proposition om demokrativillkor
            på riksdagens bord?
          </seg>
        </u>
        <note xml:id="i-AWk8ZtEub1BQxuYLReZHPC" type="speaker">
          Anf. 62 Socialminister JAKOB FORSSMED (KD):
        </note>
        <u xml:id="i-4txouzvx9w18TqBjnrbn25" next="i-MhfdLp8bmVhwxhnqJQyNVk" who="i-TodycJLEopZCV6uNkQANDV">
          <seg xml:id="i-3cynNGVXUZKGZ8gb8sRQTc">
            Herr talman! Det är riktigt att vi återkallar den proposition
            som den förra regeringen lade fram, och regeringen kommer att
            bereda frågan om ett nytt demokrativillkor vidare i Regeringskansliet.
            Vi kommer också att föra dialog med civilsamhället och trossamfundens
            företrädare. I Tidöavtalet finns dessutom andra punkter som syftar
            till att på olika sätt stoppa finansieringen till extremism, inte
            minst från utlandet.
          </seg>
        </u>
        <u xml:id="i-MhfdLp8bmVhwxhnqJQyNVk" prev="i-4txouzvx9w18TqBjnrbn25" who="i-TodycJLEopZCV6uNkQANDV">
          <seg xml:id="i-BFXTxPGGn55a56wwi175Q9">
            Resurser för aktiviteter för barn och unga
          </seg>
        </u>
        <note xml:id="i-S8mwnCPm6gaeXTPYy2FLLN" type="speaker">
          Anf. 63 KARIN RÅGSJÖ (V):
        </note>
        <u xml:id="i-NZbQ65y3V64W2AZnjgWU1C" next="i-CqLNTn7r92rnJJ6YLgnE75" who="i-9XTMNkDLu5u66FsWiwysh1">
          <seg xml:id="i-HLHCNEFzy1o3KzKSF7aggx">
            Herr talman! Min fråga går till socialminister Forssmed, och
            jag vill också säga grattis till uppdraget.
          </seg>
        </u>
        <u xml:id="i-CqLNTn7r92rnJJ6YLgnE75" prev="i-NZbQ65y3V64W2AZnjgWU1C" next="i-F7qC2ycKdojoB8DPdWCJYv" who="i-9XTMNkDLu5u66FsWiwysh1">
          <seg xml:id="i-H1Ek7h5eHVYRHmgA5Ev56j">
            Plånboken ska inte vara avgörande för att barn ska kunna delta
            i fritidsaktiviteter, skriver ni i er budget. Under 2023 avsätts
            50 miljoner för att ta fram nödvändig infrastruktur för införandet
            av ett fritidskort för barn och unga. Det tycker vi är bra.
          </seg>
        </u>
        <u xml:id="i-F7qC2ycKdojoB8DPdWCJYv" prev="i-CqLNTn7r92rnJJ6YLgnE75" next="i-VcPADXmNyY15GKPgzyDY4u" who="i-9XTMNkDLu5u66FsWiwysh1">
          <seg xml:id="i-Si31M4FvTWH5N8qMbtCbkc">
            Samtidigt halveras det statliga stödet till kulturskolan, vilket
            drabbar barnen, och kommunerna dräneras genom att det statliga
            stödet inte är tillräckligt stort för att möta behoven inom skola
            och barn- och ungdomspsykiatri.
          </seg>
        </u>
        <u xml:id="i-VcPADXmNyY15GKPgzyDY4u" prev="i-F7qC2ycKdojoB8DPdWCJYv" who="i-9XTMNkDLu5u66FsWiwysh1">
          <seg xml:id="i-W4WLHkPdMgdV8yEv4NREd5">
            Samtidigt som 50 miljoner avsätts för fritidsverksamhet halveras
            pengarna till kulturskolan. Då undrar jag: Hur tänkte ni egentligen?
            Det var bra med de 50 miljonerna, men när det samtidigt blir så
            stora nedskärningar undrar jag: What’s going on?
          </seg>
        </u>
        <note xml:id="i-Wq4A4aoFrV9Hqxm3DL9o5U">
          (Applåder)
        </note>
        <note xml:id="i-VYToj5sYRiLfefWC8pAnWj" type="speaker">
          Anf. 64 Socialminister JAKOB FORSSMED (KD):
        </note>
        <u xml:id="i-K6G7zxJgz9K1M8vRG4Vrni" next="i-FcyL2Cu9anwAg3WTCSeTif" who="i-TodycJLEopZCV6uNkQANDV">
          <seg xml:id="i-7CthUJDcZ3Ay5hE9QpmGDU">
            Herr talman! Tack, Karin Rågsjö, för frågan! Jag ser fram emot
            ett bra samarbete i socialutskottet under den tid som kommer.
          </seg>
        </u>
        <u xml:id="i-FcyL2Cu9anwAg3WTCSeTif" prev="i-K6G7zxJgz9K1M8vRG4Vrni" next="i-LdJqAfVMta5cBnDwz1U2y1" who="i-TodycJLEopZCV6uNkQANDV">
          <seg xml:id="i-CgSxPs17ZwdcfMVenVqqWd">
            De 50 miljonerna handlar om att införa reformen. För att få reformen
            fullt utbyggd avsätter vi 750 miljoner. Det är en substantiell
            reform, men som ledamoten Rågsjö vet tar det ibland lite tid att
            få större, mer omfattande reformer på plats. Därför är jag glad
            över att vi nu förlänger det förhöjda bostadsbidraget till ekonomiskt
            utsatta barnfamiljer.
          </seg>
        </u>
        <u xml:id="i-LdJqAfVMta5cBnDwz1U2y1" prev="i-FcyL2Cu9anwAg3WTCSeTif" next="i-XX5Dgz3euN9tSwpEkopw5D" who="i-TodycJLEopZCV6uNkQANDV">
          <seg xml:id="i-T1vht7qVXz4yp241fUjfBh">
            Det är mycket bra att vi också gör betydande satsningar, totalt
            12 miljarder till kommuner och regioner, i budgeten, som behöver
            vara lätt kontraktiv i detta läge för att inte riskera inflation.
            En sådan slår allra kraftigast mot de mest utsatta, om den fortsätter.
            Vi lägger alltså stora resurser för kommuner och regioner, och
            vi gör också särskilda insatser för utsatta barnfamiljer och för
            idrott i utsatta områden.
          </seg>
        </u>
        <u xml:id="i-XX5Dgz3euN9tSwpEkopw5D" prev="i-LdJqAfVMta5cBnDwz1U2y1" who="i-TodycJLEopZCV6uNkQANDV">
          <seg xml:id="i-7YXazbK4Pgsz2R8bZQ9ejf">
            Idrott under hela livet
          </seg>
        </u>
        <pb facs="http://data.riksdagen.se/fil/7D36C0C0-D198-4A3A-8835-3FB8573DFDE6#page=19"/>
        <note xml:id="i-WgNY2PJRu7PvYsDyHFgq6i" type="speaker">
          Anf. 65 MALIN HÖGLUND (M):
        </note>
        <u xml:id="i-3KkjzLwmBLrjRKWQ89i25d" next="i-T2su2Meq8FVjqXMqMaJnHL" who="i-7vhvYfdv3H73d44FMgW7sh">
          <seg xml:id="i-WPBZEg6WGxAkRYzHa2kskx">
            Herr talman! Min fråga går till socialminister Jakob Forssmed,
            som jag vill passa på att gratulera till det nya uppdraget.
          </seg>
        </u>
        <u xml:id="i-T2su2Meq8FVjqXMqMaJnHL" prev="i-3KkjzLwmBLrjRKWQ89i25d" who="i-7vhvYfdv3H73d44FMgW7sh">
          <seg xml:id="i-DiSE6fecmWZ3w6Jb7dPQKq">
            Alla människor mår bra av att röra på sig, åka skidor, springa,
            orientera, spela fotboll eller annat. I Sverige är det många barn
            som idrottar, men vid tio års ålder peakar det för att sedan bara
            gå nedåt. Vad avser socialminister Jakob Forssmed och den nya
            regeringen att vidta för åtgärder för att få människor att idrotta
            livet ut?
          </seg>
        </u>
        <note xml:id="i-32HwAwQEiMSaig1qix6Rru" type="speaker">
          Anf. 66 Socialminister JAKOB FORSSMED (KD):
        </note>
        <note xml:id="i-TKwY9xqSTH8ceSBKDke7NW">
          Herr talman! Tack, Malin Höglund, för frågan!
        </note>
        <u xml:id="i-VGzrQDJJAvCgvcGhHnF9is" next="i-7zVGmNpbnMPTQpAMHScykj" who="i-TodycJLEopZCV6uNkQANDV">
          <seg xml:id="i-68xB1xMAquZyFyPsdYcbnF">
            Idrott är verkligen något som alla människor borde få chans till
            hela livet. Nu satsar vi ytterligare på äldres idrott, och vi
            fyrdubblar nästan anslagen till idrottsrörelsen för att jobba
            med äldres idrott. Vi vet att det har stor effekt om man tränar
            när man är äldre. Risken för fallolyckor kan reduceras, och om
            man trillar kan man klara sig bättre. Vi vet att fallskador är
            jätteproblematiskt därför att man ofta behöver mer omsorg och
            man lätt blir mer rädd och orolig. Det är en dimension av detta.
          </seg>
        </u>
        <u xml:id="i-7zVGmNpbnMPTQpAMHScykj" prev="i-VGzrQDJJAvCgvcGhHnF9is" next="i-Gah6niGBiBvZEtbxCT6x7D" who="i-TodycJLEopZCV6uNkQANDV">
          <seg xml:id="i-9eDHxqHa8q87q6RiD9GaUe">
            Vi satsar också på barn och ungdomar så att de ska få chans till
            idrott genom mer föreningsliv i utsatta områden. Vi har också
            det som frågeställaren pekar på, nämligen risken att man börjar
            förstå att det kostar pengar och konkurrerar med hushållskassan.
            Då vill vi finnas där med extra stöd, inte minst till dem i ekonomiskt
            utsatta situationer, för att värna deras rätt och tillgång till
            idrott och annat föreningsliv.
          </seg>
        </u>
        <u xml:id="i-Gah6niGBiBvZEtbxCT6x7D" prev="i-7zVGmNpbnMPTQpAMHScykj" who="i-TodycJLEopZCV6uNkQANDV">
          <seg xml:id="i-XNV8QgfUA9dXfMVhDqMmzd">
            Omställningsstudiestödet
          </seg>
        </u>
        <note xml:id="i-ELrWC8pGcH3fcLeoH5C1EL" type="speaker">
          Anf. 67 NIKLAS SIGVARDSSON (S):
        </note>
        <u xml:id="i-KFfm2pod7EriQVbySZzuJJ" next="i-94om9fL1EgSZLEVJRoYjZG" who="i-KzsTMncnr5hiy4Se56WPv6">
          <seg xml:id="i-HYu4Fhm6yXRMunNJCAzG7v">
            Herr talman! Min fråga går till utbildningsminister Mats Persson.
          </seg>
        </u>
        <u xml:id="i-94om9fL1EgSZLEVJRoYjZG" prev="i-KFfm2pod7EriQVbySZzuJJ" next="i-uzvkAydRpbrJtv9qd66y4" who="i-KzsTMncnr5hiy4Se56WPv6">
          <seg xml:id="i-C64ZdvXd2Tecrf2maEK7i6">
            Genom den stora reform av LAS, trygghet och omställning som nyligen
            kom på plats har Sverige fått ett omställningssystem i absolut
            världsklass. Det nya generösa omställningsstudiestödet gör att
            vanliga löntagare får utmärkta möjligheter att ställa om till
            ett nytt yrke eller vidareutbilda sig för att stärka sin position
            på en krävande arbetsmarknad. Vi kan nu konstatera att efterfrågan
            på att ta del av stödet har varit enorm.
          </seg>
        </u>
        <u xml:id="i-uzvkAydRpbrJtv9qd66y4" prev="i-94om9fL1EgSZLEVJRoYjZG" next="i-AmZa6oE6r5FHjroVeQgVRN" who="i-KzsTMncnr5hiy4Se56WPv6">
          <seg xml:id="i-B3vK7HzvCmsLriThbupgmw">
            Systemet tillkom dock inte av sig självt, utan det var tack vare
            ansträngningar av arbetsmarknadens parter i hopp om bred politisk
            uppbackning. Mot bakgrund av detta blev jag mycket förvånad när
            den nytillträdde arbetsmarknadsministern Johan Pehrson påstod
            att regeringen skulle skruva lite i omställningsstudiestödet.
            Detta har gett upphov till stor oro hos de fackliga organisationerna.
          </seg>
        </u>
        <u xml:id="i-AmZa6oE6r5FHjroVeQgVRN" prev="i-uzvkAydRpbrJtv9qd66y4" who="i-KzsTMncnr5hiy4Se56WPv6">
          <seg xml:id="i-Vy3tSykQBTyFjwXbRZ1PRB">
            Min fråga till utbildningsministern är därför: Vad menar regeringen
            med sitt uttalande om att skruva i omställningsstudiestödet, och
            kan arbetsmarknadens parter lita på att regeringen kommer att
            stå fast vid statens åtagande gällande stödet?
          </seg>
        </u>
        <pb facs="http://data.riksdagen.se/fil/7D36C0C0-D198-4A3A-8835-3FB8573DFDE6#page=20"/>
        <note xml:id="i-DkdVAENbzG8W6ykqtof7zP" type="speaker">
          Anf. 68 Utbildningsminister MATS PERSSON (L):
        </note>
        <u xml:id="i-GnavSUCJdRyDQbh18sx7rH" next="i-E942eHXjxPuz1p8b3dkJCp" who="i-VBA6eUH2CpmPZFgqzCpt9N">
          <seg xml:id="i-SV98xTwR2CN6N2qkjLM21S">
            Herr talman! Tack, ledamoten, för en utmärkt och mycket viktig
            fråga!
          </seg>
        </u>
        <u xml:id="i-E942eHXjxPuz1p8b3dkJCp" prev="i-GnavSUCJdRyDQbh18sx7rH" next="i-6KjkasA9w1twP8yVgTXgBo" who="i-VBA6eUH2CpmPZFgqzCpt9N">
          <seg xml:id="i-UtK5dvJB3b5XnLCSEnDrij">
            LAS-reformen tycker jag är ett uttryck för när den svenska modellen
            är som allra bäst. Vi ska vara stolta över att vi har en modell
            där arbetsmarknadens parter är ansvarstagande och tar ansvar för
            sina medlemmar och företagsorganisationer men också för Sveriges
            helhet och bästa.
          </seg>
        </u>
        <u xml:id="i-6KjkasA9w1twP8yVgTXgBo" prev="i-E942eHXjxPuz1p8b3dkJCp" next="i-AfJYfhzDVNJz7KDdSpjitL" who="i-VBA6eUH2CpmPZFgqzCpt9N">
          <seg xml:id="i-DcEQXE8YhYkJeJdhBENeuV">
            I den lönerörelse som Sverige nu går in i kommer detta att sättas
            på prov, men utifrån debatten verkar det som att arbetsmarknadens
            parter också framöver kommer att ta ansvar. Detta gäller också
            när det kommer till det teknikskifte där många människor nu har
            behov av att ställa om och få stöd för att kunna göra detta på
            en föränderlig arbetsmarknad.
          </seg>
        </u>
        <u xml:id="i-AfJYfhzDVNJz7KDdSpjitL" prev="i-6KjkasA9w1twP8yVgTXgBo" next="i-E3mKCQZTZKoFzXZpANfaTp" who="i-VBA6eUH2CpmPZFgqzCpt9N">
          <seg xml:id="i-4syD2aUiHh1VaTSHzRSRij">
            Reformen är viktig. Reformen ligger fast. Regeringen står helt
            bakom reformen, som parterna har tagit fram, och regeringens ambitioner
            på detta område är höga.
          </seg>
        </u>
        <u xml:id="i-E3mKCQZTZKoFzXZpANfaTp" prev="i-AfJYfhzDVNJz7KDdSpjitL" who="i-VBA6eUH2CpmPZFgqzCpt9N">
          <seg xml:id="i-UANjrkpcbFsR1Ai9dutiDB">
            Bildning och kunskap i skolan
          </seg>
        </u>
        <note xml:id="i-F5qH1rhRfRpH8tWCzU3mDt" type="speaker">
          Anf. 69 PATRICK RESLOW (SD):
        </note>
        <u xml:id="i-MxzXwqNbcAoAVBUFXwvZjF" next="i-CtNzB6TZhTxyyzPpwsp6bi" who="i-7HvCHEwjbKSjsnRP39c1s9">
          <seg xml:id="i-Hfau56CCsWRCTz2rnb4F62">
            Herr talman! Jag vill ställa min fråga till statsrådet Lotta
            Edholm.
          </seg>
        </u>
        <u xml:id="i-CtNzB6TZhTxyyzPpwsp6bi" prev="i-MxzXwqNbcAoAVBUFXwvZjF" next="i-ChfoPL4M2ho6vbJTMZxsCE" who="i-7HvCHEwjbKSjsnRP39c1s9">
          <seg xml:id="i-P9fKP4ULBMF454NWtcX1wp">
            Den svenska skolan brottas med en rad problem. Det gäller bristande
            ordning i klassrum och på skolgårdar, svårigheter att rekrytera
            behöriga lärare och speciallärare, alltför många elever som lämnar
            grundskolan utan behörighet till nationellt program, betygsinflation
            med mera. Trots detta har vänstersidans politik och retorik helt
            och hållet inriktats på driftsformen, vilket har gjort att nödvändiga
            reformer hamnat i skymundan.
          </seg>
        </u>
        <u xml:id="i-ChfoPL4M2ho6vbJTMZxsCE" prev="i-CtNzB6TZhTxyyzPpwsp6bi" who="i-7HvCHEwjbKSjsnRP39c1s9">
          <seg xml:id="i-TMfQ5CqcMQciD2Aoc3EdaD">
            Jag skulle vilja därför vilja fråga statsrådet: Vilken blir hennes
            första åtgärd för att återupprätta bildning och kunskap i svensk
            skola?
          </seg>
        </u>
        <note xml:id="i-DQKQkMQX1zqXyvhbYpTAv" type="speaker">
          Anf. 70 Statsrådet LOTTA EDHOLM (L):
        </note>
        <u xml:id="i-8ptpyjY3AQA6qQWg5saGSD" next="i-LVGt32V1v4keLQ9Qsj9mFW" who="i-L9ZSh2ArmookNvPoaXVgbB">
          <seg xml:id="i-MqJ6HKyLJ4FDwgTigC1hpE">
            Herr talman! Jag tackar för frågan.
          </seg>
        </u>
        <u xml:id="i-LVGt32V1v4keLQ9Qsj9mFW" prev="i-8ptpyjY3AQA6qQWg5saGSD" next="i-9Co6Lf9fP22ftcjybhyasQ" who="i-L9ZSh2ArmookNvPoaXVgbB">
          <seg xml:id="i-Ya4xSuPK4iidtrbz7pfqiB">
            Man kan säga att det första redan är gjort i och med budgeten,
            där vi nästa år satsar 1,6 miljarder kronor mer på till exempel
            läroböcker för alla barn, fler speciallärare ute i klassrummen
            och fler utbildade speciallärare. Vi kommer också att ta initiativ
            för bättre möjligheter för lärare och annan personal att se till
            att det är lugn och ro i klassrummet.
          </seg>
        </u>
        <u xml:id="i-9Co6Lf9fP22ftcjybhyasQ" prev="i-LVGt32V1v4keLQ9Qsj9mFW" next="i-8MXN3SeNpo3aq6gGNUByXy" who="i-L9ZSh2ArmookNvPoaXVgbB">
          <seg xml:id="i-N9r1vLW41GizMs5UNwhFB8">
            Budgeten är första steget, och vi ser under de närmaste tre åren
            fram emot att satsa ytterligare mer än 5 miljarder kronor på det
            svenska skolväsendet.
          </seg>
        </u>
        <u xml:id="i-8MXN3SeNpo3aq6gGNUByXy" prev="i-9Co6Lf9fP22ftcjybhyasQ" who="i-L9ZSh2ArmookNvPoaXVgbB">
          <seg xml:id="i-FaY5DsinY6J9TX3mGZP9YC">
            Transportsektorns klimatmål
          </seg>
        </u>
        <note xml:id="i-5heM6dpZGWMUeNCFuDextj" type="speaker">
          Anf. 71 LINDA WESTERLUND SNECKER (V):
        </note>
        <u xml:id="i-2BckttHrxEzV2q9HGgQF1c" next="i-P1jRcE8stckzX1sCh2Jp3n" who="i-PAfMpaW8KP2UfRTBpXARTc">
          <seg xml:id="i-25dvkrMK57otrSZ2E3MVq3">
            Herr talman! Jag vill gratulera Andreas Carlson till hans nya
            uppdrag, att vara den infrastrukturminister som sätter stopp för
            att transportsektorn ska kunna uppnå sina klimatmål.
          </seg>
        </u>
        <pb facs="http://data.riksdagen.se/fil/7D36C0C0-D198-4A3A-8835-3FB8573DFDE6#page=21"/>
        <u xml:id="i-P1jRcE8stckzX1sCh2Jp3n" prev="i-2BckttHrxEzV2q9HGgQF1c" next="i-HGvnDPr8YwGVPvVknhdJWF" who="i-PAfMpaW8KP2UfRTBpXARTc">
          <seg xml:id="i-BKT17gyqqvY2zGYD2QAqC1">
            Transportsektorn står för en stor del av utsläppen, och vad gör
            Kristersson-Åkesson-regeringen då? Jo, de stoppar höghastighetstågen.
            Det är nu oklart vilka stambanor som över huvud taget kommer att
            byggas, något som är helt nödvändigt för att både vi som privatpersoner
            och industrins gods ska kunna färdas på järnväg.
          </seg>
        </u>
        <u xml:id="i-HGvnDPr8YwGVPvVknhdJWF" prev="i-P1jRcE8stckzX1sCh2Jp3n" who="i-PAfMpaW8KP2UfRTBpXARTc">
          <seg xml:id="i-7LtAKhCKU835AyGYJWVByi">
            Det färdmedelsneutrala reseavdraget tas bort. Reduktionsplikten
            tas bort. Bonus malus tas bort. Jag kan inte för mitt liv förstå
            hur Carlson ska kunna uppnå transportsektorns mål att minska växthusgasutsläppen
            med 70 procent till år 2030 – väldigt snart. Varför denna katastrofala
            politik, Andreas Carlson?
          </seg>
        </u>
        <note xml:id="i-9JALgAcgkf5Z86QQsdkr5C" type="speaker">
          Anf. 72 Statsrådet ANDREAS CARLSON (KD):
        </note>
        <u xml:id="i-3z3unknXN5fiq4DHtLZLGJ" next="i-2M2x8v79uPWYTt9TX5RTKc" who="i-V4PGuKUAKzYUXWKqj2bLeL">
          <seg xml:id="i-PCMuf9RLPhieuEtt3f75WE">
            Herr talman! Jag tror inte att särskilt många är förvånade över
            att Linda Westerlund Snecker och jag gör olika bedömningar av
            huruvida politiken är katastrofal eller inte.
          </seg>
        </u>
        <u xml:id="i-2M2x8v79uPWYTt9TX5RTKc" prev="i-3z3unknXN5fiq4DHtLZLGJ" next="i-QndrQ9QtexRZC7gpgdHkyS" who="i-V4PGuKUAKzYUXWKqj2bLeL">
          <seg xml:id="i-UxaYavhDYtGFeNUk6eiuao">
            Vi gör en jättestor satsning på laddinfrastruktur för 2023, 2024
            och 2025. Då kan vi på allvar ställa om, vad gäller både lätta
            fordon och personbilar, och bygga bort vita fläckar på kartan
            så att man inte behöver ta bärgningsbil till närmaste laddstolpe,
            vilket faktiskt har varit ett faktum tidigare år. Detta måste
            vi bygga bort. Vi måste också ställa om den tunga fordonsflottan
            och även hamn och kaj.
          </seg>
        </u>
        <u xml:id="i-QndrQ9QtexRZC7gpgdHkyS" prev="i-2M2x8v79uPWYTt9TX5RTKc" who="i-V4PGuKUAKzYUXWKqj2bLeL">
          <seg xml:id="i-42838x9ezHKyGVmnQUqf1X">
            Det är ganska enkelt att uppnå målen genom att bara stänga ned
            industri, jordbruk och transportsektor. Vi måste ha med hela svenska
            folket på omställningen, och med tanke på den höga inblandning
            som reduktionsplikten har inneburit och de höga kostnaderna för
            detta är vi i regeringen alltså överens om att exempelvis pausa
            reduktionsplikten från 2024 och framåt, för att människor ska
            ha en chans att vara med på omställningen och så att vi inte knäcker
            svenska hushåll, svenska företag och svenskt jordbruk på vägen.
          </seg>
        </u>
        <note xml:id="i-Li32f66vGde55CdjSHAx39">
          Ordning och studiero i skolan
        </note>
        <note xml:id="i-5h6ExMrxghZKQVjuUXPcRL" type="speaker">
          Anf. 73 JOHANNA RANTSI (M):
        </note>
        <u xml:id="i-X5ttAimhT1hisG4ANYsS6c" next="i-6eXrpUw9V9Ktfx2sNa4bKV" who="i-KEqHuEZEbq5NvHHenfRSVW">
          <seg xml:id="i-652MscSebyxRBb6ZdUUEjW">
            Herr talman! Jag vill ställa en fråga till statsrådet Lotta Edholm.
            Men jag vill börja med att välkomna alla de budgetsatsningar som
            regeringen har presenterat för en ännu bättre skola.
          </seg>
        </u>
        <u xml:id="i-6eXrpUw9V9Ktfx2sNa4bKV" prev="i-X5ttAimhT1hisG4ANYsS6c" next="i-T7E8QMXE2yP8oMUXwX6Gor" who="i-KEqHuEZEbq5NvHHenfRSVW">
          <seg xml:id="i-Y4tgDD9ysWcgyDKFwwhsRz">
            Men för en god och välorganiserad utbildning krävs det ordning
            och reda i klassrummen. Studiero är grunden för inlärning. Att
            hantera elever som stör ordningen i klassrummet tar ofta stor
            tid i anspråk, tid som borde gå till undervisning.
          </seg>
        </u>
        <u xml:id="i-T7E8QMXE2yP8oMUXwX6Gor" prev="i-6eXrpUw9V9Ktfx2sNa4bKV" next="i-JuAKXCS3TikgSZ5gYf1YkD" who="i-KEqHuEZEbq5NvHHenfRSVW">
          <seg xml:id="i-QdGCJvVrny7Ztbn9Er15vJ">
            I dag saknar lärare möjlighet att utvisa elever från klassrum
            inom de obligatoriska utbildningsformerna. Samtidigt råder det
            en uppsiktsplikt över barn i skolan. Sällan finns det andra vuxna
            som med kort varsel kan ta emot elever utanför klassrummen.
          </seg>
        </u>
        <u xml:id="i-JuAKXCS3TikgSZ5gYf1YkD" prev="i-T7E8QMXE2yP8oMUXwX6Gor" who="i-KEqHuEZEbq5NvHHenfRSVW">
          <seg xml:id="i-9EhF56qH2L74nuL9LEmZLc">
            Att skolan och dess personal inte har full möjlighet att få stopp
            på bråk och ordningsstörande beteenden är allvarligt.
          </seg>
        </u>
        <note xml:id="i-CLMgqYzRUoWreEMSdqH6WA">
          Vad avser statsrådet att vidta för åtgärder för att få ordning
          i Sveriges klassrum?
        </note>
        <pb facs="http://data.riksdagen.se/fil/7D36C0C0-D198-4A3A-8835-3FB8573DFDE6#page=22"/>
        <note xml:id="i-4ffErFGFGhHZcYFyiJjnEm" type="speaker">
          Anf. 74 Statsrådet LOTTA EDHOLM (L):
        </note>
        <u xml:id="i-7YLSd6Lp2e8Kfgs5iiVJ8R" next="i-Tm7EEGJL4t5qqLeP4BveHg" who="i-L9ZSh2ArmookNvPoaXVgbB">
          <seg xml:id="i-8pPg6bGKDD9ho6ebuBUBGW">
            Herr talman! Jag tackar för frågan. Ja, jag tycker att Johanna
            Rantsi pekar på en väldigt viktig sak. Stök i klassrummet gör
            inte bara att elever lär sig mindre. Det är faktiskt också en
            tidsfråga. Ju längre tid som en lärare måste ägna åt att få lugn
            och ro i klassrummet, desto mindre tid får man för själva undervisningen.
            Det är en väldigt viktig aspekt.
          </seg>
        </u>
        <u xml:id="i-Tm7EEGJL4t5qqLeP4BveHg" prev="i-7YLSd6Lp2e8Kfgs5iiVJ8R" next="i-3cPEyTxe6S4PJT5ct8X5fo" who="i-L9ZSh2ArmookNvPoaXVgbB">
          <seg xml:id="i-GJHh26xVZZCgfFbzTGiCLd">
            Vi kommer att vidta en rad åtgärder. Till exempel finns det i
            budgeten en stor satsning på jourskolor. Elever som riskerar att
            bli avstängda från skolan ska inte bara stängas av utan kunna
            gå till en bra verksamhet som bedrivs av kompetent personal. Vi
            satsar också stora medel på sociala team, det vill säga att få
            in socialtjänstens kompetens i skolor som är särskilt utsatta.
            Det kommer alltså att vidtas en rad åtgärder på detta område så
            småningom.
          </seg>
        </u>
        <u xml:id="i-3cPEyTxe6S4PJT5ct8X5fo" prev="i-Tm7EEGJL4t5qqLeP4BveHg" who="i-L9ZSh2ArmookNvPoaXVgbB">
          <seg xml:id="i-Htakct6tX5ZVNQv92vMdMs">
            Villkoren för investeringsstödet
          </seg>
        </u>
        <note xml:id="i-HJW4BfKpuHYerNgicShQEc" type="speaker">
          Anf. 75 JENNIE NILSSON (S):
        </note>
        <u xml:id="i-RmbxAZ57dfFJCmxfxoLyDB" next="i-hW6Rz7mRXpUb6BK2K95Wk" who="i-LKQKWG3JJUBFg12z1vrFwt">
          <seg xml:id="i-H8KSfCoQL6X6x5fazt8suX">
            Herr talman! Investeringsstödet har stor betydelse för bostadsbyggandet.
            57 000 hyresrätter med rimliga hyror har byggts med detta stöd.
          </seg>
        </u>
        <u xml:id="i-hW6Rz7mRXpUb6BK2K95Wk" prev="i-RmbxAZ57dfFJCmxfxoLyDB" next="i-6V9mikWg6Teu8TxrRPCZtF" who="i-LKQKWG3JJUBFg12z1vrFwt">
          <seg xml:id="i-HuhnaWUJgPBirDu1WTXsyC">
            Jag kan nu konstatera att regeringen över en natt har förändrat
            spelreglerna för investeringsstödet. Enligt tidigare beslut här
            i kammaren skulle alla som uppfyllde kriterierna och hade ansökt
            före den 31 december 2021 få stöd. I samband med att budgeten
            presenterades i tisdags står det nu klart att regeringen bryter
            detta löfte. Nu gäller i stället att alla som har fått sina ansökningar
            beviljade senast den 31 december 2022 ska få stöd. Det är en enorm
            skillnad som sannolikt innebär att ett stort antal planerade och
            redan upphandlade projekt, som har räknat med att få stöd, nu
            inte kommer att få stöd.
          </seg>
        </u>
        <u xml:id="i-6V9mikWg6Teu8TxrRPCZtF" prev="i-hW6Rz7mRXpUb6BK2K95Wk" who="i-LKQKWG3JJUBFg12z1vrFwt">
          <seg xml:id="i-Ya69rCGgpiYNxdGiupbcre">
            Jag vill därför fråga statsrådet Andreas Carlson hur konsekvensanalysen
            ser ut. Hur många planerade och projekterade projekt kommer att
            drabbas av regeringens beslut, och hur ska urvalet göras? Är det
            slumpen som ska avgöra vilka som får och vilka som inte får stöd,
            eller kommer regeringen att presentera kriterier för hur länsstyrelserna
            ska prioritera?
          </seg>
        </u>
        <note xml:id="i-FuVokcg9bGWNN6UB8EbJEV" type="speaker">
          Anf. 76 Statsrådet ANDREAS CARLSON (KD):
        </note>
        <u xml:id="i-8Jiv92Eb8XNsBSN6hgy2iq" next="i-KReW2iaTmtUnFFKDzQr7q2" who="i-V4PGuKUAKzYUXWKqj2bLeL">
          <seg xml:id="i-8ZLLxWuGapGL4HKYiJMqyN">
            Herr talman! Det som Jennie Nilsson är inne på, att beslutet
            att avveckla investeringsstödet kom över en natt, stämmer inte
            riktigt. Beslutet om detta togs i riksdagen 2021. Det är därför
            ingen nyhet att regeringen fullföljer detta. Det som vi dock gör
            är att vi fullföljer detta på ett mycket ansvarsfullt sätt. Vi
            tillskjuter alltså medel – 3,8 miljarder kronor – för att de som
            har fått detta beviljat också ska få pengar utbetalade.
          </seg>
        </u>
        <u xml:id="i-KReW2iaTmtUnFFKDzQr7q2" prev="i-8Jiv92Eb8XNsBSN6hgy2iq" who="i-V4PGuKUAKzYUXWKqj2bLeL">
          <seg xml:id="i-Cv9BCUPBArE7TvPPYmDG4H">
            Riksdagen hade en ambition att alla som hade skickat in en ansökan
            skulle prövas. Där har regeringen nu en annan ambition. Vad blir
            konsekvenserna av detta? Jo, 25 000 bostäder kommer ändå att byggas
            med beviljade stöd. Vi vet inte om alla de ansökningar som har
            kommit in hade blivit beviljade. Men det hade blivit en kostnad
            på 16 miljarder kronor, det vill säga nästan hälften av reformutrymmet
            i budgeten som presenterades i tisdags. Vi skulle alltså ha fått
            mycket tuffare konsekvenser i detta mycket tuffa ekonomiska läge
            på lågeffektiva och icke träffsäkra reformer.
          </seg>
        </u>
        <note xml:id="i-WFdgdnLtUuCWt7CFb64RES">
          Oskuldsoperationer
        </note>
        <pb facs="http://data.riksdagen.se/fil/7D36C0C0-D198-4A3A-8835-3FB8573DFDE6#page=23"/>
        <note xml:id="i-MYKNBibmD44aB3yQN4wuYH" type="speaker">
          Anf. 77 ANNA-LENA BLOMKVIST (SD):
        </note>
        <u xml:id="i-TjGsbWZzagX12y76zijVGs" next="i-7hx456xZaKE6AFWibQGdNA" who="i-TtRdTWTGZX1yMjrAtYnz3m">
          <seg xml:id="i-T8YMSN57amHwUyznKZg1qd">
            Herr talman! Under den senaste tiden har oskuldsoperationerna
            uppmärksammats i medierna. Operationerna innebär att kliniker
            och läkare återställer oskulden till bröllopsnatten. Enligt SVT:s
            granskning kostar det upp till 44 000 kronor att genomgå en sådan
            operation för att vara normen till lags.
          </seg>
        </u>
        <u xml:id="i-7hx456xZaKE6AFWibQGdNA" prev="i-TjGsbWZzagX12y76zijVGs" next="i-Gn4YXQKif4v6TE9x6r3Uyd" who="i-TtRdTWTGZX1yMjrAtYnz3m">
          <seg xml:id="i-13UeibpUxm1fs2TuYdChSa">
            Om kvinnan däremot öppet utmanar eller trotsar de rådande normerna
            anses hon dra skam över hela familjen och riskerar att straffas
            fysiskt för att familjen ska återfå den förlorade hedern. Konsekvenserna
            av oskuldsoperationer ger ett livslångt lidande för kvinnorna
            i form av fysiska skador men även i form av psykiska skador.
          </seg>
        </u>
        <u xml:id="i-Gn4YXQKif4v6TE9x6r3Uyd" prev="i-7hx456xZaKE6AFWibQGdNA" next="i-97ot4otZGk6A5CKQgiDEHv" who="i-TtRdTWTGZX1yMjrAtYnz3m">
          <seg xml:id="i-Rw2riDFfxf8XktjV1dWmmH">
            I Tidöavtalet finns många bra och tydliga reformer för kvinnors
            hälsa och för att stärka den psykiska hälsan. Sverigedemokraterna
            ser fram emot ett gott samarbete i frågorna under mandatperioden.
          </seg>
        </u>
        <u xml:id="i-97ot4otZGk6A5CKQgiDEHv" prev="i-Gn4YXQKif4v6TE9x6r3Uyd" who="i-TtRdTWTGZX1yMjrAtYnz3m">
          <seg xml:id="i-NzPrGyFBCwBGEoDEzZiRz7">
            Avser socialministern att ta oskuldsoperationer och konsekvenserna
            som de ger för kvinnorna i beaktande i det framtida arbetet för
            att stärka såväl den psykiska hälsan som folkhälsan i Sverige?
          </seg>
        </u>
        <note xml:id="i-7rmQ1cRRvdKxRHfHAL6SFt" type="speaker">
          Anf. 78 Socialminister JAKOB FORSSMED (KD):
        </note>
        <u xml:id="i-U3a1a44agYa4P6zahjAwC7" next="i-Jkg9LwsXzqDVEN1iznHBhU" who="i-TodycJLEopZCV6uNkQANDV">
          <seg xml:id="i-Nrk6ghNSc1rABHqq7u18TZ">
            Herr talman! Jag tackar för frågan. Det är ett väldigt allvarligt
            problem som frågeställaren belyser. Regeringen tar detta på största
            allvar, och det är flera statsråd som arbetar med denna fråga.
          </seg>
        </u>
        <u xml:id="i-Jkg9LwsXzqDVEN1iznHBhU" prev="i-U3a1a44agYa4P6zahjAwC7" next="i-Jd2A7A44mdj2WLbDpYygre" who="i-TodycJLEopZCV6uNkQANDV">
          <seg xml:id="i-ULgz99SzmJTpiTA19UeRAD">
            Detta får långtgående konsekvenser för dem som drabbas av denna
            typ av förtryck på olika sätt. Vi kommer att vidta en rad åtgärder
            för att motverka detta.
          </seg>
        </u>
        <u xml:id="i-Jd2A7A44mdj2WLbDpYygre" prev="i-Jkg9LwsXzqDVEN1iznHBhU" who="i-TodycJLEopZCV6uNkQANDV">
          <seg xml:id="i-PojtugjnCvmgjbTFMR98rU">
            Ett nationellt biljettsystem för kollektivtrafiken
          </seg>
        </u>
        <note xml:id="i-N8HVivnUSkA8kkUsgWphqn" type="speaker">
          Anf. 79 ADRIAN MAGNUSSON (S):
        </note>
        <u xml:id="i-GpxDp7eRwfT42trkFXTafR" next="i-Va7WMB8Y5zL7zFinwsgUES" who="i-HpAiPdAaT8ibF3ZUVvyDdX">
          <seg xml:id="i-Wbbh1Nh7uHiyn7KgiPQ7MT">
            Herr talman! Jag noterar att regeringen i den budgetproposition
            som överlämnades till riksdagen i tisdags skriver att 100 miljoner
            kronor ska fördelas bort från genomförandet av ett nationellt
            biljettsystem inom kollektivtrafiken. Det nämns emellertid inte
            någonting ytterligare kring det nationella biljettsystemet inom
            kollektivtrafiken. Detta väcker såklart frågor kring regeringens
            intresse för frågan om detta nationella biljettsystem.
          </seg>
        </u>
        <u xml:id="i-Va7WMB8Y5zL7zFinwsgUES" prev="i-GpxDp7eRwfT42trkFXTafR" next="i-5XyjDeZhgXurqLTqGUTKWT" who="i-HpAiPdAaT8ibF3ZUVvyDdX">
          <seg xml:id="i-283Xtrmf2TLyvms1Hmuef6">
            Det är lätt, och i det närmaste naturligt, att anta att regeringen
            vill avveckla hela idén och skrota planerna på ett nationellt
            biljettsystem. Det skulle vara ett genuint dåligt förslag.
          </seg>
        </u>
        <u xml:id="i-5XyjDeZhgXurqLTqGUTKWT" prev="i-Va7WMB8Y5zL7zFinwsgUES" who="i-HpAiPdAaT8ibF3ZUVvyDdX">
          <seg xml:id="i-XXwgSzeu935HjE4BLsLoJi">
            Min fråga till ministern är därför: Varför vill regeringen skrota
            planerna på ett nationellt biljettsystem inom kollektivtrafiken?
          </seg>
        </u>
        <note xml:id="i-HxG3hKKXU3S8UKwgYtXksn" type="speaker">
          Anf. 80 Statsrådet ANDREAS CARLSON (KD):
        </note>
        <u xml:id="i-MuXD2aKbdjVTCrefzhawhd" next="i-VWfNrkv4HEPSYU3KjZb9q4" who="i-V4PGuKUAKzYUXWKqj2bLeL">
          <seg xml:id="i-JH81v4SBBFYHEpPGYjHnfL">
            Herr talman! Jag tackar Adrian Magnusson för frågan. Det stämmer
            att vi flyttar dessa pengar. Vi prioriterar annorlunda än den
            tidigare regeringen. På tal om den tidigare regeringen var det
            också ganska oklart hur detta system skulle byggas upp, och det
            har också ändrats under resans gång. Det har väckt stora frågetecken
            kring hur detta ska genomföras. Därför har vi bedömt att dessa
            pengar kan göra betydligt större skillnad för att stärka det civila
            försvaret. Det är där vi lägger dessa 100 miljoner kronor för
            att i stället stärka robustheten i infrastrukturen vad gäller
            luftfart, trafiksystemen och infrastrukturen i stort. Detta är
            alltså en omprioritering som den nya regeringen har gjort.
          </seg>
        </u>
        <pb facs="http://data.riksdagen.se/fil/7D36C0C0-D198-4A3A-8835-3FB8573DFDE6#page=24"/>
        <u xml:id="i-VWfNrkv4HEPSYU3KjZb9q4" prev="i-MuXD2aKbdjVTCrefzhawhd" who="i-V4PGuKUAKzYUXWKqj2bLeL">
          <seg xml:id="i-5T2pvZxpbXAsgtjbEjfjCa">
            Sedan får nog Adrian Magnusson gå till sina tidigare kamrater
            i den förra regeringen för att fundera på hur man skulle ha byggt
            upp detta och hur man skulle ha använt dessa pengar. Det har nämligen
            varit väldigt otydligt. Det har funnits pengar men inte någon
            plan. Nu riktar vi om dessa pengar till att stärka det civila
            försvaret.
          </seg>
        </u>
        <note xml:id="i-D4wVUirZENXtus9ui1aHMH">
          Frågestunden var härmed avslutad.
        </note>
      </div>
      <div type="commentSection" xml:id="i-VyiQspZ5meBWqoUwukUXxQ">
        <pb facs="http://data.riksdagen.se/fil/7D36C0C0-D198-4A3A-8835-3FB8573DFDE6#page=1"/>
        <note xml:id="i-JzodL1iPnmGeCp5VAEWywr">
          § 2 Justering av protokoll
        </note>
        <note xml:id="i-UjeGFFNHppGbz1nuyJHzof">
          Protokollet för den 20 oktober justerades.
        </note>
      </div>
      <div type="commentSection" xml:id="i-6MXaQmmxPyVGAWTguHAUmo">
        <pb facs="http://data.riksdagen.se/fil/7D36C0C0-D198-4A3A-8835-3FB8573DFDE6#page=1"/>
        <note xml:id="i-2VBynqkSKjFbQY3ZGmaAj9">
          § 3 Avsägelser
        </note>
        <note xml:id="i-JuGubpyqhaRLAUhQBSGcJ4">
          Förste vice talmannen meddelade
        </note>
        <note xml:id="i-3PrCxATyZvmkHB2ByVapQP">
          att Arin Karapet (M) avsagt sig uppdraget som suppleant i konstitutionsutskottet,
        </note>
        <note xml:id="i-XZPG18i4VVF3jucZ3ogj6z">
          att Malin Danielsson (L) avsagt sig uppdraget som suppleant i
          justitieutskottet,
        </note>
        <note xml:id="i-ERF9NJdR3PmkuHJ4ZkxqY8">
          att Jan Riise (MP) avsagt sig uppdraget som suppleant i socialförsäkringsutskottet
          och
        </note>
        <note xml:id="i-7jGqQTh2YqZZjtrXRbQAkG">
          att Johan Hultberg (M) avsagt sig uppdraget som suppleant i EU
          ‑ nämnden.
        </note>
        <note xml:id="i-DxvMZcwKdmajV92eUu5rRx">
          Kammaren biföll dessa avsägelser.
        </note>
      </div>
      <div type="commentSection" xml:id="i-C6hcCzod157NaHDLaJ98GL">
        <pb facs="http://data.riksdagen.se/fil/7D36C0C0-D198-4A3A-8835-3FB8573DFDE6#page=1"/>
        <note xml:id="i-JzuaVByJoyjLqREEtr8Prb">
          § 4 Anmälan om kompletteringsval
        </note>
        <note xml:id="i-EhPQ57xM7wHaUtMhRXKWLa">
          Förste vice talmannen meddelade
        </note>
        <note xml:id="i-5i6mgZ9i9hN49vVtwUSHRZ">
          att Moderaternas riksdagsgrupp anmält Carl Nordblom som suppleant
          i konstitutionsutskottet och Jesper Skalberg Karlsson som suppleant
          i EU ‑ nämnden,
        </note>
        <note xml:id="i-3Dtznbi2gPfaZ5vanbgAt1">
          att Miljöpartiets riksdagsgrupp anmält Bassem Nasr som suppleant
          i socialförsäkringsutskottet, Rebecka Le Moine som suppleant i
          arbetsmarknadsutskottet och Camilla Hansén som ersättare i riksdagsstyrelsen,
        </note>
        <note xml:id="i-3LM933w9hTwXJrZD6EFrkx">
          att Liberalernas riksdagsgrupp anmält Martin Melin som suppleant
          i justitieutskottet och Fredrik Malm som ledamot i Utrikesnämnden
          samt
        </note>
        <note xml:id="i-J2N5EmDkVerfPnUeUuE5x4">
          att Elias Collin anmälts som suppleant i riksbanksfullmäktige.
        </note>
        <pb facs="http://data.riksdagen.se/fil/7D36C0C0-D198-4A3A-8835-3FB8573DFDE6#page=25"/>
        <note xml:id="i-6FNKMeyScYLmjk9ZCE3VPF">
          Förste vice talmannen förklarade valda till
        </note>
        <note xml:id="i-EDfYLDtmSpim9JKgtKdzSU">
          suppleant i konstitutionsutskottet
        </note>
        <note xml:id="i-5g8hLPxWMD38Yvno8NBPbY">
          Carl Nordblom (M)
        </note>
        <note xml:id="i-H1YVg8E27YPNk2X9B8RT69">
          suppleant i justitieutskottet
        </note>
        <note xml:id="i-WB1QSYsQBzrYywXsR7YmPC">
          Martin Melin (L)
        </note>
        <note xml:id="i-D5EiuxtUtnBS5BLWNehy6Q">
          suppleant i socialförsäkringsutskottet
        </note>
        <note xml:id="i-5AE64xU49ZYYjdQb6YNpvG">
          Bassem Nasr (MP)
        </note>
        <note xml:id="i-KkegyWEKWpqD4rViyWa8PV">
          suppleant i arbetsmarknadsutskottet
        </note>
        <note xml:id="i-X19oUcyyeKvRyymhap7FvT">
          Rebecka Le Moine (MP)
        </note>
        <note xml:id="i-Rya8bYtGbPgq5quxeqsiHb">
          suppleant i EU-nämnden
        </note>
        <note xml:id="i-9xm4HvxYNrVV9GqK7r5nDT">
          Jesper Skalberg Karlsson (M)
        </note>
        <note xml:id="i-bKBDuNx8YBz3un2JHNAbX">
          ledamot i Utrikesnämnden
        </note>
        <note xml:id="i-RbayuehtVG4odjCwUgNWQV">
          Fredrik Malm (L)
        </note>
        <note xml:id="i-DPdqkA6tRvtRmHzXDFB6fF">
          ersättare i riksdagsstyrelsen
        </note>
        <note xml:id="i-fChW1U3YDBAzEa2qJsZQ1">
          Camilla Hansén (MP)
        </note>
        <note xml:id="i-XBUmMdFPejZqcvFQbFKWn5">
          suppleant i riksbanksfullmäktige
        </note>
        <note xml:id="i-S1wEJaq1NURwHc45LbTYH6">
          Elias Collin
        </note>
      </div>
      <div type="commentSection" xml:id="i-PKEr1wAwK4eMZVWr3iNWSZ">
        <pb facs="http://data.riksdagen.se/fil/7D36C0C0-D198-4A3A-8835-3FB8573DFDE6#page=1"/>
        <note xml:id="i-PRCxQ2NipPV8u6sByXs3SW">
          § 5 Anmälan om subsidiaritetsprövning
        </note>
        <note xml:id="i-UdNuMN2ViN5HzGVTmTHgMt">
          Förste vice talmannen anmälde att utdrag ur prot. 2022/23:5 för
          tisdagen den 8 november i ärende om subsidiaritetsprövning av
          EU-förslag hade kommit in från arbetsmarknadsutskottet.
        </note>
      </div>
      <div type="commentSection" xml:id="i-QmUVPJpeEw5QVPK4BpFZ79">
        <pb facs="http://data.riksdagen.se/fil/7D36C0C0-D198-4A3A-8835-3FB8573DFDE6#page=1"/>
        <note xml:id="i-JHqFdM32cRp3vcN9nrGjb1">
          § 6 Anmälan om faktapromemoria
        </note>
        <note xml:id="i-1cFB871S6Kw6yCY8bQUHS">
          Förste vice talmannen anmäl de att följande faktapromemoria om
          förslag från Europeiska kommissionen hade kommit in och överlämnats
          till utskott:
        </note>
        <note xml:id="i-JkMmge6u111YprjgMPP5qZ">
          2022/23:FPM13 Krisinstrument för den inre marknaden och tillhörande
          omnibusrättsakter COM(2022) 462 , COM(2022) 459 , COM(2022) 461
          till näringsutskottet
        </note>
      </div>
      <div type="commentSection" xml:id="i-PGBDoD44xyPUNo3wyZrLoa">
        <pb facs="http://data.riksdagen.se/fil/7D36C0C0-D198-4A3A-8835-3FB8573DFDE6#page=1"/>
        <note xml:id="i-CuimTaBq67q7nyz4rxh1Wb">
          § 7 Bordläggning
        </note>
        <note xml:id="i-WWaFrg9ZdC5VyDSEre2mv8">
          Följande dokument anmäldes och bordlades:
        </note>
        <note xml:id="i-8vui4Zex47sN4ew5AKv8xN">
          Proposition
        </note>
        <note xml:id="i-7knxN5jbyrzKpCpY36KWQK">
          2022/23:15 Förstärkt skattereduktion för installation av solceller
        </note>
        <note xml:id="i-Be9zpyAiQK13rNhMttm2mw">
          Redogörelse
        </note>
        <note xml:id="i-4LWB6GWdX5J9kpysh6ubgA">
          2022/23:JO1 Justitieombudsmännens ämbetsberättelse
        </note>
      </div>
      <div type="commentSection" xml:id="i-KoBGZ2AHdCTYo7A6rTMtMP">
        <pb facs="http://data.riksdagen.se/fil/7D36C0C0-D198-4A3A-8835-3FB8573DFDE6#page=1"/>
        <note xml:id="i-U94VQ7ittF5e2gbLEuXMrE">
          § 8 Anmälan om frågor för skriftliga svar
        </note>
        <pb facs="http://data.riksdagen.se/fil/7D36C0C0-D198-4A3A-8835-3FB8573DFDE6#page=26"/>
        <u xml:id="i-4E5Uf3wGHfU9A8RmrD8Ehc" who="i-V4PGuKUAKzYUXWKqj2bLeL">
          <seg xml:id="i-XNTLm3dPmYtkkVLWZWdYrF">
            Följande frågor för skriftliga svar hade framställts:
          </seg>
        </u>
        <note xml:id="i-WkUDupfnhdk4KRb9guvARi">
          den 9 november
        </note>
        <note xml:id="i-JHgUkUKKpY9ycbpmgUxAtx">
          2022/23:44 Fler poliser i Västernorrland
        </note>
        <note xml:id="i-SEB9HM4Am7AsdNpxXvLyK1">
          av Anna-Belle Strömberg (S)
        </note>
        <note xml:id="i-L92eL4Z8vFTA6stC8AcNV9">
          till justitieminister Gunnar Strömmer (M)
        </note>
        <note xml:id="i-Xxc5Fma5pC8KMR52VKQh8Z">
          2022/23:45 Förtydligande av insatser enligt LSS vid studier på
          folkhögskola
        </note>
        <note xml:id="i-f44jpfVzL71exG6ooK2qj">
          av Ewa Pihl Krabbe (S)
        </note>
        <note xml:id="i-C9ZfhKa5TRoxUS1TkwQEk5">
          till utbildningsminister Mats Persson (L)
        </note>
        <note xml:id="i-N1Gmw7oSSnU2Y4rUfuCMwy">
          2022/23:46 Aktivering av civilplikt
        </note>
        <note xml:id="i-E2jwGBAuNKQszmvFgV25TC">
          av Peter Hedberg (S)
        </note>
        <note xml:id="i-D7iFYCwX2XjaLf3PMc63Ke">
          till statsrådet Carl-Oskar Bohlin (M)
        </note>
      </div>
      <div type="commentSection" xml:id="i-BGgjMcTUoYin8P2PyCEBPW">
        <pb facs="http://data.riksdagen.se/fil/7D36C0C0-D198-4A3A-8835-3FB8573DFDE6#page=1"/>
        <note xml:id="i-DiSSuJaEA7yiMhAhjgHtHN">
          § 9 Anmälan om skriftliga svar på frågor
        </note>
        <u xml:id="i-HC9UcGYiFP2xTtwHk6LRcm" next="i-7M3135daceRicrHpzQe543" who="i-V4PGuKUAKzYUXWKqj2bLeL">
          <seg xml:id="i-Wv5nWxyCQJ3AAWD8JJSJLc">
            Skriftliga svar på följande frågor hade kommit in:
          </seg>
        </u>
        <note xml:id="i-BcnLfC1NzWENSGuwfXVKfv">
          den 9 november
        </note>
        <note xml:id="i-AR17Wprx1mDAoCvMAtXupT">
          2022/23:26 Varg i renbetesområdet
        </note>
        <note xml:id="i-MeA2srnVsFjtVdxCL5Pai8">
          av Isak From (S)
        </note>
        <note xml:id="i-SzyujSKB4WHVg93tRTuapu">
          till landsbygdsminister Peter Kullgren (KD)
        </note>
        <note xml:id="i-JMgT8cZg15c74KL4pxnr3P">
          2022/23:27 Samordningsuppdraget i norra Sverige
        </note>
        <note xml:id="i-SmT1RpAvV1BSppcB5kj9Uy">
          av Isak From (S)
        </note>
        <note xml:id="i-HA5FVbwZQrGd1QrHPRDMhf">
          till energi- och näringsminister Ebba Busch (KD)
        </note>
        <note xml:id="i-Xe7xkYcB7tFhYhsbGHuaWj">
          2022/23:31 Statsministerns ansvar gentemot riksdagens kontrollmakt
        </note>
        <note xml:id="i-QTbPg2ro8NmxvfBNfsu8eq">
          av Åsa Westlund (S)
        </note>
        <note xml:id="i-MRFy9oBK2JioHfxZHDuura">
          till statsminister Ulf Kristersson (M)
        </note>
        <note xml:id="i-HBBg8Z4cBA6LKxx7xydKYF">
          2022/23:32 Ministerns uttalande om teknikneutralitet och subventioner
        </note>
        <note xml:id="i-6cXh8TU5XAqiwXP65P5pxF">
          av Rickard Nordin (C)
        </note>
        <note xml:id="i-UMLT3dfUxRz8twuBKc8rkN">
          till energi- och näringsminister Ebba Busch (KD)
        </note>
        <u xml:id="i-7M3135daceRicrHpzQe543" prev="i-HC9UcGYiFP2xTtwHk6LRcm" next="i-SxnwkTcyfiis6FgbE7GZZt" who="i-V4PGuKUAKzYUXWKqj2bLeL">
          <seg xml:id="i-RtnWuDbPZ8M6duWnz5hzP5">
            2022/23:30 Personlig utrustning inom Försvarsmakten
          </seg>
        </u>
        <note xml:id="i-UHJAz63vZyeDTLiQbMm1GV">
          av Mikael Larsson (C)
        </note>
        <note xml:id="i-Cq2zYyrsaydrcGT4ntgHs5">
          till försvarsminister Pål Jonson (M)
        </note>
        <note xml:id="i-HPZrmrhAET4pjdRnJtE1bj">
          2022/23:28 Skyddsstopp och lärarbrist
        </note>
        <note xml:id="i-5wcWXt5EkZbB1k6rWrTSDB">
          av Linus Sköld (S)
        </note>
        <note xml:id="i-DSGLTKs2xszkZXkdyZKHXu">
          till statsrådet Lotta Edholm (L)
        </note>
        <note xml:id="i-BrqRXc3XaLiNT8su4ZWhvR">
          2022/23:34 Tidsplan för en paus av vattenkraftens miljöprövning
        </note>
        <note xml:id="i-BgPPHXXmJjVFMeW2TtozFi">
          av Rickard Nordin (C)
        </note>
        <note xml:id="i-GMafxs3iSNJuy3u3shfw8L">
          till klimat- och miljöminister Romina Pourmokhtari (L)
        </note>
        <note xml:id="i-DFjUS6RALzHuzrfbbmcx1h">
          2022/23:35 Vinstutdelning i den nya friskolelagen
        </note>
        <note xml:id="i-4yJ6EXBTRtZGBgSxojZSdU">
          av Camilla Hansén (MP)
        </note>
        <note xml:id="i-VktTakXiJihps32bdouLi9">
          till statsrådet Lotta Edholm (L)
        </note>
        <pb facs="http://data.riksdagen.se/fil/7D36C0C0-D198-4A3A-8835-3FB8573DFDE6#page=27"/>
        <note xml:id="i-BpFy7WGdgM1C8iFozgvfNu">
          2022/23:37 Centralisering av lärarutbildningen
        </note>
        <note xml:id="i-EtAQqcCaeqG5obDU8gX8XS">
          av Niklas Sigvardsson (S)
        </note>
        <note xml:id="i-9xr1FVptKoMnS6sAEixEV3">
          till utbildningsminister Mats Persson (L)
        </note>
        <note xml:id="i-Fw7fwLruoV9CSYof5CazQP">
          2022/23:33 Stöd till hushåll som använder gas
        </note>
        <note xml:id="i-Jyir6qBuMzYTetj14YHJdk">
          av Fredrik Olovsson (S)
        </note>
        <note xml:id="i-WjnW7s9ZxggrW2Ldjh5oP3">
          till energi- och näringsminister Ebba Busch (KD)
        </note>
        <note xml:id="i-KCHeXuZ8waWgfzujZG1x3V">
          2022/23:38 Försvunnet dialogmaterial om SRHR med mera
        </note>
        <note xml:id="i-jSHTD6rmDXghwXAHYHL5o">
          av Lotta Johnsson Fornarve (V)
        </note>
        <note xml:id="i-GWnZBhFoDrW626DQ7xwjHC">
          till statsrådet Johan Forssell (M)
        </note>
        <u xml:id="i-SxnwkTcyfiis6FgbE7GZZt" prev="i-7M3135daceRicrHpzQe543" who="i-V4PGuKUAKzYUXWKqj2bLeL">
          <seg xml:id="i-8LqcmaQUcUutQcqP6UryHj">
            2022/23:36 Arbetsmiljön inom byggbranschen
          </seg>
        </u>
        <note xml:id="i-6qKerbFKSjs3emZD9ekbyt">
          av Johanna Haraldsson (S)
        </note>
        <note xml:id="i-WR46XxJD6WaWRVGUzMKDqX">
          till statsrådet Paulina Brandberg (L)
        </note>
      </div>
      <div type="commentSection" xml:id="i-Roq7sEHz3iZLf6JwgaitEB">
        <pb facs="http://data.riksdagen.se/fil/7D36C0C0-D198-4A3A-8835-3FB8573DFDE6#page=1"/>
        <note xml:id="i-WGTMwJBK2UCysSHCmg5LPS">
          § 10 Kammaren åtskildes kl. 15 . 20 .
        </note>
        <note xml:id="i-8qfAgQfUx9z5keDTF9zCXM">
          Sammanträdet leddes av förste vice talmannen.
        </note>
        <note xml:id="i-MvS2ALvL3a6sHfcdE2ySTf">
          Vid protokollet
        </note>
        <note xml:id="i-XbxEccS2Kcf3NYpttRmaNj">
          ANNALENA HANELL
        </note>
        <note xml:id="i-AiLZe3NwwW9hdbHfvuzoGc">
          /Olof Pilo
        </note>
        <pb facs="http://data.riksdagen.se/fil/7D36C0C0-D198-4A3A-8835-3FB8573DFDE6#page=28"/>
        <note xml:id="i-KYqkK1zdsUjzFjQJA815Ed">
          Innehållsförteckning
        </note>
      </div>
      <div xml:id="i-WSKtiMtB1bsurdjznzQtwd" type="commentSection" subtype="tableOfContents">
        <pb facs="http://data.riksdagen.se/fil/7D36C0C0-D198-4A3A-8835-3FB8573DFDE6#page=1"/>
        <note xml:id="i-LedeaRPaRpLBMU6XPs7pS4">
          § 1 Frågestund
        </note>
        <note xml:id="i-AwH5ACuwfnvf9dTnCiaBfU">
          Anf. 1 FÖRSTE VICE TALMANNEN
        </note>
        <note xml:id="i-6MvYq8ayyrxkMddrHTjqdG">
          Gårdsförsäljning av alkohol
        </note>
        <note xml:id="i-2ZGFZ8iun7NTimAieNjTVG">
          Anf. 2 FREDRIK LUNDH SAMMELI (S)
        </note>
        <note xml:id="i-Cfpf4s6quijyCU8HWCXwd7">
          Anf. 3 Socialminister JAKOB FORSSMED (KD)
        </note>
        <note xml:id="i-4grB13Xo7Ab2FEEL8AqkHJ">
          Anf. 4 FREDRIK LUNDH SAMMELI (S)
        </note>
        <note xml:id="i-MmSD2wjuMMEFa5kcS2EKwf">
          Anf. 5 Socialminister JAKOB FORSSMED (KD)
        </note>
        <note xml:id="i-FUS5neRCBpwES9Cxqr83Sm">
          Missbruk av skattemedel avsedda för läxhjälp
        </note>
        <note xml:id="i-Vz8gunNxgTSQYn9YJFnn1">
          Anf. 6 NIMA GHOLAM ALI POUR (SD)
        </note>
        <note xml:id="i-MPbEztrbmYynhWPVwVZNNa">
          Anf. 7 Statsrådet LOTTA EDHOLM (L)
        </note>
        <note xml:id="i-VVqKLbY52kCJzBMfXSYXfm">
          Anf. 8 NIMA GHOLAM ALI POUR (SD)
        </note>
        <note xml:id="i-Koqey6LSXMgghb7tXLXeCZ">
          Anf. 9 Statsrådet LOTTA EDHOLM (L)
        </note>
        <u xml:id="i-6rRea7yP1XrnmG2A7ZGPRC" who="i-L9ZSh2ArmookNvPoaXVgbB">
          <seg xml:id="i-Q1g3N3ftYuN94YuUQmsrjn">
            Regeringens inställning till vinster i skolan
          </seg>
        </u>
        <note xml:id="i-RD89AfU7UMN8UVYc84oTi9">
          Anf. 10 DANIEL RIAZAT (V)
        </note>
        <note xml:id="i-71RHgL6oVfESBTcqDn47vN">
          Anf. 11 Statsrådet LOTTA EDHOLM (L)
        </note>
        <note xml:id="i-v5pcuDdZpemXKVAsMQbSw">
          Anf. 12 DANIEL RIAZAT (V)
        </note>
        <note xml:id="i-YG66L7sbqXBz6fz8M5jmB8">
          Anf. 13 Statsrådet LOTTA EDHOLM (L)
        </note>
        <note xml:id="i-KBCGDmRsAb4fSw4gL3j3fU">
          Proposition om gårdsförsäljning av alkohol
        </note>
        <note xml:id="i-Q4xgJM6j5Y1qHjy2LM9tU1">
          Anf. 14 CHRISTOFER BERGENBLOCK (C)
        </note>
        <note xml:id="i-UbrVF18hVToMJe2kwd79QH">
          Anf. 15 Socialminister JAKOB FORSSMED (KD)
        </note>
        <note xml:id="i-AgCuqXDBVAy17DWSpsX6aA">
          Anf. 16 CHRISTOFER BERGENBLOCK (C)
        </note>
        <note xml:id="i-BTQpHGw2uVRyF8QXdA8jqw">
          Anf. 17 Socialminister JAKOB FORSSMED (KD)
        </note>
        <u xml:id="i-L4F8AqiMGMzNBwGmSn39QT" who="i-TodycJLEopZCV6uNkQANDV">
          <seg xml:id="i-Fc6waBgo3kzJUHPbuxCSEo">
            Järnvägsunderhållet
          </seg>
        </u>
        <note xml:id="i-BqFmKdy2oqgyVCXKXQd87o">
          Anf. 18 DANIEL HELLDÉN (MP)
        </note>
        <note xml:id="i-82haxiNQZqKkaJt5Lyq5G5">
          Anf. 19 Statsrådet ANDREAS CARLSON (KD)
        </note>
        <note xml:id="i-8WjXHBc75mmzDcMj9Gbymo">
          Anf. 20 DANIEL HELLDÉN (MP)
        </note>
        <note xml:id="i-EWbuNNPDmUnDAQUApVjwN2">
          Anf. 21 Statsrådet ANDREAS CARLSON (KD)
        </note>
        <note xml:id="i-MAhRgs1UCnbKaMUogcGKGf">
          Elevhälsan
        </note>
        <note xml:id="i-71ZzYDbVa86FRMuRKGB7pH">
          Anf. 22 CAMILLA BRUNSBERG (M)
        </note>
        <note xml:id="i-GkNq3e3KURnWAck48Peyrc">
          Anf. 23 Statsrådet LOTTA EDHOLM (L)
        </note>
        <note xml:id="i-DNC4a9gvYfnLmMwSEFnVTm">
          Anf. 24 CAMILLA BRUNSBERG (M)
        </note>
        <note xml:id="i-7nvknbkBHZfjnu5RyxjSHP">
          Anf. 25 Statsrådet LOTTA EDHOLM (L)
        </note>
        <note xml:id="i-AMQb34zJy1K71pxp8t3ASi">
          Äldres ofrivilliga ensamhet
        </note>
        <note xml:id="i-Hr4j52SEfY63NMkJmgksMt">
          Anf. 26 DAN HOVSKÄR (KD)
        </note>
        <note xml:id="i-GRSQdhPxZrnxH8QrB5WUH8">
          Anf. 27 Socialminister JAKOB FORSSMED (KD)
        </note>
        <note xml:id="i-3KzR2t7Q32JKg2UT7SKNuP">
          Anf. 28 DAN HOVSKÄR (KD)
        </note>
        <note xml:id="i-7hdaJzfJ7Rf7Em94UJmzyH">
          Anf. 29 Socialminister JAKOB FORSSMED (KD)
        </note>
        <note xml:id="i-3Q6QaD79tooZP8Tb58gVar">
          Idrott för unga i utanförskapsområden
        </note>
        <note xml:id="i-TREsSHyzHyFK6J8W2j4rHg">
          Anf. 30 MARTIN MELIN (L)
        </note>
        <note xml:id="i-EKcEB1X8Cnh6aCfpf72GjY">
          Anf. 31 Socialminister JAKOB FORSSMED (KD)
        </note>
        <note xml:id="i-SP1btWtQSa4ApczDNqsBe3">
          Anf. 32 MARTIN MELIN (L)
        </note>
        <note xml:id="i-5Na7fsj9V9woAPtxNcKJri">
          Medel till skolan
        </note>
        <note xml:id="i-TWX3oZPnJ9ESzhho53pXu9">
          Anf. 33 ÅSA WESTLUND (S)
        </note>
        <note xml:id="i-BwdK5fdERzdTdn43oF81TP">
          Anf. 34 Statsrådet LOTTA EDHOLM (L)
        </note>
        <note xml:id="i-VfTdP9q6wVKyEBEPrqzJR9">
          Underhåll av vägar
        </note>
        <note xml:id="i-MPQNpTLeg73Gw5HoCHJvVh">
          Anf. 35 RASHID FARIVAR (SD)
        </note>
        <note xml:id="i-38vzyBtgb7HDUQio8s2SQa">
          Anf. 36 Statsrådet ANDREAS CARLSON (KD)
        </note>
        <u xml:id="i-7AbcDUL7y2TxBvquaVRHiT" who="i-V4PGuKUAKzYUXWKqj2bLeL">
          <seg xml:id="i-9SLguMHbnmUzLCHfpfEk7h">
            Bredband i hela landet
          </seg>
        </u>
        <note xml:id="i-AtcucmQik3uWnENwwYdbNu">
          Anf. 37 BIRGER LAHTI (V)
        </note>
        <note xml:id="i-XgjMTw9m623eaqFbQmcDan">
          Anf. 38 Utbildningsminister MATS PERSSON (L)
        </note>
        <u xml:id="i-A9GSnmnNAXS1k71gVYtBVR" who="i-VBA6eUH2CpmPZFgqzCpt9N">
          <seg xml:id="i-8azL1W8PzwGcCrvJS2E9XV">
            Kvalitet på forskning och högre utbildning
          </seg>
        </u>
        <note xml:id="i-9VgsuGHF2kNCyN2LmTvTJQ">
          Anf. 39 ANDERS ÅDAHL (C)
        </note>
        <note xml:id="i-14t2ZXdpohaX746MrXHup3">
          Anf. 40 Utbildningsminister MATS PERSSON (L)
        </note>
        <note xml:id="i-F6yNxEKCdQGBxy9EWvU3J5">
          Vinster i skolan
        </note>
        <note xml:id="i-9xtqZ4PRtpDadewe3QDU51">
          Anf. 41 CAMILLA HANSÉN (MP)
        </note>
        <note xml:id="i-VMv5564AxrrQWE7zp4KwuJ">
          Anf. 42 Statsrådet LOTTA EDHOLM (L)
        </note>
        <note xml:id="i-W7jkMrBSi1EFeSxBxddKLF">
          Ostkustbanan
        </note>
        <note xml:id="i-BCx5bir7kLDMRnoo5P9Y1p">
          Anf. 43 FREDRIK AHLSTEDT (M)
        </note>
        <note xml:id="i-CAKTC8R3SK5h7H8GfCm91k">
          Anf. 44 Statsrådet ANDREAS CARLSON (KD)
        </note>
        <u xml:id="i-Cof7civuP1ZsxB3Se5NL3f" who="i-V4PGuKUAKzYUXWKqj2bLeL">
          <seg xml:id="i-8sf1Ec3SADHZp1VXubnbzT">
            Tillgängligheten till elevhälsan
          </seg>
        </u>
        <note xml:id="i-VtTnkJyTE6yhUUM76m1baX">
          Anf. 45 MATHIAS BENGTSSON (KD)
        </note>
        <note xml:id="i-AcmksMNGDy8vC1prpi7epb">
          Anf. 46 Statsrådet LOTTA EDHOLM (L)
        </note>
        <note xml:id="i-DLqPGUqkGmBd78GFsJzn3r">
          Anslagen till högre utbildning
        </note>
        <note xml:id="i-X1Yrkv2C8fhrfb3UYXtGJ4">
          Anf. 47 MATS WIKING (S)
        </note>
        <note xml:id="i-KxHpEukVTt5GdJ462yLq7r">
          Anf. 48 Utbildningsminister MATS PERSSON (L)
        </note>
        <u xml:id="i-Rqu9487i6bZmmC6nB2EZ7f" who="i-VBA6eUH2CpmPZFgqzCpt9N">
          <seg xml:id="i-39YjhwWRWYbMiBubmkNUN9">
            51-procentsregeln
          </seg>
        </u>
        <note xml:id="i-LskwCrgc7T84w357gGFkXV">
          Anf. 49 ANGELIKA BENGTSSON (SD)
        </note>
        <note xml:id="i-RbYf9kLndq2iwKNXFuHQj2">
          Anf. 50 Socialminister JAKOB FORSSMED (KD)
        </note>
        <note xml:id="i-WVrcHntVDb2YUpGKQPLGc7">
          Avvecklingen av investeringsstödet
        </note>
        <note xml:id="i-EQDeGANb7J3efhuitdntbp">
          Anf. 51 MALCOLM MOMODOU JALLOW (V)
        </note>
        <note xml:id="i-KFeFHChCpzGGcJajbode1x">
          Anf. 52 Statsrådet ANDREAS CARLSON (KD)
        </note>
        <note xml:id="i-PYSmfxQ8vAyggfygztu1Mv">
          Rätten till offentligt finansierad tolk
        </note>
        <note xml:id="i-DKPqnp4wcmNGUmv5ZjzbGf">
          Anf. 53 BASSEM NASR (MP)
        </note>
        <note xml:id="i-Wdsa5ceYkc7G5CtCqRj1vC">
          Anf. 54 Socialminister JAKOB FORSSMED (KD)
        </note>
        <u xml:id="i-VUenmuiiQa536qGnMbjtpL" who="i-TodycJLEopZCV6uNkQANDV">
          <seg xml:id="i-MyVDT15KRNfNy1Wm4K1HWz">
            Kostnadsökningar i infrastrukturprojekt
          </seg>
        </u>
        <note xml:id="i-8vs5ADxYxZZCuaQdD485ri">
          Anf. 55 MARIA STOCKHAUS (M)
        </note>
        <note xml:id="i-WB6rQtZnssSx4b5zGwaGCe">
          Anf. 56 Statsrådet ANDREAS CARLSON (KD)
        </note>
        <u xml:id="i-CekYAFzCNmsrFENLshoPwP" who="i-V4PGuKUAKzYUXWKqj2bLeL">
          <seg xml:id="i-HbcVgDUpeEGcm5rwAhQMrF">
            Vägunderhåll och konkurrenskraft
          </seg>
        </u>
        <note xml:id="i-UdVASCACtjFF3d43ayoXAP">
          Anf. 57 GUDRUN BRUNEGÅRD (KD)
        </note>
        <note xml:id="i-VvRCF7RvpktRUfvriaJe7B">
          Anf. 58 Statsrådet ANDREAS CARLSON (KD)
        </note>
        <note xml:id="i-26qjAcsFDCkRAQimy8bANK">
          Problem med SJ:s bokningssystem
        </note>
        <note xml:id="i-7M8zvnh9NpRWXtHRSnnEYc">
          Anf. 59 GUNILLA SVANTORP (S)
        </note>
        <note xml:id="i-X2RPFHsKGFBqKiagpfzp5x">
          Anf. 60 Statsrådet ANDREAS CARLSON (KD)
        </note>
        <note xml:id="i-EksiArdqd7zLmQ5fytuRu3">
          Statsbidrag till antidemokratiska organisationer
        </note>
        <note xml:id="i-2xTu269RJCNK8gUZHwZdg1">
          Anf. 61 JONAS ANDERSSON (SD)
        </note>
        <note xml:id="i-8n4un2X4LCzq3VnyMTnxr2">
          Anf. 62 Socialminister JAKOB FORSSMED (KD)
        </note>
        <u xml:id="i-7sQ4rWhBs6SFd9qXT5dudq" who="i-TodycJLEopZCV6uNkQANDV">
          <seg xml:id="i-JhzmUMSFHvPe2dZvuFzUCM">
            Resurser för aktiviteter för barn och unga
          </seg>
        </u>
        <note xml:id="i-2K61gySRhUEdAEnXdkqWnT">
          Anf. 63 KARIN RÅGSJÖ (V)
        </note>
        <note xml:id="i-2LcienZkq9amSuwshescad">
          Anf. 64 Socialminister JAKOB FORSSMED (KD)
        </note>
        <u xml:id="i-9HmHqG54xYF3LcnJ2obs7j" who="i-TodycJLEopZCV6uNkQANDV">
          <seg xml:id="i-FRdzkuisrNi76ocw2h9wbD">
            Idrott under hela livet
          </seg>
        </u>
        <note xml:id="i-B13XHiFFEVKs7WtVYS3TzQ">
          Anf. 65 MALIN HÖGLUND (M)
        </note>
        <note xml:id="i-Srr2KL7BSzW8SsJzhNR2TC">
          Anf. 66 Socialminister JAKOB FORSSMED (KD)
        </note>
        <u xml:id="i-9R6S4HTecGfSjHMHdMAR8F" who="i-TodycJLEopZCV6uNkQANDV">
          <seg xml:id="i-PCURJaTvCmnxRc5Tkp9ZeX">
            Omställningsstudiestödet
          </seg>
        </u>
        <note xml:id="i-WpHYvhi2zf9WGAaLP2NZBF">
          Anf. 67 NIKLAS SIGVARDSSON (S)
        </note>
        <note xml:id="i-MPVbCXY6ngLYdhmsiGPKtx">
          Anf. 68 Utbildningsminister MATS PERSSON (L)
        </note>
        <u xml:id="i-BCvcGqzXiixw7kQpQ5DiTG" who="i-VBA6eUH2CpmPZFgqzCpt9N">
          <seg xml:id="i-QP6qaq8vsvobzBrDHQobAy">
            Bildning och kunskap i skolan
          </seg>
        </u>
        <note xml:id="i-VLyWpTfmSSrM5v6g9JBuFq">
          Anf. 69 PATRICK RESLOW (SD)
        </note>
        <note xml:id="i-FfbEPeGasQAk3fVxVSaCzr">
          Anf. 70 Statsrådet LOTTA EDHOLM (L)
        </note>
        <u xml:id="i-M4aQuFPq6B1em18A25B91R" who="i-L9ZSh2ArmookNvPoaXVgbB">
          <seg xml:id="i-2n7oU6vduAaXHyTKGh3noJ">
            Transportsektorns klimatmål
          </seg>
        </u>
        <note xml:id="i-7XE8mAQEGM3Y6PfKzwvR1u">
          Anf. 71 LINDA WESTERLUND SNECKER (V)
        </note>
        <note xml:id="i-93z9bDE2Fd2nDkpfsyY7HX">
          Anf. 72 Statsrådet ANDREAS CARLSON (KD)
        </note>
        <note xml:id="i-U2r6nNxrqyLuHryr1MyMwr">
          Ordning och studiero i skolan
        </note>
        <note xml:id="i-WNC6HgTcmxHbemGHg59gie">
          Anf. 73 JOHANNA RANTSI (M)
        </note>
        <note xml:id="i-HpHUnoUhZWzrFViApqpXNu">
          Anf. 74 Statsrådet LOTTA EDHOLM (L)
        </note>
        <u xml:id="i-Qz8yNnw9fThGJu9ebdnQ6F" who="i-L9ZSh2ArmookNvPoaXVgbB">
          <seg xml:id="i-MmToK2TGnjVmmrpbdDcJhq">
            Villkoren för investeringsstödet
          </seg>
        </u>
        <note xml:id="i-DgqP7FdimiJyygwmizzPvx">
          Anf. 75 JENNIE NILSSON (S)
        </note>
        <note xml:id="i-8Pa5YvDkvpG8CYGaLZvcsG">
          Anf. 76 Statsrådet ANDREAS CARLSON (KD)
        </note>
        <note xml:id="i-5ySS57QdJZkCAwK6wvLCSS">
          Oskuldsoperationer
        </note>
        <note xml:id="i-9iwtK7bTj2Ga1SwC8ZcoUu">
          Anf. 77 ANNA-LENA BLOMKVIST (SD)
        </note>
        <note xml:id="i-JYQcAfojuEzJwZkUmPzjBE">
          Anf. 78 Socialminister JAKOB FORSSMED (KD)
        </note>
        <u xml:id="i-KiCkt7yR4jY6sDPJVZQBXM" who="i-TodycJLEopZCV6uNkQANDV">
          <seg xml:id="i-GhGxaZS9nQN9MyHNeHWmib">
            Ett nationellt biljettsystem för kollektivtrafiken
          </seg>
        </u>
        <note xml:id="i-Ac1kdV2ivWwPmttNkSkYZN">
          Anf. 79 ADRIAN MAGNUSSON (S)
        </note>
        <note xml:id="i-GsK3awaBxS5WeN3x8vYszy">
          Anf. 80 Statsrådet ANDREAS CARLSON (KD)
        </note>
        <note xml:id="i-VNRkftxURU6q7rjJYvCZpC">
          § 2 Justering av protokoll
        </note>
        <note xml:id="i-3r73z51WNS22B3KUqDjtdm">
          § 3 Avsägelser
        </note>
        <note xml:id="i-G4tGsFcNUaf5srUaVNyKVB">
          § 4 Anmälan om kompletteringsval
        </note>
        <note xml:id="i-6hvVCJqbdgRVApg5e29VLX">
          § 5 Anmälan om subsidiaritetsprövning
        </note>
        <note xml:id="i-Y4WWxsZ7otPgkz2qkAANz9">
          § 6 Anmälan om faktapromemoria
        </note>
        <note xml:id="i-4Dm1QUDp3gm8ErfCfyhCTU">
          § 7 Bordläggning
        </note>
        <note xml:id="i-67X4j1kLWUynHZSnVq87aV">
          § 8 Anmälan om frågor för skriftliga svar
        </note>
        <note xml:id="i-KYFCEHcJGiAoMnyXhBEcZW">
          § 9 Anmälan om skriftliga svar på frågor
        </note>
        <note xml:id="i-Ce2WAjpozzAm2GnTP3heXy">
          § 10 Kammaren åtskildes kl. 15.20.
        </note>
        <pb facs="http://data.riksdagen.se/fil/7D36C0C0-D198-4A3A-8835-3FB8573DFDE6#page=30"/>
        <u xml:id="i-SrgMT57z2Ls65iTUs1McJK" who="i-V4PGuKUAKzYUXWKqj2bLeL">
          <seg xml:id="i-Xs3pBjXdMPeYQ8kcvVoZGK">
            Tryck: Elanders Sverige AB, Vällingby 2022
          </seg>
        </u>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
