<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>Swedish parliamentary record 202223, number 23</title>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <authority>National Library of Sweden and the WESTAC project</authority>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <title>Swedish parliamentary record 202223, number 23</title>
        </bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <encodingDesc>
      <editorialDecl>
        <correction>
          <p>Some programmatic corrections have been made to counter errors stemming from the OCR process.</p>
        </correction>
      </editorialDecl>
    </encodingDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <front>
      <div type="preface">
        <head>prot-202223--23</head>
        <docDate when="2022-11-18">2022-11-18</docDate>
      </div>
    </front>
    <body>
      <div type="commentSection" xml:id="i-Sit5YQjgspUsWPjSQPPJRU">
        <pb facs="http://data.riksdagen.se/fil/1C79676F-F31A-45A5-BC6C-11AD2EEB22C4#page=1"/>
        <note xml:id="i-3yVvD5B1Hw2ogwEbdmsrme">
          § 1 Anmälan om fördröjda svar på interpellationer
        </note>
        <note xml:id="i-MGEbYGFWwqj4wD6EX7ykGH">
          Följande skrivelser hade kommit in:
        </note>
        <note xml:id="i-ALtzLAqf19rkHyY2GRVP9M">
          Interpellation 2022/23 :2 7
        </note>
        <note xml:id="i-63zGgEX2ej28gwDCZCNYU3">
          Till riksdagen
        </note>
        <u xml:id="i-HwHtfdicuhwKkd7vW6qVVX" next="i-fXihFtrp3iJc2FXJwXgpo" who="unknown">
          <seg xml:id="i-43qUCNHr64K8JUuT4bh8qy">
            Interpellation 2022/23:27 Sveriges gröna basnäringar och deras
            konkurrenskraft
          </seg>
        </u>
        <note xml:id="i-Jg38GEtJP6ZkJXBeqciJwd">
          av Alexander Christiansson (SD)
        </note>
        <note xml:id="i-WYtdK7XMzBdPKv2crFUKCs">
          Interpellationen kommer att besvaras tisdagen den 6 december
          2022.
        </note>
        <u xml:id="i-fXihFtrp3iJc2FXJwXgpo" prev="i-HwHtfdicuhwKkd7vW6qVVX" next="i-GauThXLcwFZjPzh38xHCvo" who="unknown">
          <seg xml:id="i-V9HnWHXBMCsxnCmNE5ByKe">
            Skälet till dröjsmålet är tidigare inbokade arrangemang .
          </seg>
        </u>
        <note xml:id="i-Re4TWHE9EqUDQG1cAWBVUG">
          Stockholm den 16 november 2022
        </note>
        <note xml:id="i-WT31ecxEvmENP8rscCqSRT">
          Näringsdepartementet
        </note>
        <note xml:id="i-Vb3Jt2APvhvV98VWKEsBGu">
          Peter Kullgren (KD)
        </note>
        <note xml:id="i-PBsREHJ72HUJPpXiyjotzU">
          Enligt uppdrag
        </note>
        <note xml:id="i-Q662C1PmvkSTeu5uhixvBt">
          Annica Sandberg
        </note>
        <note xml:id="i-Nh8kuiNMAnrnk9ZRHrn3Ac">
          Expeditionschef
        </note>
        <note xml:id="i-WYzb7CmmUitZzLT23NUsCy">
          Interpellation 2022/23 : 31
        </note>
        <note xml:id="i-4KbBnPcioQd9nSCzigXgEU">
          Till riksdagen
        </note>
        <note xml:id="i-EYDncHU5KrGy5ErFMmfvCD">
          Interpellation 2022/23:31 Arbetsmarknadsutbildningar till bristyrken
        </note>
        <note xml:id="i-BrqxukrDPHGKnBtkTcUZc1">
          av Gunilla Svantorp (S)
        </note>
        <note xml:id="i-U7s8v8VpTktpNfFBH4dEj5">
          Interpellationen kommer att besvaras tisdagen den 6 december
          2022.
        </note>
        <u xml:id="i-GauThXLcwFZjPzh38xHCvo" prev="i-fXihFtrp3iJc2FXJwXgpo" who="unknown">
          <seg xml:id="i-Fwo4xgDi35x8zBpFqHmhzt">
            Skälet till dröjsmålet är redan inbokade engagemang.
          </seg>
        </u>
        <note xml:id="i-5zXLg94rNijp72HQbQc4BX">
          Stockholm den 16 november 2022
        </note>
        <note xml:id="i-YYv7PCFiXaYHcn5ctZdsDD">
          Arbetsmarknadsdepartementet
        </note>
        <note xml:id="i-K5i5iXfjofTcFtwkBfLgjK">
          Johan Pehrson (L)
        </note>
        <note xml:id="i-4itZW8NXdtgZnH1fb3Veb5">
          Enligt uppdrag
        </note>
        <note xml:id="i-BcbePwf2RwkcfrfPWJXJnq">
          Kerstin Bynander
        </note>
        <note xml:id="i-Ex1vNsfGAzT48G8HnChJX6">
          Expeditionschef
        </note>
      </div>
      <div type="commentSection" xml:id="i-ANvsYqpURmDkf469tajBNH">
        <pb facs="http://data.riksdagen.se/fil/1C79676F-F31A-45A5-BC6C-11AD2EEB22C4#page=1"/>
        <note xml:id="i-VY7CxscrmZx2MtYoATirEr">
          § 2 Anmälan om granskningsrapport
        </note>
        <pb facs="http://data.riksdagen.se/fil/1C79676F-F31A-45A5-BC6C-11AD2EEB22C4#page=2"/>
        <note xml:id="i-8isfXqZdC3VwBcA4MHHY1C">
          Andre vice talmannen anmälde att följande granskningsrapport
          hade kommit in från Riksrevisionen och överlämnats till trafikutskottet:
        </note>
        <note xml:id="i-27rDvauV466rTuU4TKfUYW">
          RiR 2022:24 Transportstyrelsens tillsyn – styrning och prioritering
        </note>
      </div>
      <div type="commentSection" xml:id="i-VcEiE21N39sPdjfvjbVF7t">
        <pb facs="http://data.riksdagen.se/fil/1C79676F-F31A-45A5-BC6C-11AD2EEB22C4#page=1"/>
        <note xml:id="i-Z1WruwwbjRpB3hoEppXB4">
          § 3 Ärenden för hänvisning till utskott
        </note>
        <note xml:id="i-Sas1sdtCagZXbKmX5eLZwi">
          Följande dokument hänvisades till utskott:
        </note>
        <note xml:id="i-A4eHK1qwRneNekabCahNw9">
          Propositioner
        </note>
        <note xml:id="i-9Po565xiMyKVN95Cn4Raxj">
          2022/23:20 till skatteutskottet
        </note>
        <note xml:id="i-GcXggmTqzfYCen2baM7oV4">
          2022/23:21 till näringsutskottet
        </note>
        <u xml:id="i-PCSznyRrjqDYoRoWiP563w" next="i-4SNKN9P5q8qYqP2vpZqm6y" who="unknown">
          <seg xml:id="i-HsSQpEYWf9jEyYq2SGS48z">
            EU-dokument
          </seg>
        </u>
        <note xml:id="i-TLNhDHmCVYDAMNeePaxktC">
          COM(2022) 597 till utrikesutskottet
        </note>
        <u xml:id="i-4SNKN9P5q8qYqP2vpZqm6y" prev="i-PCSznyRrjqDYoRoWiP563w" who="unknown">
          <seg xml:id="i-6UY222q8JfiqFrCxkJWixz">
            Åttaveckorsfristen för att avge ett motiverat yttrande skulle
            gå ut den 3 februari 2023 .
          </seg>
        </u>
      </div>
      <div type="debateSection" xml:id="i-NBu96hewLVPUWNJTNP1ZMw">
        <pb facs="http://data.riksdagen.se/fil/1C79676F-F31A-45A5-BC6C-11AD2EEB22C4#page=1"/>
        <note xml:id="i-NkmmWUckPtJUAjU9eNM7Je">
          § 4 Svar på interpellation 2022/23:21 om avtal mellan Sverige
          och Iran
        </note>
        <note xml:id="i-AiAMinBjkNzYfFBuM9MHV2" type="speaker">
          Anf. 1 Utrikesminister TOBIAS BILLSTRÖM (M):
        </note>
        <u xml:id="i-HpxGYTL6qgKJud9x6V41JF" next="i-L9DADze719rbGuaZMbjEQg" who="i-KPGvtK4s6Zp3E6XH6vj18n">
          <seg xml:id="i-PZKovJzVMRVhL7YUgSxq5">
            Fru talman! Alireza Akhondi har frågat mig om regeringen avser
            att undersöka om det är möjligt att ensidigt avsluta ett antal
            avtal ingångna med Iran och hur tidsplanen för en sådan process
            i sådana fall skulle se ut. Vidare frågar han om det förs en dialog
            med svenska företag om att avsluta deras verksamhet i Iran och,
            om så inte är fallet, huruvida jag har för avsikt att inleda en
            sådan.
          </seg>
        </u>
        <u xml:id="i-L9DADze719rbGuaZMbjEQg" prev="i-HpxGYTL6qgKJud9x6V41JF" next="i-VSQYSJSwY5pUGersAZGx2z" who="i-KPGvtK4s6Zp3E6XH6vj18n">
          <seg xml:id="i-2EBTS9Lru2jJrP5dGR2hXe">
            Med hänvisning till interpellation 2022/23:8 och 2022/23:16 och
            diskussion i kammaren den 8 november vill jag igen understryka
            att jag helt delar Alireza Akhondis oro över utvecklingen i Iran
            och den mycket allvarliga situationen för mänskliga rättigheter
            i landet. Regeringen fördömer kraftfullt iranska myndigheters
            våld mot fredliga demonstranter.
          </seg>
        </u>
        <u xml:id="i-VSQYSJSwY5pUGersAZGx2z" prev="i-L9DADze719rbGuaZMbjEQg" next="i-L7XGzNk1enY719Tii4rkqD" who="i-KPGvtK4s6Zp3E6XH6vj18n">
          <seg xml:id="i-U5zg7eXj6sfE5kLeqvYfrV">
            De fem överenskommelser som slöts mellan Sverige och Iran 2017
            och som var föremål för fråga 2022/23:8 är som sagt inte juridiskt
            bindande avtal utan gemensamma avsiktsförklaringar. Överenskommelserna
            hanteras på svensk sida av sakansvariga departement, inte av UD.
            Begränsade aktiviteter har skett inom berörda områden.
          </seg>
        </u>
        <u xml:id="i-L7XGzNk1enY719Tii4rkqD" prev="i-VSQYSJSwY5pUGersAZGx2z" next="i-GDdFXjjec6faa9y7HmBt19" who="i-KPGvtK4s6Zp3E6XH6vj18n">
          <seg xml:id="i-8KZvhBij54m689mKHRqkxW">
            Begränsade aktiviteter och samarbeten har också skett inom ramen
            för de andra avtal och överenskommelser som Alireza Akhondi hänvisat
            till i denna fråga, inom bland annat områden som investeringsskydd
            och ekonomiskt samarbete. Ingen blandkommission har hållits med
            Iran sedan 2018. Två av avtalen slöts på 70-talet under en tid
            då Iran hade ett annat styrelseskick. Vad gäller luftfartsöverenskommelsen
            med Iran från 1975, vilken bland annat fastställer transit- och
            trafikrättigheter samt kapacitetsbestämmelser, ser vi inte att
            det skulle vara tillrådligt eller i Sveriges intresse att avbryta
            denna.
          </seg>
        </u>
        <pb facs="http://data.riksdagen.se/fil/1C79676F-F31A-45A5-BC6C-11AD2EEB22C4#page=3"/>
        <u xml:id="i-GDdFXjjec6faa9y7HmBt19" prev="i-L7XGzNk1enY719Tii4rkqD" next="i-2XArZLJHigLCeBfo51M5RS" who="i-KPGvtK4s6Zp3E6XH6vj18n">
          <seg xml:id="i-LyQELCVpjWr5p6uwNnYbTg">
            I övrigt är det, som tidigare framhållits, inte aktuellt att
            i nuläget verka för att vidareutveckla samarbeten med Iran inom
            ramen för dessa olika dokument, särskilt i ljuset av den nuvarande
            svåra situationen för mänskliga rättigheter i Iran.
          </seg>
        </u>
        <u xml:id="i-2XArZLJHigLCeBfo51M5RS" prev="i-GDdFXjjec6faa9y7HmBt19" next="i-TVzNfe1TNv3teLQk1dxDna" who="i-KPGvtK4s6Zp3E6XH6vj18n">
          <seg xml:id="i-CmhzmwRBY66nJdiTCUGBQz">
            Vad gäller näringslivets verksamhet i Iran har den påverkats
            av en rad olika faktorer, bland annat EU:s och, inte minst, USA:s
            sanktioner. Svensk handel med Iran är därför begränsad och har
            minskat kraftigt sedan 2018. Regeringen kan dock inte lägga sig
            i företags enskilda beslut som fattas på kommersiella grunder.
          </seg>
        </u>
        <u xml:id="i-TVzNfe1TNv3teLQk1dxDna" prev="i-2XArZLJHigLCeBfo51M5RS" next="i-QyR1oeah4RJymKzo3TGFS1" who="i-KPGvtK4s6Zp3E6XH6vj18n">
          <seg xml:id="i-Nha1WsCf8MAorEsfyVF337">
            Jag vill igen försäkra Alireza Akhondi att regeringen är beredd
            att ompröva den bilaterala relationen med Iran. Vi bör dock säkerställa
            att vi prioriterar de åtgärder som är verkningsfulla och har en
            effekt på situationen. Jag vill därför igen, liksom i kammaren
            den 8 november, lyfta fram hur strategiskt viktigt det är för
            Sverige att kunna agera genom EU. När vi agerar tillsammans med
            26 andra länder inom EU, genom gemensamma uttalanden eller åtgärder,
            får det naturligtvis större kraft och tyngd än om ett land agerar
            enskilt.
          </seg>
        </u>
        <u xml:id="i-QyR1oeah4RJymKzo3TGFS1" prev="i-TVzNfe1TNv3teLQk1dxDna" next="i-gtjqJ7qJJEzkUwEGu6yEZ" who="i-KPGvtK4s6Zp3E6XH6vj18n">
          <seg xml:id="i-RYxRnHfMRvj62zdmPdMxqz">
            Sverige har därför varit pådrivande för att Iran skulle tas upp
            under mötet i rådet för utrikesfrågor i november. Sverige har
            också aktivt verkat för ytterligare sanktionslistningar. Den 14
            november fattade EU beslut om ett andra paket av listningar av
            individer som haft höga positioner inom bland annat polis och
            säkerhetstjänst i områden där våldet mot demonstranter varit som
            mest omfattande. Det fattades även beslut om sanktioner som svar
            på att Iran tillhandahållit drönare som Ryssland använt i sin
            krigföring i Ukraina .
          </seg>
        </u>
        <u xml:id="i-gtjqJ7qJJEzkUwEGu6yEZ" prev="i-QyR1oeah4RJymKzo3TGFS1" who="i-KPGvtK4s6Zp3E6XH6vj18n">
          <seg xml:id="i-9nwUifiKHYnPTvg26tdGwB">
            Sverige är redo att stötta initiativ tagna av andra länder inom
            EU och inom FN för att demonstrera internationellt stöd för de
            kvinnor och män som står upp för sina mänskliga rättigheter i
            Iran. Syftet med detta är inte att undvika bilateral hantering.
            Syftet är i stället att använda de arenor och verktyg som har
            bäst förutsättningar att göra skillnad för människor i Iran. Parallellt
            med detta kommer regeringen att fortsätta att framföra tydliga
            budskap till iranska företrädare på olika nivåer.
          </seg>
        </u>
        <note xml:id="i-W2oTS1g8Um47GodQeKfENi" type="speaker">
          Anf. 2 ALIREZA AKHONDI (C):
        </note>
        <u xml:id="i-QWYdBb85Tz7NMFH5prgY4z" next="i-DaSYfFB4ZxiatpQB4Q3x2z" who="i-HMEQZGcMqKo8y9F6jxfnev">
          <seg xml:id="i-PAcWsdcTXT9qtMFMr6aBq8">
            Fru talman! I den mörkaste av stunder är hoppet allt vi har –
            hoppet om en ljusare morgondag, där molnen har skingrats och solens
            varma strålar fyller oss med både mod och drömmar.
          </seg>
        </u>
        <u xml:id="i-DaSYfFB4ZxiatpQB4Q3x2z" prev="i-QWYdBb85Tz7NMFH5prgY4z" next="i-BXDJuEgM5kBPGJHNHGkpVC" who="i-HMEQZGcMqKo8y9F6jxfnev">
          <seg xml:id="i-ECy4ePtnw64cR5Za7TBr8N">
            Drömmar om frihet, drömmar om jämställdhet, drömmar om jämlikhet.
            Drömmar om att få be till den gud man önskar, drömmar om att få
            slippa tro på ett liv efter detta. Drömmar om att få styra sitt
            eget liv och forma det som man önskar. Drömmar om att få uttrycka
            sig fritt på det sätt man önskar.
          </seg>
        </u>
        <u xml:id="i-BXDJuEgM5kBPGJHNHGkpVC" prev="i-DaSYfFB4ZxiatpQB4Q3x2z" next="i-X5zQu9KBYz1eUcnE6yGbFW" who="i-HMEQZGcMqKo8y9F6jxfnev">
          <seg xml:id="i-9ekhUpPi8xBcqRLfsn1qdr">
            Visst låter det självklart, Tobias Billström? Något säger mig
            att statsrådets politiska engagemang bygger på liknande drömmar.
          </seg>
        </u>
        <u xml:id="i-X5zQu9KBYz1eUcnE6yGbFW" prev="i-BXDJuEgM5kBPGJHNHGkpVC" next="i-QdYCkcQ6kK9LhRZ2DfMPLR" who="i-HMEQZGcMqKo8y9F6jxfnev">
          <seg xml:id="i-VQMM6gavzgANxgzkQbTj1X">
            Mitt engagemang i politiken bygger i alla fall på drömmen om
            alla människors lika rätt och värde, jämställdhet och lika möjligheter.
            Det är därför jag engagerar mig så starkt i Iranfrågan. För mig
            är de friheter som vi ibland tar för givna universella. Det är
            friheter som bygger samhällena starka och skapar välstånd och
            fred.
          </seg>
        </u>
        <pb facs="http://data.riksdagen.se/fil/1C79676F-F31A-45A5-BC6C-11AD2EEB22C4#page=4"/>
        <u xml:id="i-QdYCkcQ6kK9LhRZ2DfMPLR" prev="i-X5zQu9KBYz1eUcnE6yGbFW" next="i-VMokmVqgpdBW6D8ojbQTWX" who="i-HMEQZGcMqKo8y9F6jxfnev">
          <seg xml:id="i-L98EBkJL9TBfeMawEga8Ka">
            Just freden är värd att kriga för. Det är ett krig som kan vara
            smärtsamt för stunden. Det är ett krig som kräver mod, uthållighet
            och uppoffringar av dig, mig och alla andra som älskar friheten.
          </seg>
        </u>
        <u xml:id="i-VMokmVqgpdBW6D8ojbQTWX" prev="i-QdYCkcQ6kK9LhRZ2DfMPLR" next="i-WhcVzgW2w8LnWy6XFY68Z" who="i-HMEQZGcMqKo8y9F6jxfnev">
          <seg xml:id="i-866rSjKdycpRArMfUD8vGd">
            Fru talman! Det är inte krig i Iran, i alla fall inte så som
            vi föreställer oss det. Men det pågår en kamp på blodigt allvar
            som dagligen skördar oskyldiga offer. Det är barn som tioåriga
            Kian, som brutalt sköts ned av den islamistiska regimens legoknektar
            häromdagen. Det är unga män och kvinnor med enbart orden som vapen
            mot en övermakt som inte skyr några medel för att överleva.
          </seg>
        </u>
        <u xml:id="i-WhcVzgW2w8LnWy6XFY68Z" prev="i-VMokmVqgpdBW6D8ojbQTWX" next="i-XN7E7c4JxHbMthc8BFEo58" who="i-HMEQZGcMqKo8y9F6jxfnev">
          <seg xml:id="i-NV2bJxdh8KDnwxzW84GnU4">
            Det är prickskytte från hustak och i tunnelbanan. Det skjuts
            mot skolor. Allt finns dokumenterat för oss att se. Det är regelrätta
            avrättningar på öppen gata, fängslande av fredliga demonstranter
            och våldtäkter på kvinnliga fångar så att de inte ska få komma
            till ”paradiset”. Det är tiotusentals fängslade vars familjer
            dagligen vädjar om nåd, om hjälp med att få dem fria, om att någon
            här i väst ska höra och se dem.
          </seg>
        </u>
        <u xml:id="i-XN7E7c4JxHbMthc8BFEo58" prev="i-WhcVzgW2w8LnWy6XFY68Z" next="i-MKef1CVrjx52yiJEb5ZFqk" who="i-HMEQZGcMqKo8y9F6jxfnev">
          <seg xml:id="i-cJLM8XWKbXG9HHnouRpvY">
            Det är därför vi är här i dag, Tobias Billström: för att deras
            röster ska eka runt om i världen. Vi ska visa att vi inte kommer
            att vara tysta och se bort när deras blod färgar Irans gator röda.
          </seg>
        </u>
        <u xml:id="i-MKef1CVrjx52yiJEb5ZFqk" prev="i-XN7E7c4JxHbMthc8BFEo58" next="i-16ctD8EqKKZjiK6as3Dd3f" who="i-HMEQZGcMqKo8y9F6jxfnev">
          <seg xml:id="i-71ce3yzaFz1v2T1Cqugnso">
            Att vara modig faller inte alltid i god jord hos alla. Det är
            obekvämt att vara modig, att ställa sig på barrikaderna och slåss
            för det som är rätt och riktigt. Man får offra en del av sig själv;
            för vissa innebär det livet självt.
          </seg>
        </u>
        <u xml:id="i-16ctD8EqKKZjiK6as3Dd3f" prev="i-MKef1CVrjx52yiJEb5ZFqk" next="i-PgJLwM8cfBaCDU9YW41Pyn" who="i-HMEQZGcMqKo8y9F6jxfnev">
          <seg xml:id="i-W3LYDtyDSt4UEpR9asQT2o">
            Det gläder mig att läsa statsrådets skriftliga svar på mina frågor.
            Jag kan skönja att Tobias Billström tagit visst intryck av 120
            000 svenskiraniers kamp för att påverka Sveriges hållning mot
            Iran. Problemet är dock att vi inte nöjer oss med det utan kräver
            konkreta åtgärder.
          </seg>
        </u>
        <u xml:id="i-PgJLwM8cfBaCDU9YW41Pyn" prev="i-16ctD8EqKKZjiK6as3Dd3f" next="i-3WKnh1ZwRLviGo1534TrNr" who="i-HMEQZGcMqKo8y9F6jxfnev">
          <seg xml:id="i-Khn2Mw3mf6xvqVBWKpkrs7">
            En av dessa åtgärder är att använda sig av politiska markörer
            som gör ont för regimen, en regim som via bulvanföretag kontrollerar
            all handel som sker med Iran. I synnerhet IRGC, det enda maktmedel
            som regimen har till sitt förfogande, har händerna i varenda syltburk
            som finns att tillgå.
          </seg>
        </u>
        <u xml:id="i-3WKnh1ZwRLviGo1534TrNr" prev="i-PgJLwM8cfBaCDU9YW41Pyn" next="i-HMTQAJxb3TSiF3Fs2mtqZb" who="i-HMEQZGcMqKo8y9F6jxfnev">
          <seg xml:id="i-WxmUq23Tr8yd9oPctoGVPZ">
            Mot bakgrund av detta ter det sig alltmer häpnadsväckande att
            svenska och europeiska storföretag aktivt väljer att se bort och
            gör affärer med mördare som inte ens skonar barn, detta under
            förevändningen att Sverige som nation har bilaterala avtal med
            skurkstaten Iran.
          </seg>
        </u>
        <u xml:id="i-HMTQAJxb3TSiF3Fs2mtqZb" prev="i-3WKnh1ZwRLviGo1534TrNr" who="i-HMEQZGcMqKo8y9F6jxfnev">
          <seg xml:id="i-EAx6kfUaHgYgMa3mBPEnPR">
            Det är här statsrådets plikt gör sig påmind.
          </seg>
        </u>
        <note xml:id="i-HDC5TepLk9QnJcP1NwLmTZ" type="speaker">
          Anf. 3 DANIEL RIAZAT (V):
        </note>
        <u xml:id="i-R2xJFBPxqviVi1ortWDoLZ" next="i-6g2m4WvMuvEY6XeCXroA8v" who="i-Xbq1HVkxhCYVmfPLN63HRo">
          <seg xml:id="i-PVVgy9gLDapk6YhwQ7qZXw">
            Fru talman, ministern, ärade ledamöter som är på plats och kära,
            underbara åhörare!
          </seg>
        </u>
        <u xml:id="i-6g2m4WvMuvEY6XeCXroA8v" prev="i-R2xJFBPxqviVi1ortWDoLZ" next="i-W4LYNdzp6SqNG1cgMqAruc" who="i-Xbq1HVkxhCYVmfPLN63HRo">
          <seg xml:id="i-5e7dBDNY49BKYtuF9tfk5x">
            För att sätta frågan om de avtal som Alireza Akhondi talade om
            i ett perspektiv måste jag tyvärr upprepa det jag har sagt många
            gånger under de senaste två månaderna. Jag har vid ett antal tillfällen
            läst upp i princip samma saker som jag kommer att säga nu från
            talarstolen. Jag har också gjort det när jag har varit i EU-nämnden
            med utrikesministern, och jag kommer att göra det fram till den
            dagen den svenska regeringen kommer att lyssna på oss.
          </seg>
        </u>
        <u xml:id="i-W4LYNdzp6SqNG1cgMqAruc" prev="i-6g2m4WvMuvEY6XeCXroA8v" next="i-Hnq23RaPGtmg6WzA5Py6Yi" who="i-Xbq1HVkxhCYVmfPLN63HRo">
          <seg xml:id="i-K8NDzzP7CuNfpFDboTqF9z">
            För er som inte gillar upprepningar vill jag bara säga: Vad synd!
            Så länge Europas och Sveriges högst uppsatta politiker inte agerar
            i Iranfrågan är vi många – jag, Alireza Akhondi och många andra
            ledamöter – som kommer att fortsätta att ta upp dessa frågor.
          </seg>
        </u>
        <pb facs="http://data.riksdagen.se/fil/1C79676F-F31A-45A5-BC6C-11AD2EEB22C4#page=5"/>
        <u xml:id="i-Hnq23RaPGtmg6WzA5Py6Yi" prev="i-W4LYNdzp6SqNG1cgMqAruc" next="i-Kzss6rsr6iPMJojjLfCN1w" who="i-Xbq1HVkxhCYVmfPLN63HRo">
          <seg xml:id="i-HKCru4aRjZNfDgckj4PBkN">
            Sedan två månader och två dagar tillbaka står Iran i lågor. Det
            är lågor vars eld fick en revolutionär tändning efter det att
            den fundamentalistiska regimens moralpolis mördade Jina Mahsa
            Amini . Vi alla vet varför. Irans regin, som kommer från stenåldern,
            har stiftat lagar där kvinnor och kvinnors klädsel måste kontrolleras
            och där kvinnor måste straffas om de inte följer dessa stenåldersliknande
            lagar.
          </seg>
        </u>
        <u xml:id="i-Kzss6rsr6iPMJojjLfCN1w" prev="i-Hnq23RaPGtmg6WzA5Py6Yi" next="i-TR55dqpSRyXqJSb9bQX792" who="i-Xbq1HVkxhCYVmfPLN63HRo">
          <seg xml:id="i-WEhR8Nd6HqPSeJW1w2Uy2e">
            I Jinas fall blev det ett brutalt mord. I många andra fall har
            det blivit piskrapp, fängelsestraff, böter och förföljelse.
          </seg>
        </u>
        <u xml:id="i-TR55dqpSRyXqJSb9bQX792" prev="i-Kzss6rsr6iPMJojjLfCN1w" next="i-MH1Us6stVLjYkCJ28Y5wNx" who="i-Xbq1HVkxhCYVmfPLN63HRo">
          <seg xml:id="i-Ji88MtfSADs1xTwQEw4VfN">
            Under de senaste 43 åren har den brutala diktatoriska statsmakten
            i Iran förföljt, fängslat och mördat människor vars enda brott
            har varit att de har tagit upp kampen för demokrati, jämlikhet,
            yttrandefrihet, pressfrihet, minoriteters rättigheter och jämställdhet.
            Att regimen i Teheran mördar oskyldiga är inget nytt, men de senaste
            månadernas påbörjade revolution visar att denna mördarregim inte
            heller skyr några som helst medel för att tysta ned befolkningen.
          </seg>
        </u>
        <u xml:id="i-MH1Us6stVLjYkCJ28Y5wNx" prev="i-TR55dqpSRyXqJSb9bQX792" next="i-3AmjNSGeHctgPtSiNibPyK" who="i-Xbq1HVkxhCYVmfPLN63HRo">
          <seg xml:id="i-KBcUU63wvnh4yvVCkQMadi">
            Barn och unga mördas på öppen gata. Universitetsstudenter fängslas,
            avstängs, mördas eller torteras – till och med på de universitet
            där de studerar. I Baluchistan och Kurdistan har vi sett hur regimen
            använder stridshelikoptrar, pansarvagnar och militären för att
            döda demonstranterna. Vi vet fortfarande inte hur många som har
            blivit mördade efter den av regimen anlagda branden i Evinfängelset.
          </seg>
        </u>
        <u xml:id="i-3AmjNSGeHctgPtSiNibPyK" prev="i-MH1Us6stVLjYkCJ28Y5wNx" next="i-9VoDiSdXdn3GP7N5Qr3M1u" who="i-Xbq1HVkxhCYVmfPLN63HRo">
          <seg xml:id="i-UbNjTja7NgiUaJpHHug74X">
            Det är dags att politiker i Sverige och Europa visar var vi står.
            Vissa av oss har redan gjort det, medan andra fortfarande menar
            att vi måste fortsätta som det alltid har varit.
          </seg>
        </u>
        <u xml:id="i-9VoDiSdXdn3GP7N5Qr3M1u" prev="i-3AmjNSGeHctgPtSiNibPyK" next="i-7j5wtepiQZ68sms76RwTw3" who="i-Xbq1HVkxhCYVmfPLN63HRo">
          <seg xml:id="i-Kg7gaEEiRbJqYWXsMMNmoK">
            Kommer den förra regeringens tystnad gentemot denna diktatur
            att fortsätta? Kommer det att vara viktigare för denna regering
            med ekonomiska intressen och bilaterala avtal, eller kommer man
            att stå upp för den iranska befolkningen? Vi vet ju vad som hände
            i fallet med Turkiet nyligen, där den svenska regeringen helt
            plötsligt bytte fot i frågan om mänskliga rättigheter för att
            kunna ingå ett avtal.
          </seg>
        </u>
        <u xml:id="i-7j5wtepiQZ68sms76RwTw3" prev="i-9VoDiSdXdn3GP7N5Qr3M1u" who="i-Xbq1HVkxhCYVmfPLN63HRo">
          <seg xml:id="i-R53PMN96fmrcXQ5debpnkM">
            Beslutet på EU-toppmötet, som ministern nämnde, blev sanktioner
            mot vissa inom regimen. Det är jättebra. Men det är långt ifrån
            vad som behöver göras för att stötta folkets revolution i Iran.
            Folket i Iran kräver att Irans ambassader ska stängas. I Sverige
            har vi haft en regering, och har en regering, som inte ens vill
            kalla upp ambassadören. Folket i Iran kräver att Iran ska slängas
            ut från internationella sammanhang. Även på denna punkt är det
            total tystnad från regeringen. Folket i Iran har krävt att EU
            inte ska skriva under kärnenergiavtalet med Iran, med farhågan
            att Europa kommer att vara ännu tystare i fråga om mänskliga rättigheter.
            Hur kommer den svenska regeringen med dig, Tobias Billström, att
            agera nu?
          </seg>
        </u>
        <note xml:id="i-ShARL6eZ3omu1mMFZVGiyb" type="speaker">
          Anf. 4 Utrikesminister TOBIAS BILLSTRÖM (M):
        </note>
        <u xml:id="i-XdRB4VVFFQG2LotEAju6JV" next="i-B9DL1NYj5PJReskUhiYMWN" who="i-KPGvtK4s6Zp3E6XH6vj18n">
          <seg xml:id="i-EqVFpwBAVvgGuKroyxQxmr">
            Fru talman! Jag tackar för inläggen från interpellanten och Daniel
            Riazat.
          </seg>
        </u>
        <u xml:id="i-B9DL1NYj5PJReskUhiYMWN" prev="i-XdRB4VVFFQG2LotEAju6JV" next="i-XoCPed7wbBFUkZz2EeXYrd" who="i-KPGvtK4s6Zp3E6XH6vj18n">
          <seg xml:id="i-LzfMJf8riMX8zDoE8FB1jU">
            Regeringen kommer att fortsätta att agera inom olika arenor där
            förutsättningar finns för ett brett samförstånd om åtgärder. Därmed
            kan de få starkt genomslag till stöd för demonstranterna i Iran.
            FN är naturligtvis ytterligare ett exempel på ett viktigt forum.
          </seg>
        </u>
        <pb facs="http://data.riksdagen.se/fil/1C79676F-F31A-45A5-BC6C-11AD2EEB22C4#page=6"/>
        <u xml:id="i-XoCPed7wbBFUkZz2EeXYrd" prev="i-B9DL1NYj5PJReskUhiYMWN" next="i-AL2iMCQSbXknvRHpoPy5Nh" who="i-KPGvtK4s6Zp3E6XH6vj18n">
          <seg xml:id="i-MzPcVdLcQ5TzNykE1rP6vE">
            Sverige och övriga EU har som bekant uttryckt tydliga krav på
            en trovärdig utredning av Mahsa Jina Amini s död och av det dödliga
            våldet mot demonstranter som vi nu ser utspelas. Ansvaret för
            att säkra rättvisa och ansvarsutkrävande mot brott mot mänskliga
            rättigheter ligger i första hand på varje stat, i detta fall Iran.
            I situationer där det är uppenbart att en rättvis och rättssäker
            hantering inte kan tillses av den egna staten finns även andra
            vägar till rättvisa internationellt.
          </seg>
        </u>
        <u xml:id="i-AL2iMCQSbXknvRHpoPy5Nh" prev="i-XoCPed7wbBFUkZz2EeXYrd" next="i-TQwRGtPiLB19gasHMr4eyg" who="i-KPGvtK4s6Zp3E6XH6vj18n">
          <seg xml:id="i-MA2q39kgFgPkYXmvz3cmrs">
            Därför pågår diskussioner i detta nu om möjliga åtgärder inom
            ramen för FN:s råd för mänskliga rättigheter. En specialsession
            kommer att äga rum redan nästa vecka, den 24 november. En av de
            frågor som jag hoppas kommer att diskuteras är hur man får till
            stånd en trovärdig och oberoende utredning av det som har skett
            i Iran i syfte att utkräva ansvar. Sverige är ett av de länder
            som aktivt har stöttat detta initiativ.
          </seg>
        </u>
        <u xml:id="i-TQwRGtPiLB19gasHMr4eyg" prev="i-AL2iMCQSbXknvRHpoPy5Nh" next="i-5CvFnzfEDAAaKdBcQ5544M" who="i-KPGvtK4s6Zp3E6XH6vj18n">
          <seg xml:id="i-EkW6Td9AQpcECsLQ5ho9wb">
            Samtidigt, fru talman, stöder Sverige också FN:s specialrapportör
            för Iran, som har ett särskilt uppdrag att bevaka utvecklingen
            för mänskliga rättigheter i landet å det internationella samfundets
            vägnar. Vårt arbete inom multilaterala arenor som EU och FN innebär
            på intet sätt försummelser av vårt bilaterala engagemang i Iranfrågan.
            Det hindrar oss inte från att med all tydlighet kommunicera svensk
            syn på situationen i bilaterala samtal på olika nivåer.
          </seg>
        </u>
        <u xml:id="i-5CvFnzfEDAAaKdBcQ5544M" prev="i-TQwRGtPiLB19gasHMr4eyg" who="i-KPGvtK4s6Zp3E6XH6vj18n">
          <seg xml:id="i-CKZvDGQNMyZFXqaMKUD2ZR">
            Som jag sa vid den förra interpellationsdebatten om Iran den
            8 november är vi alltid redo att ompröva och omvärdera bilaterala
            relationer i ljuset av händelseutvecklingen. Det är dock avgörande
            att de åtgärder som vi vidtar är meningsfulla och verkningsfulla
            och att vi använder olika plattformar för att optimera genomslaget.
          </seg>
        </u>
        <note xml:id="i-PrUc278YCFGq8GNjeFAQbN" type="speaker">
          Anf. 5 ALIREZA AKHONDI (C):
        </note>
        <u xml:id="i-VLX3xAPxZg4neNzKLSrgMm" next="i-31LvNG7iuwKfYgecbfPaWv" who="i-HMEQZGcMqKo8y9F6jxfnev">
          <seg xml:id="i-2ske5dDoNmruPQPk42148C">
            Fru talman! Jag tackar Tobias Billström för svaren, men de duger
            inte. Kanske hade dina ord räckt för några år sedan när många
            fortfarande trodde att man med silkesvantar kunde förändra regimen
            inifrån, när många av oss fortfarande trodde att en fredlig förändring
            skulle kunna genomföras. Men den tiden är förbi. Förr eller senare
            visar tyrannerna sitt rätta ansikte: Putin, Xi Jinping och Khamenei.
            Och det ansiktet är inte vackert. Det ansiktet skördar liv varje
            dag.
          </seg>
        </u>
        <u xml:id="i-31LvNG7iuwKfYgecbfPaWv" prev="i-VLX3xAPxZg4neNzKLSrgMm" next="i-FbZXiyPTYsFpp6hXRePWUr" who="i-HMEQZGcMqKo8y9F6jxfnev">
          <seg xml:id="i-LRKBBU6vKB56dwUkEnN2LV">
            Jag kan berätta för statsrådet att vår senaste interpellationsdebatt
            nådde ca 60 miljoner människor runt om i världen. Det är något
            slags världsrekord med svenska mått mätt. Intresset, trycket och
            förväntningarna kommer inte att minska framöver.
          </seg>
        </u>
        <u xml:id="i-FbZXiyPTYsFpp6hXRePWUr" prev="i-31LvNG7iuwKfYgecbfPaWv" next="i-GyDqqSJ2YiRxnH8xNhJk3F" who="i-HMEQZGcMqKo8y9F6jxfnev">
          <seg xml:id="i-8Xinh7s76q5mJfpKSuTuGY">
            Utan svar som leder oss framåt finns risken att vi får ägna mer
            tid tillsammans i den här kammaren än statsrådet får med sin hustru.
            Envisheten och kampviljan kommer inte att försvinna, oavsett hur
            många förtäckta hot som den iranska regimen skickat till Utrikesdepartementet
            om mig.
          </seg>
        </u>
        <u xml:id="i-GyDqqSJ2YiRxnH8xNhJk3F" prev="i-FbZXiyPTYsFpp6hXRePWUr" next="i-RDC6dvwSbw3KtdTQeyZD6m" who="i-HMEQZGcMqKo8y9F6jxfnev">
          <seg xml:id="i-WuGP9kxTnKNc1ow4pRvSt5">
            Ja, jag har läst deras klagobrev. Och jag skrattade gott. Att
            regimen tror sig kunna begränsa yttrandefriheten i det demokratiska
            Sverige och – hör och häpna – tysta en svensk riksdagsledamot
            visar bara hur rädda de faktiskt är.
          </seg>
        </u>
        <u xml:id="i-RDC6dvwSbw3KtdTQeyZD6m" prev="i-GyDqqSJ2YiRxnH8xNhJk3F" next="i-6rwBdTCVRd7Xjuta9CkAct" who="i-HMEQZGcMqKo8y9F6jxfnev">
          <seg xml:id="i-MGaQLCxhjUoiHAJcd5kUXz">
            Jag hoppas att statsrådet har modet att som svar skicka följande
            citat ur den svenska grundlagen till Iran: ”All offentlig makt
            i Sverige utgår från folket. – – – Riksdagen är folkets främsta
            företrädare.”
          </seg>
        </u>
        <u xml:id="i-6rwBdTCVRd7Xjuta9CkAct" prev="i-RDC6dvwSbw3KtdTQeyZD6m" next="i-VNC4dJZPxNaKNqcMgwYV94" who="i-HMEQZGcMqKo8y9F6jxfnev">
          <seg xml:id="i-GX8WF1Q8TS7ZVEc4qgJRg5">
            Ibland behövs inte många ord för att budskapet ska gå fram.
          </seg>
        </u>
        <pb facs="http://data.riksdagen.se/fil/1C79676F-F31A-45A5-BC6C-11AD2EEB22C4#page=7"/>
        <u xml:id="i-VNC4dJZPxNaKNqcMgwYV94" prev="i-6rwBdTCVRd7Xjuta9CkAct" next="i-Ud3c3pA5wi1HsQTdN633RJ" who="i-HMEQZGcMqKo8y9F6jxfnev">
          <seg xml:id="i-W62bBgMARzgkG23GJtNBaS">
            Fru talman! Låt mig understryka vikten av att omedelbart avsluta
            alla handelsrelationer med Iran. IRGC är en kriminell maffiaorganisation
            med tusentals bulvanföretag, även här hemma i Sverige. De ägnar
            sig åt vapensmuggling, lönnmord och smugglande av gas och olja.
            De står för terroristhandlingar i Jemen, Irak, Syrien, Libanon
            och Ukraina. IRGC är ansvarigt för den ökade antisemitismen bland
            muslimer, attacker mot judiska församlingar och iranska dissidenter.
            De har nyligen blivit avslöjade md långt gångna planer att mörda
            två framstående iranska journalister på tv-kanalen Iran International
            i England, och de kontrollerar hela den iranska ekonomin genom
            stora företag i alla möjliga sektorer. Nyckeln till att stoppa
            regimen stavas med fyra bokstäver: IRGC.
          </seg>
        </u>
        <u xml:id="i-Ud3c3pA5wi1HsQTdN633RJ" prev="i-VNC4dJZPxNaKNqcMgwYV94" next="i-8CewccyQEdkjHAXowoRoGh" who="i-HMEQZGcMqKo8y9F6jxfnev">
          <seg xml:id="i-Y8JqXcwkQhxU3BjmqUxWZw">
            Sverige kan och får inte direkt eller indirekt vara garanten
            för att denna terroristorganisation lägger beslag på svensk teknologi
            genom våra handelsavtal med Iran.
          </seg>
        </u>
        <u xml:id="i-8CewccyQEdkjHAXowoRoGh" prev="i-Ud3c3pA5wi1HsQTdN633RJ" next="i-ALPYEz5RQLv7tb2TEsNPJq" who="i-HMEQZGcMqKo8y9F6jxfnev">
          <seg xml:id="i-T8k7jQKb8QZPZLqdRj7URn">
            USA har redan visat vägen genom kraftfulla handelsrestriktioner
            och sanktioner. EU kan och får inte längre dra benen efter sig.
            Tyskland har börjat agera – Sverige måste följa efter.
          </seg>
        </u>
        <u xml:id="i-ALPYEz5RQLv7tb2TEsNPJq" prev="i-8CewccyQEdkjHAXowoRoGh" next="i-LP7DVgJ8CvhFJ6Gyu7rAc7" who="i-HMEQZGcMqKo8y9F6jxfnev">
          <seg xml:id="i-MPUK6CFqCycde9rcvJimVb">
            Ett fritt Iran är en outtömlig källa för svenska investeringar
            till gagn för både det fria Iran och mitt älskade Sverige.
          </seg>
        </u>
        <u xml:id="i-LP7DVgJ8CvhFJ6Gyu7rAc7" prev="i-ALPYEz5RQLv7tb2TEsNPJq" who="i-HMEQZGcMqKo8y9F6jxfnev">
          <seg xml:id="i-AVc65DdX3U2SYXrmjwUtck">
            Mot bakgrund av detta undrar jag fortfarande: När kommer de konkreta
            stegen, Tobias Billström? När ska IRGC terrorklassas, deras tillgångar
            beslagtas och deras barn och barnbarn som lever lyxliv i Europa
            få sina visum återkallade?
          </seg>
        </u>
        <note xml:id="i-Di9UQXyyiU5JhHMQnMuHAb" type="speaker">
          Anf. 6 DANIEL RIAZAT (V):
        </note>
        <u xml:id="i-VGEGqN6ikuR6Sj89GxiUgq" next="i-2sLRvNr4HY7FMfVHSGMAyd" who="i-Xbq1HVkxhCYVmfPLN63HRo">
          <seg xml:id="i-S3iRaNwu2Y5MqkCGETA7dP">
            Fru talman! Jag vill säga att jag ställer mig bakom vartenda
            ord som Alireza Akhondi sa här.
          </seg>
        </u>
        <u xml:id="i-2sLRvNr4HY7FMfVHSGMAyd" prev="i-VGEGqN6ikuR6Sj89GxiUgq" next="i-XH3DUmeD9HP2GrcsPXbNBE" who="i-Xbq1HVkxhCYVmfPLN63HRo">
          <seg xml:id="i-7cVWbJDYCktH8wRH46pzMd">
            Vad gäller dessa fem överenskommelser kanske det kan verka som
            att det är någonting litet. Men är det verkligen någonting litet,
            och är det något viktigt att fortsätta med? Då undrar man ju varför
            regeringen vill göra det.
          </seg>
        </u>
        <u xml:id="i-XH3DUmeD9HP2GrcsPXbNBE" prev="i-2sLRvNr4HY7FMfVHSGMAyd" next="i-VTpWYmypeLozAkGWVKLsfC" who="i-Xbq1HVkxhCYVmfPLN63HRo">
          <seg xml:id="i-3cBgBCxH6rZHoLZpz1xDXt">
            Vi har hört det här snacket tidigare i fråga om Saudiarabien.
            Det slutade med att Sverige hjälpte till att bygga en vapenfabrik
            i Saudiarabien, inte med att mänskliga rättigheter skulle förbättras.
          </seg>
        </u>
        <u xml:id="i-VTpWYmypeLozAkGWVKLsfC" prev="i-XH3DUmeD9HP2GrcsPXbNBE" next="i-58Rsq4bNphPaQmSdrTB1Ts" who="i-Xbq1HVkxhCYVmfPLN63HRo">
          <seg xml:id="i-AFikMsc38XL2u4nK5rpAjw">
            Vi har sett det i fallet med Turkiet när man skrivit under ett
            avtal. Det har inte lett till att demokratin i Turkiet har utökats,
            tvärtom.
          </seg>
        </u>
        <u xml:id="i-58Rsq4bNphPaQmSdrTB1Ts" prev="i-VTpWYmypeLozAkGWVKLsfC" next="i-9hahjJ5BVKaSb5BCDsP3gu" who="i-Xbq1HVkxhCYVmfPLN63HRo">
          <seg xml:id="i-E5MMja2UR4erarFLN7remC">
            Jag vill att utrikesministern missförstår mig rätt. Vi som är
            iranier i Sverige eller i övriga världen vill inte att Sverige
            och Europa ska utföra den här revolutionen åt vårt folk. Det vi
            är ute efter och det vi kräver är för det första att de europeiska
            regeringarna, inklusive den svenska, ska sluta hjälpa den iranska
            regimen och för det andra att man ska göra allt man kan för att
            underlätta folkets revolution – för det är folkets revolution.
          </seg>
        </u>
        <u xml:id="i-9hahjJ5BVKaSb5BCDsP3gu" prev="i-58Rsq4bNphPaQmSdrTB1Ts" who="i-Xbq1HVkxhCYVmfPLN63HRo">
          <seg xml:id="i-2vKLqGfFgLvM5CG5xrvR1K">
            I det finns det aspekter kring de här fem avtalen där Sverige
            sänder en signal om att man inte bryr sig om att en nioåring blev
            mördad i går, brutalt mördad av det iranska revolutionsgardet.
            Det sänds en signal att man inte bryr sig när människor på Irans
            gator skriker ”zan, zendegi, azadi!” eller ”jin, jiyan, azadi!”,
            som betyder kvinna, liv, frihet. Det duger inte. Det duger inte
            för oss som sitter i den här kammaren, det duger inte för de människor
            som sitter på läktaren här i dag och det duger inte för de tiotusentals
            och miljontals människor som är ute på gatorna i Iran varje dag
            med sitt liv som insats då de vet att de kommer att antingen bli
            fängslade eller dö. Och de ska höra Sveriges utrikesminister och
            andra utrikesministrar antingen vara tysta eller säga att det
            är viktigt att vi fortsätter med de här bilaterala avtalen. Nej,
            det är det inte. Du har ett val att göra nu, utrikesministern.
          </seg>
        </u>
        <pb facs="http://data.riksdagen.se/fil/1C79676F-F31A-45A5-BC6C-11AD2EEB22C4#page=8"/>
        <note xml:id="i-CDkFWrvgtQkYg3VyUHTLVp" type="speaker">
          Anf. 7 Utrikesminister TOBIAS BILLSTRÖM (M):
        </note>
        <u xml:id="i-HkiPG3NrtsbHP7MJLJg1NU" next="i-FXgaqfQfJ9zjgZ6Pdmi8CK" who="i-KPGvtK4s6Zp3E6XH6vj18n">
          <seg xml:id="i-T4dsUrqHgaoJucpMJcsTMj">
            Fru talman! Låt mig börja med att säga att jag naturligtvis välkomnar
            det breda engagemang som finns här i riksdagen för de iranier
            som demonstrerar för sina rättigheter. Regeringen fördömer våldet
            som de iranska säkerhetsstyrkorna använder mot de fredliga demonstranterna
            och är lika oroad över utvecklingen i Iran som flera ledamöter
            i den här kammaren är.
          </seg>
        </u>
        <u xml:id="i-FXgaqfQfJ9zjgZ6Pdmi8CK" prev="i-HkiPG3NrtsbHP7MJLJg1NU" next="i-7TyeWUUmBkwgcMaupcpGwP" who="i-KPGvtK4s6Zp3E6XH6vj18n">
          <seg xml:id="i-FGtFgmbM2LD2gcapH7qTy7">
            Den breda politiska enigheten i den här frågan är viktig. Det
            är många svenskar runt om i landet som är engagerade i det som
            händer i Iran, vilket inte minst visas av antalet åhörare här
            i kammaren i dag. Det finns inget tvivel om att vi behöver agera
            till stöd för de modiga individerna, inte minst de många kvinnorna
            och flickorna, som ger sig ut på Irans gator för att göra sina
            röster hörda med livet som insats.
          </seg>
        </u>
        <u xml:id="i-7TyeWUUmBkwgcMaupcpGwP" prev="i-FXgaqfQfJ9zjgZ6Pdmi8CK" next="i-LL7YyPrmZuvVppMMUDeGcr" who="i-KPGvtK4s6Zp3E6XH6vj18n">
          <seg xml:id="i-4xu6tq6rZmWgkymmxEwvq1">
            Frågan är hur vi bäst går till väga för att stötta dem. Att ensidigt
            avsluta våra avtal och avsiktsförklaringar med Iran, som frågeställaren
            föreslår, skulle i många fall riskera att framstå som tom symbolik
            eftersom inga aktiviteter pågår. I andra fall skulle ett ensidigt
            utträde i stället undergräva våra egna intressen, som i fallet
            med luftfartsöverenskommelsen eller avtalet om ömsesidigt investeringsskydd.
            Regeringen kan inte styra över svenska företags prioriteringar.
            Samtidigt kan jag konstatera att handeln med Iran som sagt redan
            i dag är mycket begränsad.
          </seg>
        </u>
        <u xml:id="i-LL7YyPrmZuvVppMMUDeGcr" prev="i-7TyeWUUmBkwgcMaupcpGwP" next="i-5NExKCEJ5PEZCjjZKweueH" who="i-KPGvtK4s6Zp3E6XH6vj18n">
          <seg xml:id="i-NSGc5FZtW8UYNRAp3ka1NG">
            Därför vill jag återigen framhålla vikten av de åtgärder som
            nu vidtas, som är direkt riktade mot individer och institutioner
            som har ett direkt ansvar för de kränkningar av mänskliga rättigheter
            som just nu begås i Iran. Genom att agera samfällt med andra länder
            kan vi utöva maximalt politiskt tryck på Iran.
          </seg>
        </u>
        <u xml:id="i-5NExKCEJ5PEZCjjZKweueH" prev="i-LL7YyPrmZuvVppMMUDeGcr" next="i-3Q6KFvLvV4NX8N3HG5Shpz" who="i-KPGvtK4s6Zp3E6XH6vj18n">
          <seg xml:id="i-GcSfSGDKgeNtW6pMa2E3kG">
            Jag välkomnar därför att EU:s utrikesministrar i rådet för utrikes
            frågor i Bryssel denna vecka kunde besluta om ytterligare 31 sanktionslistningar
            inom ramen för EU:s MR-sanktioner mot Iran. Listningarna inkluderar
            bland annat Irans inrikesminister liksom lokala befäl för såväl
            IRGC som andra specialstyrkor runt hela landet, det vill säga
            individer som haft ett direkt ansvar för våld mot demonstranter.
          </seg>
        </u>
        <u xml:id="i-3Q6KFvLvV4NX8N3HG5Shpz" prev="i-5NExKCEJ5PEZCjjZKweueH" next="i-PBZH42b6KE5YtVxFdRTC8z" who="i-KPGvtK4s6Zp3E6XH6vj18n">
          <seg xml:id="i-V8LDMhFaPLRGGrGVUv2yDr">
            Liksom många andra och precis som interpellanten Alireza Akhondi
            har jag reagerat på att iranier uppges ha frihetsberövats för
            att ha uttryckt sina åsikter online och att tillgången till internet
            har begränsats kraftigt i Iran under protesterna. Jag välkomnar
            därför att vi också inom EU har kunnat sanktionslista chefen för
            Irans cyberpolis och cyberpolisen som enhet. Även Irans informationsminister
            har listats.
          </seg>
        </u>
        <u xml:id="i-PBZH42b6KE5YtVxFdRTC8z" prev="i-3Q6KFvLvV4NX8N3HG5Shpz" next="i-8kux1s7es5ZiCwhxStXtie" who="i-KPGvtK4s6Zp3E6XH6vj18n">
          <seg xml:id="i-8GsVHj4icKwZLXKSNbyGfs">
            Det är centralt att vi upprätthåller enigheten inom EU och att
            vi fortsätter att agera samfällt och samordnat. Vi måste hela
            tiden se över de verktyg som står till buds för att verkningsfullt
            kunna reagera på utvecklingen i Iran.
          </seg>
        </u>
        <u xml:id="i-8kux1s7es5ZiCwhxStXtie" prev="i-PBZH42b6KE5YtVxFdRTC8z" next="i-FKzfu85EfwvzeqeubkGzR6" who="i-KPGvtK4s6Zp3E6XH6vj18n">
          <seg xml:id="i-SDKnYEr4VAc6HaghwT5Xco">
            Vid det senaste rådsmötet föreslog jag därför att Iran tas upp
            igen vid nästa utrikesministermöte i december, denna gång som
            en dagordningspunkt och inte under aktuella frågor.
          </seg>
        </u>
        <u xml:id="i-FKzfu85EfwvzeqeubkGzR6" prev="i-8kux1s7es5ZiCwhxStXtie" who="i-KPGvtK4s6Zp3E6XH6vj18n">
          <seg xml:id="i-EQXookU4NN8Wgx1b8RQfXG">
            Som inkommande ordförande i EU under våren 2023 kommer Sverige
            att ha ett särskilt ansvar att fortsätta verka för EU-enighet
            i frågan.
          </seg>
        </u>
        <pb facs="http://data.riksdagen.se/fil/1C79676F-F31A-45A5-BC6C-11AD2EEB22C4#page=9"/>
        <note xml:id="i-6eMj2dHs7sUUEUCggMXETU" type="speaker">
          Anf. 8 ALIREZA AKHONDI (C):
        </note>
        <u xml:id="i-GREnvTzBvNspVPSCZkMycx" next="i-Vc4wuh1YfBh5yejadmeumr" who="i-HMEQZGcMqKo8y9F6jxfnev">
          <seg xml:id="i-2SF4PiL5rsS8exqdU6Qxaa">
            Fru talman! Ja, Tobias Billström, vad kan vi göra som hjälper?
            De här argumenten har jag hört förut, och det är uppenbart att
            de inte förändrar regimens beteende.
          </seg>
        </u>
        <u xml:id="i-Vc4wuh1YfBh5yejadmeumr" prev="i-GREnvTzBvNspVPSCZkMycx" next="i-EcJqHnc67hxwd94UjF5Ckf" who="i-HMEQZGcMqKo8y9F6jxfnev">
          <seg xml:id="i-C1yzPR2NUNXzPkYh48kNtq">
            Hur kan vi få enighet i EU-kretsen när Ungern häromdagen skrev
            ett nytt avtal med Iran? Hur säkerställer vi då att vi kan sätta
            press, maximal press, på den islamistiska regimen i Iran för att
            uppnå de här målen? Och varför vänder sig inte statsrådet till
            Tyskland, som har visat på mod genom att utvisa imamer och tydligt
            säga att IRGC är en terroristorganisation?
          </seg>
        </u>
        <u xml:id="i-EcJqHnc67hxwd94UjF5Ckf" prev="i-Vc4wuh1YfBh5yejadmeumr" next="i-Rj86mg5t9Kryh153W4yUdN" who="i-HMEQZGcMqKo8y9F6jxfnev">
          <seg xml:id="i-ASLzYU1rTUgFWAcfoeWBp">
            Varför måste allting krånglas till? Om vi inte har något stort
            utbyte med Iran rent handelsmässigt, vad gör det då om vi avbryter
            de här handelsavtalen? Varför kan inte statsrådet visa på någon
            sorts handlingskraft och ställa sig på rätt sida av historien?
            Det skulle visa omvärlden och Iran att vi aldrig dagtingar med
            alla de värden som byggt vårt vackra land starkt – frihet, jämställdhet
            och demokrati.
          </seg>
        </u>
        <u xml:id="i-Rj86mg5t9Kryh153W4yUdN" prev="i-EcJqHnc67hxwd94UjF5Ckf" who="i-HMEQZGcMqKo8y9F6jxfnev">
          <seg xml:id="i-VpkQKKQF9AJZNr7GdsyzqB">
            Om två veckor har vi en ny session här, Tobias Billström. Även
            din statsrådskollega Parisa Liljestrand kommer att få stå till
            svars om moskén i Järfälla som fungerar som en terror- och spionagecentral.
            Och du ser ju att det är jättemycket folk här. Det är väldigt
            många som tittar på det här online. Var så säker – både vi i riksdagen
            och vi i den stora iranska diasporan kräver att statsrådet faktiskt
            gör något.
          </seg>
        </u>
        <note xml:id="i-VATALYKqVshxww2A2NktTu" type="speaker">
          Anf. 9 Utrikesminister TOBIAS BILLSTRÖM (M):
        </note>
        <u xml:id="i-9dZMCvVS4adc8ETpGAoqxz" next="i-DYzsbdsQCZuwBDWRbmBPBw" who="i-KPGvtK4s6Zp3E6XH6vj18n">
          <seg xml:id="i-CDkq1idYRfV26D1B4F16v">
            Fru talman! Jag tackar interpellanten och deltagaren för ett
            stort engagemang i den här frågan.
          </seg>
        </u>
        <u xml:id="i-DYzsbdsQCZuwBDWRbmBPBw" prev="i-9dZMCvVS4adc8ETpGAoqxz" next="i-5ZsaPgCGjCN2in8ZGeTmoE" who="i-KPGvtK4s6Zp3E6XH6vj18n">
          <seg xml:id="i-E9SfyTEiBTo5x1NRocscMc">
            Jag vill understryka, eftersom det berördes i den här diskussionen,
            hur viktigt det är med diplomati. Diplomatin behövs när läget
            är som svårast. Detta får aldrig förväxlas med undfallenhet. Det
            finns flera anledningar till behovet av framåtlutad diplomati
            med Iran.
          </seg>
        </u>
        <u xml:id="i-5ZsaPgCGjCN2in8ZGeTmoE" prev="i-DYzsbdsQCZuwBDWRbmBPBw" next="i-7SNo8Tr2Lf9FhyPeNfWxqV" who="i-KPGvtK4s6Zp3E6XH6vj18n">
          <seg xml:id="i-Pec53eGuzPTqkCAQAprGwv">
            Vi behöver nu framföra tydliga budskap om det som pågår i Iran.
            De svenskar med rötter i Iran – jag är glad att Alireza Akhondi
            nämnde den stora diasporan – som kanske har familj i Iran förväntar
            sig sannolikt att vi som folkvalda representanter och regering
            framför vår syn på det som sker till iranska företrädare och att
            vi nu står upp för mänskliga rättigheter.
          </seg>
        </u>
        <u xml:id="i-7SNo8Tr2Lf9FhyPeNfWxqV" prev="i-5ZsaPgCGjCN2in8ZGeTmoE" next="i-7guVDvjwViJDXRV73syrF2" who="i-KPGvtK4s6Zp3E6XH6vj18n">
          <seg xml:id="i-W9EzYmYktEW5LZ1tFXyzDY">
            Jag talade själv med min iranske motpart Amir-Abdollahian den
            11 november. Det var ett tillfälle att på hög politisk nivå uppmana
            till ett slut på det brutala våldet från iranska myndigheters
            sida och respekt för det iranska folkets krav på mänskliga rättigheter.
            Jag var synnerligen tydlig under samtalet med min iranske motpart.
          </seg>
        </u>
        <u xml:id="i-7guVDvjwViJDXRV73syrF2" prev="i-7SNo8Tr2Lf9FhyPeNfWxqV" next="i-H5Xhr9XhU6XHoKnGRi4TV1" who="i-KPGvtK4s6Zp3E6XH6vj18n">
          <seg xml:id="i-NyYHBEG3eQfZdcKXVmMAVH">
            Jag vill också igen, fru talman, påminna om att ett antal svenska
            medborgare är frihetsberövade i Iran. Regeringen har en skyldighet
            att skydda dessa frihetsberövade svenskars intressen. Utrikesförvaltningen
            fortsätter att arbeta mycket aktivt med dessa fall. Vi står i
            nära och kontinuerlig kontakt med företrädare för Iran i denna
            fråga, som jag också lyfte i samtalet med Amir-Abdollahian den
            11 november.
          </seg>
        </u>
        <u xml:id="i-H5Xhr9XhU6XHoKnGRi4TV1" prev="i-7guVDvjwViJDXRV73syrF2" who="i-KPGvtK4s6Zp3E6XH6vj18n">
          <seg xml:id="i-4peHwdPNbQeJ7gdNoMCd1q">
            Jag kan, fru talman, försäkra kammaren om att vi på olika nivåer
            fortsätter att tydligt och klart kommunicera vår syn på de övergrepp
            och MR ‑ kränkningar som har skett i Iran och våra krav på att
            de ska upphöra.
          </seg>
        </u>
        <note xml:id="i-NGjpERDXhEwS9LMiPxGgnm">
          Interpellationsdebatten var härmed avslutad.
        </note>
      </div>
      <div type="debateSection" xml:id="i-9QtoMqCLEh8bNBvZUYRpDh">
        <pb facs="http://data.riksdagen.se/fil/1C79676F-F31A-45A5-BC6C-11AD2EEB22C4#page=1"/>
        <note xml:id="i-KCVUKqJs3pXnxexau13sbg">
          § 5 Svar på interpellation 2022/23:15 om statligt ansvar för
          personlig assistans
        </note>
        <pb facs="http://data.riksdagen.se/fil/1C79676F-F31A-45A5-BC6C-11AD2EEB22C4#page=10"/>
        <note xml:id="i-C61coR4aKkBnbSwHwcJop8" type="speaker">
          Anf. 10 Statsrådet CAMILLA WALTERSSON GRÖNVALL (M):
        </note>
        <u xml:id="i-Do156mWnJPH6Yki4HpysuJ" next="i-Ss4oW9pAteUrHcekd3GiAS" who="i-Ws7TTEJpudwigKX5RjyhR4">
          <seg xml:id="i-u7JCvurNRDHYmn8mEdXig">
            Fru talman! Christofer Bergenblock har frågat mig om jag och
            regeringen avser att genomföra ett förstatligande av den personliga
            assistansen under mandatperioden. Christofer Bergenblock ställer
            frågan mot bakgrund av vad som framgår av Tidöavtalet och regeringsförklaringen
            i fråga om den pågående Huvudmannaskapsutredningen, som ska redovisa
            sina förslag senast den 1 mars 2023.
          </seg>
        </u>
        <u xml:id="i-Ss4oW9pAteUrHcekd3GiAS" prev="i-Do156mWnJPH6Yki4HpysuJ" next="i-7MoABwSnWvS7Jui9q9vtfL" who="i-Ws7TTEJpudwigKX5RjyhR4">
          <seg xml:id="i-UexdRGnZsxR5HGVB3BzohK">
            Målsättningen för den här regeringen är fortfarande ett statligt
            ansvar för den personliga assistansen, och det finns ett brett
            stöd för detta i riksdagen. Som Christofer Bergenblock faktiskt
            känner till har jag också initierat ett utskottsinitiativ , som
            bifölls av kammaren den 26 november 2020, om att skyndsamt ta
            initiativ till en utredning som har ett statligt helhetsansvar
            för personlig assistans som målsättning.
          </seg>
        </u>
        <note xml:id="i-8s1AhigS34do7ZBEXvSfMn">
          Huvudmannaskapsutredningen, som tillsattes i september 2021 med
          anledning av tillkännagivandet, har i uppdrag att analysera och
          lämna förslag om hur den personliga assistansen enligt lagen (1993:387)
          om stöd och service till vissa funktionshindrade, LSS, och assistansersättningen
          enligt socialförsäkringsbalken ska organiseras i ett statligt
          huvudmannaskap.
        </note>
        <u xml:id="i-7MoABwSnWvS7Jui9q9vtfL" prev="i-Ss4oW9pAteUrHcekd3GiAS" next="i-TUC52B5ukrYPS7PTK7JkRa" who="i-Ws7TTEJpudwigKX5RjyhR4">
          <seg xml:id="i-Fa2nfhnGfpmKb5UnEQVL7U">
            Varken regeringen eller jag som enskilt statsråd kan ta ställning
            till hur ett statligt huvudmannaskap ska organiseras och genomföras
            innan utredningen har redovisat förslagen och dessa har remitterats.
            Det är först då som regeringen kan ta ställning. Det är också
            därför som Moderaterna, tillsammans med Liberalerna, Kristdemokraterna
            och Sverigedemokraterna i Tidöavtalet, och statsministern i sin
            regeringsförklaring har förtydligat att åtgärder för ett statligt
            helhetsansvar för personlig assistans inom ramen för LSS ska övervägas
            med målsättningen om ett statligt ansvar. Detta ligger också i
            linje med riksdagens tillkännagivande.
          </seg>
        </u>
        <u xml:id="i-TUC52B5ukrYPS7PTK7JkRa" prev="i-7MoABwSnWvS7Jui9q9vtfL" who="i-Ws7TTEJpudwigKX5RjyhR4">
          <seg xml:id="i-WQAWNUnCW6SFmwnnk6zcCD">
            Jag anser att det är en ansvarsfull politik att avge våra målsättningar
            och utifrån det noga och omsorgsfullt analysera de åtgärder som
            behövs för att kunna föreslå ett statligt helhetsansvar för den
            personliga assistansen. Det är på det sättet vi kan genomföra
            en reform som kommer att skapa långsiktiga och stabila förutsättningar
            för en personlig assistans som är av god kvalitet och som präglas
            av hög rättssäkerhet i hela landet och möjligheter till uppföljning
            och kontroll. Detta kommer också att få stor betydelse för alla
            som behöver personlig assistans för att kunna vara fullt delaktiga
            i samhällslivet med målet att leva som andra .
          </seg>
        </u>
        <note xml:id="i-Cyi7aAFCX64T1ExMkcUdSD" type="speaker">
          Anf. 11 CHRISTOFER BERGENBLOCK (C):
        </note>
        <u xml:id="i-6m3EnqBihVHJ6Y3VbTTf6C" next="i-5oFPpWfZQZjCGpWNfC6kSt" who="i-546v5KE6tdv62FjUQAxwTc">
          <seg xml:id="i-7KwvsyqcASgcd487eDiqYD">
            Fru talman! Jag tackar statsrådet så mycket för svaret och vill
            samtidigt passa på att gratulera till den nya tjänsten som socialtjänstminister.
            Jag ser fram emot mycket kontakt under de kommande åren.
          </seg>
        </u>
        <u xml:id="i-5oFPpWfZQZjCGpWNfC6kSt" prev="i-6m3EnqBihVHJ6Y3VbTTf6C" next="i-WUjiAhJregFC73vjSiVJox" who="i-546v5KE6tdv62FjUQAxwTc">
          <seg xml:id="i-Qd9U18xMpCRT763Fp3Q522">
            Så till frågan. Personlig assistans är en av flera viktiga stödåtgärder
            man kan få inom ramen för LSS-lagstiftningen. Det handlar i grunden
            om att människor med funktionsnedsättningar ska få möjlighet att
            delta fullt ut i samhället, men vi vet alla att det inte är lika
            enkelt i verkligheten som i lagstiftningen. Bedömningarna skiljer
            sig åt över landet, och dessutom har vi under senare år kunnat
            se hur det blir allt svårare att få personlig assistans beviljad,
            åtminstone över de 20 timmar som är gränsen för den statliga assistansen.
            Därmed vältras kostnader över från stat till kommun, samtidigt
            som enskilda människor med särskilda behov hamnar i kläm.
          </seg>
        </u>
        <pb facs="http://data.riksdagen.se/fil/1C79676F-F31A-45A5-BC6C-11AD2EEB22C4#page=11"/>
        <u xml:id="i-WUjiAhJregFC73vjSiVJox" prev="i-5oFPpWfZQZjCGpWNfC6kSt" next="i-C4UBw1MYHuERc1dYTPvmNA" who="i-546v5KE6tdv62FjUQAxwTc">
          <seg xml:id="i-2pEWE3qGJ4qTGn6irSz4VN">
            Detta är också viktiga anledningar till att Centerpartiet arbetat
            för ett statligt helhetsansvar för personlig assistans, och det
            var därför vi hade med kravet på en huvudmannaskapsutredning i
            januariavtalet, vilket sedan gavs understöd även av det nämnda
            utskottsinitiativet. Utgångspunkten är att detta måste fungera
            bättre än i dag och att vi inte kan tillåta att människor hamnar
            i kläm och faller mellan stolarna på grund av en otydlig rollfördelning.
          </seg>
        </u>
        <u xml:id="i-C4UBw1MYHuERc1dYTPvmNA" prev="i-WUjiAhJregFC73vjSiVJox" next="i-3TcdBRasZV1ArC3YWDeg8g" who="i-546v5KE6tdv62FjUQAxwTc">
          <seg xml:id="i-7iNPovY5vW4j7W4jR7DaJA">
            De flesta vet nog att förstatligande inte är det som Centerpartiet
            i första hand ropar efter i andra frågor, utan det brukar vara
            partierna till vänster, flankerade av liberaler och kristdemokrater,
            som vill se fler verksamheter i statlig regi. Så när Centerpartiet
            säger att detta är en verksamhet där vi bör ta ett statligt helhetsansvar
            finns det anledning att tro att det faktiskt förhåller sig på
            det viset. Nu är det som sagt inte bara Centerpartiet som tycker
            så här, utan det gjorde alla partier utom Socialdemokraterna så
            sent som i våras.
          </seg>
        </u>
        <u xml:id="i-3TcdBRasZV1ArC3YWDeg8g" prev="i-C4UBw1MYHuERc1dYTPvmNA" next="i-NgVTbwgJTc19xg96F91TGZ" who="i-546v5KE6tdv62FjUQAxwTc">
          <seg xml:id="i-zMuQENtwdi8Nye5BYBE11">
            Fru talman! Jag vill gärna påminna statsrådet om att hon själv
            stod bakom en skarp skrivning från socialutskottet den 17 mars
            i år med följande lydelse: ”Detta ger utskottet anledning att
            inskärpa att riksdagen har ställt sig bakom ett tillkännagivande
            om att staten bör ha ett helhetsansvar för den personliga assistansen
            och att det förslag som regeringen förväntas lämna till riksdagen
            gäller hur det statliga huvudmannaskapet ska regleras.” Vidare
            skrev man att utskottet ”vill med eftertryck framhålla vikten
            av att den regering som efter höstens val tar emot utredningens
            betänkande i början av 2023 skyndsamt bereder detta och återkommer
            till riksdagen med förslag om ett statligt helhetsansvar för personlig
            assistans”.
          </seg>
        </u>
        <u xml:id="i-NgVTbwgJTc19xg96F91TGZ" prev="i-3TcdBRasZV1ArC3YWDeg8g" next="i-VVaYFSDQP8HVe6uSzW1eFT" who="i-546v5KE6tdv62FjUQAxwTc">
          <seg xml:id="i-J9zQcDWUFJxgXWTga8TS5T">
            Det som är särskilt tydligt i denna skrivning är att det inte
            handlar om om den personliga assistansen ska överföras till staten
            utan hur en sådan överföring ska se ut. Det jag efterfrågar från
            ministern är alltså inte ett svar på hur-frågan utan på om-frågan.
            För vad jag uppfattar utifrån det svar som statsrådet avgett är
            det inte längre självklart att ett förstatligande faktiskt kommer
            att ske utan endast att ett sådant ska övervägas. Denna otydlighet
            har i sin tur skapat oro bland brukare, kommuner och assistansanordnare.
          </seg>
        </u>
        <u xml:id="i-VVaYFSDQP8HVe6uSzW1eFT" prev="i-NgVTbwgJTc19xg96F91TGZ" who="i-546v5KE6tdv62FjUQAxwTc">
          <seg xml:id="i-FWzwTrsP7Nh8K4VgSf5RU8">
            Men jag ger gärna ministern en ny chans att svara på samma fråga
            med ett tydligt ja eller nej. Avser regeringen att genomföra ett
            förstatligande av den personliga assistansen under mandatperioden?
          </seg>
        </u>
        <note xml:id="i-Eg9gajEkBp2evz6Ehn4LbZ" type="speaker">
          Anf. 12 Statsrådet CAMILLA WALTERSSON GRÖNVALL (M):
        </note>
        <u xml:id="i-EaV7h5smpkoCgd1DrQXBgv" next="i-4FbQ9rHohPzGrdJvWUx3ad" who="i-Ws7TTEJpudwigKX5RjyhR4">
          <seg xml:id="i-6YcHZDAK3feiQKUgr72N2V">
            Fru talman! Jag vill också passa på att rikta ett varmt tack
            till Christofer Bergenblock, både för lyckönskningen och för denna
            viktiga fråga. Den som tittar bakåt i riksdagens protokoll kan
            se att jag har haft ett mångårigt engagemang i dessa frågor och
            att vi moderater tillsammans med representanter för övriga partier
            i Tidöavtalet har varit väldigt engagerade och pådrivande i denna
            fråga.
          </seg>
        </u>
        <u xml:id="i-4FbQ9rHohPzGrdJvWUx3ad" prev="i-EaV7h5smpkoCgd1DrQXBgv" next="i-BQsojGR3781EduN6xqrAzy" who="i-Ws7TTEJpudwigKX5RjyhR4">
          <seg xml:id="i-SGRjMd3W1W54Tq6YrWxEzr">
            Fru talman! Bakom oss ligger två mandatperioder med såväl förändringar
            som väldigt stor oro när det gäller LSS, med särskilt fokus på
            just den personliga assistansen. Något som måste kännas tråkigt
            för Christofer Bergenblock är att de goda intentioner som Centerpartiet
            och Liberalerna fick med i den så kallade januariöverenskommelsen
            blev hanterade på ett sådant sätt av Socialdemokraterna att utredningen
            drog ut på tiden. Det var också skälet till att Moderaterna tillsammans
            med Vänsterpartiet och Kristdemokraterna till slut såg sig nödsakade
            att lägga fram det här utskottsinitiativet.
          </seg>
        </u>
        <pb facs="http://data.riksdagen.se/fil/1C79676F-F31A-45A5-BC6C-11AD2EEB22C4#page=12"/>
        <u xml:id="i-BQsojGR3781EduN6xqrAzy" prev="i-4FbQ9rHohPzGrdJvWUx3ad" next="i-MMggQYKcne7bwBdqCdcW2v" who="i-Ws7TTEJpudwigKX5RjyhR4">
          <seg xml:id="i-5wJkQcNzPeRYSCy3vbfUDF">
            Vid den debatt vi höll den 26 november 2020 stod Centerpartiet
            inte bakom vårt utskottsinitiativ. Jag citerar den tidigare ledamoten
            Sofia Nilsson från Centerpartiet, en person som jag för övrigt
            hyser den största respekt för och har haft ett väldigt gott samarbete
            med: ” Det handlar inte bara om att flytta en påse pengar från
            en huvudman till en annan, utan här krävs en ordentlig utredning
            som ger konkreta svar på utformning, gränsdragningar och målgrupper
            – allt för att säkra assistansen för dem som berörs i dag och
            i morgon och allt för att de som har assistans i dag även ska
            få fortsätta att ha det när huvudmannaskapet har förändrats. ”
          </seg>
        </u>
        <u xml:id="i-MMggQYKcne7bwBdqCdcW2v" prev="i-BQsojGR3781EduN6xqrAzy" next="i-DowRHVvdJLKcMXJ49N2KYT" who="i-Ws7TTEJpudwigKX5RjyhR4">
          <seg xml:id="i-Af4aGbmh8XkeKzcRJHzXEa">
            Hon framhöll också: ” En avgörande faktor för att det ska bli
            rätt från början när det gäller frågan om huvudmannaskapet är
            tiden. Vi måste låta utredningen få den tid som faktiskt krävs.
            Vi ska nämligen inte glömma att detta är den mest omfattande och
            komplicerade förändringen för den personliga assistansen sedan
            den infördes 1994. ”
          </seg>
        </u>
        <u xml:id="i-DowRHVvdJLKcMXJ49N2KYT" prev="i-MMggQYKcne7bwBdqCdcW2v" next="i-UobH4GtnJ9rUsN6wv7HXDq" who="i-Ws7TTEJpudwigKX5RjyhR4">
          <seg xml:id="i-8PViAjQLLfUJUYhT1CqjwY">
            Utredningen kom, efter många om och men, äntligen till stånd
            efter vårt utskottsinitiativ. Jag gläds nu åt att den ska presenteras
            den 1 mars 2023. Utredningens direktiv var tämligen tydliga. Utredaren,
            Lars Lööf, har också varit tydlig.
          </seg>
        </u>
        <u xml:id="i-UobH4GtnJ9rUsN6wv7HXDq" prev="i-DowRHVvdJLKcMXJ49N2KYT" who="i-Ws7TTEJpudwigKX5RjyhR4">
          <seg xml:id="i-HRzzuB8LdE2nXwA5BSVPv2">
            Vi har all anledning att hysa stor förväntan på det resultat
            som ska komma i utredningen. Men det vore ansvarslöst av mig som
            statsråd och representant för regeringen att föregripa vad utredningen
            kommer att visa. Jag tror att vi med höga förväntningar kan se
            tiden an fram till den 1 mars, då jag hoppas att vi kommer att
            ha fortsatta konstruktiva debatter om hur den personliga assistansen
            ska utformas i framtiden.
          </seg>
        </u>
        <note xml:id="i-sbiguCcW87JCsyeomdd7z" type="speaker">
          Anf. 13 CHRISTOFER BERGENBLOCK (C):
        </note>
        <u xml:id="i-BUFf6R4nVCrjSugXJH2uBi" next="i-Q5T9J6KgCFBBfkRZBqEiRH" who="i-546v5KE6tdv62FjUQAxwTc">
          <seg xml:id="i-95AUz646Yc8DugQhTBizta">
            Fru talman! Jag tackar statsrådet även för detta svar, men uppfattar
            tyvärr inte att det blev så mycket tydligare. Jag tvivlar inte
            alls på statsrådets engagemang i de här frågorna. Precis som statsrådet
            säger har ju hennes engagemang funnits under lång tid. Jag gläds
            också över att hon citerar min tidigare riksdagskollega Sofia
            Nilsson med ansvar för de här frågorna inom Centerpartiet, som
            ju varit väldigt drivande inom detta område. Den förra regeringen,
            januariavtalet och utskottsinitiativet ledde ju också fram till
            att det blev en utredning till slut, och det är väldigt bra.
          </seg>
        </u>
        <u xml:id="i-Q5T9J6KgCFBBfkRZBqEiRH" prev="i-BUFf6R4nVCrjSugXJH2uBi" next="i-ScEPNCjMEixpZnntxxsVo6" who="i-546v5KE6tdv62FjUQAxwTc">
          <seg xml:id="i-VVdJ5yZMsYC2jCuFaBwfgL">
            Men sedan den nya regeringen tillträdde har vi i fråga efter
            fråga kunnat se hur man övergett det man sa i valrörelsen. Att
            säga en sak före valet och en annan sak efter valet har blivit
            något av ett signum för den nya regeringen. Med detta sagt hoppas
            jag att så inte blir fallet i just denna fråga, men jag känner
            mig inte helt övertygad.
          </seg>
        </u>
        <u xml:id="i-ScEPNCjMEixpZnntxxsVo6" prev="i-Q5T9J6KgCFBBfkRZBqEiRH" next="i-XWeGFfsATfbPmuw1xh3EtL" who="i-546v5KE6tdv62FjUQAxwTc">
          <seg xml:id="i-YRNEqZEnvbGCCxQeycU7Ar">
            Över 18 000 personer i Sverige hade personlig assistans beviljad
            förra året, varav två tredjedelar hade fått sin assistans beviljad
            av Försäkringskassan och därmed hörde till den statliga delen
            av assistansen. För dessa personer är den personliga assistansen
            helt avgörande för deras delaktighet i samhället och i många fall
            även för att de över huvud taget ska kunna leva sina liv på ett
            fullgott sätt.
          </seg>
        </u>
        <pb facs="http://data.riksdagen.se/fil/1C79676F-F31A-45A5-BC6C-11AD2EEB22C4#page=13"/>
        <u xml:id="i-XWeGFfsATfbPmuw1xh3EtL" prev="i-ScEPNCjMEixpZnntxxsVo6" next="i-J7sTHV4tm6GUTwFAu9DMT6" who="i-546v5KE6tdv62FjUQAxwTc">
          <seg xml:id="i-ARqmwRkkSgnUoKwyyv8dPp">
            Den personliga assistansen står också för en stor del av statens
            budget inom området hälsovård, sjukvård och social omsorg. I budgeten
            för 2023 har regeringen anslagit nästan 25 miljarder kronor för
            den statliga assistansen, vilket är den näst största budgetposten
            under utgiftsområdet. Även om det sker en pengaöverflyttning mellan
            kommun och stat riskerar ett statligt huvudmannaskap att leda
            till ökade kostnader.
          </seg>
        </u>
        <u xml:id="i-J7sTHV4tm6GUTwFAu9DMT6" prev="i-XWeGFfsATfbPmuw1xh3EtL" next="i-G4cfRPs1ccSTKZXG65yBUi" who="i-546v5KE6tdv62FjUQAxwTc">
          <seg xml:id="i-6JYH6WkKucKkR9ajgcd53c">
            Vi vet alla att det i slutändan inte är socialtjänstministern
            som styr över budgetfrågorna utan finansministern. Kanske kan
            det vara där som skon klämmer? Är den nya regeringen kanske inte
            beredd att skjuta till de medel som sannolikt kommer att krävas
            vid ett förstatligande av assistansen? Det är dock en av de saker
            som måste få kosta pengar. Människor i Sverige måste ha rätt att
            leva fullgoda liv antingen de har en funktionsnedsättning eller
            inte.
          </seg>
        </u>
        <u xml:id="i-G4cfRPs1ccSTKZXG65yBUi" prev="i-J7sTHV4tm6GUTwFAu9DMT6" next="i-2wemmENGWnpmnFn2HNo9f7" who="i-546v5KE6tdv62FjUQAxwTc">
          <seg xml:id="i-HGBTC7yiwTFqkkBE34EHFz">
            Det ska inte vara huvudmannaskapet eller pengapåsen som avgör,
            utan det som avgör ska vara den enskildes behov. För oss i Centerpartiet
            är det här en prioriterad fråga, och vi kommer att fortsätta att
            driva på för ett statligt helhetsansvar för den personliga assistansen.
            Det tyckte vi när vi ställde oss bakom skrivningen i socialutskottet
            i våras, och det tycker vi fortfarande. Då var även Moderaterna,
            Liberalerna, Kristdemokraterna och Sverigedemokraterna väldigt
            tydliga i sina ställningstaganden. Inte minst var statsrådet själv
            väldigt tydlig. Men nu har både valet och tydligen möjligen passerat
            bästföredatum.
          </seg>
        </u>
        <u xml:id="i-2wemmENGWnpmnFn2HNo9f7" prev="i-G4cfRPs1ccSTKZXG65yBUi" who="i-546v5KE6tdv62FjUQAxwTc">
          <seg xml:id="i-4q8mkTKY4kggDgZ9izWc5H">
            När huvudmannaskapsutredningen presenteras i början av nästa
            år hoppas jag att även ansvarigt statsråd med tydlighet kan säga
            att man kommer att gå vidare med ett förstatligande av den personliga
            assistansen. Självklart ska utredningen ut på remiss innan propositionen
            skrivs, men det hindrar inte regeringen från att tydligt deklarera
            att ett förstatligande ska genomföras. Den möjligheten, fru talman,
            har statsrådet redan här i dag i kammaren.
          </seg>
        </u>
        <note xml:id="i-5Hz1LzL5CqDMmya7wEq3jS" type="speaker">
          Anf. 14 Statsrådet CAMILLA WALTERSSON GRÖNVALL (M):
        </note>
        <u xml:id="i-e6N48pUJ3WzLgBZeVJsAa" next="i-5RnqvXp3zumEnHmk7GjxEc" who="i-Ws7TTEJpudwigKX5RjyhR4">
          <seg xml:id="i-KXtUiFkCkQU1LTPB29oWGY">
            Fru talman! Jag kan försäkra Christofer Bergenblock om att jag
            och regeringen delar hans engagemang och håller med om betydelsen
            av att den personliga assistansen framtidsmässigt utformas på
            ett tryggt och säkert sätt.
          </seg>
        </u>
        <u xml:id="i-5RnqvXp3zumEnHmk7GjxEc" prev="i-e6N48pUJ3WzLgBZeVJsAa" next="i-sdm5ZfEK59Zgpttyurw7t" who="i-Ws7TTEJpudwigKX5RjyhR4">
          <seg xml:id="i-Dd6zM9c4uHGR5vVcHriyeB">
            Som regeringen ser det finns det stora möjligheter att kunna
            utveckla den viktiga frihetsreform som personlig assistans är.
            Det kommer att kräva ett helhetstänkande som omfattar alla delar
            som krävs för att få ihop ett långsiktigt stabilt och hållbart
            regelverk och en organisation för insatsen personlig assistans.
            Detta rör såväl lagar som finansiering – en del som utredningen
            för övrigt också tittar på.
          </seg>
        </u>
        <u xml:id="i-sdm5ZfEK59Zgpttyurw7t" prev="i-5RnqvXp3zumEnHmk7GjxEc" next="i-Un8yEtWYhMH2JMtGPBnP4X" who="i-Ws7TTEJpudwigKX5RjyhR4">
          <seg xml:id="i-3awj3pC3VbhmQTnGRcjqJm">
            Därutöver ser vi naturligtvis att även rättssäkerheten är en
            viktig del i ett enhetligt huvudmannaskap. Vi behöver därtill
            ha stärkt kvalitet. Kontinuiteten har varit ett stort bekymmer,
            och som ledamoten säkert känner till har det varit en del av den
            stora oro som de berörda under den tidigare regeringen har känt.
          </seg>
        </u>
        <u xml:id="i-Un8yEtWYhMH2JMtGPBnP4X" prev="i-sdm5ZfEK59Zgpttyurw7t" next="i-AqwJ54qBVgtrJ4fozGehDi" who="i-Ws7TTEJpudwigKX5RjyhR4">
          <seg xml:id="i-DJAp7fQ4LvRXArfaERN3ii">
            Vi behöver därtill säkerställa mångfald, valfrihet och regelbunden
            tillsyn och uppföljning. Därtill kommer den så oerhört viktiga
            myndighetsutövningen. Men allt ska fungera och hänga ihop.
          </seg>
        </u>
        <pb facs="http://data.riksdagen.se/fil/1C79676F-F31A-45A5-BC6C-11AD2EEB22C4#page=14"/>
        <u xml:id="i-AqwJ54qBVgtrJ4fozGehDi" prev="i-Un8yEtWYhMH2JMtGPBnP4X" next="i-Cc8mj8USUQC4wcNNUdcoag" who="i-Ws7TTEJpudwigKX5RjyhR4">
          <seg xml:id="i-JwLKPcDiL18ocbDaFUsCAg">
            Dagens delade huvudmannaskap för den personliga assistansen möjliggör
            övervältring av kostnader. Det skapar otydliga ansvarsgränser,
            och det skapar inte heller några reella incitament att utveckla
            andra stödformer, vilket leder till brister i insyn och uppföljning.
          </seg>
        </u>
        <u xml:id="i-Cc8mj8USUQC4wcNNUdcoag" prev="i-AqwJ54qBVgtrJ4fozGehDi" next="i-PLKeGdChAaKeseSeHCubHe" who="i-Ws7TTEJpudwigKX5RjyhR4">
          <seg xml:id="i-8VU4rEdPTCK7x3yBV6We8">
            Nu säger Tidöavtalet att utifrån de utredningsförslag som väntas
            bli presenterade i mars 2023 ska, utöver åtgärder för ett statligt
            helhetsansvar för personlig assistans inom ramen för LSS, åtgärder
            övervägas med målsättningen om ett statligt ansvar. Jag får därför
            be ledamoten att ge sig till tåls tills utredningen kommer med
            sina förslag. Men jag upprepar återigen att jag tror att såväl
            regeringen som ledamoten har skäl att se tiden an och vänta sig
            positiva saker i framtiden, då tydligheten i de direktiv som Lars
            Lööf arbetar efter kommer att ge oss positiva ingångsvärden. Det
            är jag övertygad om.
          </seg>
        </u>
        <u xml:id="i-PLKeGdChAaKeseSeHCubHe" prev="i-Cc8mj8USUQC4wcNNUdcoag" who="i-Ws7TTEJpudwigKX5RjyhR4">
          <seg xml:id="i-W4CQggEZrRzyxFeTBVNkPM">
            Det går dock inte att föregripa vad en utredning kommer att säga.
            Det kan jag inte som ansvarigt och ansvarsfullt statsråd stå här
            och göra. Liksom Christofer Bergenblock kommer regeringen och
            ansvarigt statsråd, det vill säga jag själv, att få vänta till
            den 1 mars med att se vad utredningen presenterar.
          </seg>
        </u>
        <note xml:id="i-UuAa5DPJJQNAKbFVn2iCQu" type="speaker">
          Anf. 15 CHRISTOFER BERGENBLOCK (C):
        </note>
        <u xml:id="i-7z4U2tWw253idx9gaptzN3" next="i-Gubf8g2s67XgH5vGH6VQ1p" who="i-546v5KE6tdv62FjUQAxwTc">
          <seg xml:id="i-99bU1PwWFpsVWxBdmSp9Kh">
            Fru talman! Jag får väl be om ursäkt för att jag är aningen otålig.
            Jag kommer från kommunpolitiken och är van vid att saker går åtminstone
            något snabbare än vad de kanske gör här i riksdagen.
          </seg>
        </u>
        <u xml:id="i-Gubf8g2s67XgH5vGH6VQ1p" prev="i-7z4U2tWw253idx9gaptzN3" next="i-GfuR6bgfHY2QvBkQACYUDP" who="i-546v5KE6tdv62FjUQAxwTc">
          <seg xml:id="i-MWyUoq8SACof7XHDf8qCwk">
            Centerpartiet vill att staten ska ta över hela ansvaret för personlig
            assistans, oberoende av hur många timmar i veckan det handlar
            om. Det är mer rättssäkert, det bidrar till mer jämlikhet över
            hela landet, och det höjer kvaliteten på den personliga assistansen.
          </seg>
        </u>
        <u xml:id="i-GfuR6bgfHY2QvBkQACYUDP" prev="i-Gubf8g2s67XgH5vGH6VQ1p" who="i-546v5KE6tdv62FjUQAxwTc">
          <seg xml:id="i-F1t4zZy3sP4eTPunYro3HG">
            Personlig assistans handlar om alla människors lika rätt att
            delta fullt ut i samhället och att forma sina egna liv oberoende
            av den funktionsnedsättning man har. Därför är det viktigt att
            även regeringen tydligt kan säga att ett förstatligande av assistansen
            ska ske även om man inte kan svara på exakt hur detta ska ske.
          </seg>
        </u>
        <note xml:id="i-P9R8DUvizRCtDtHCHsDuiu" type="speaker">
          Anf. 16 Statsrådet CAMILLA WALTERSSON GRÖNVALL (M):
        </note>
        <u xml:id="i-UiiNXEf3PvRUQFvbFB12Y8" next="i-Xd8N8bgcZ4KLDUJ2DMNpJG" who="i-Ws7TTEJpudwigKX5RjyhR4">
          <seg xml:id="i-DaBVEecWPBr4Mpk4j6Uba4">
            Fru talman! Även jag har en kommunal bakgrund. Möjligen kan jag
            känna igen mig i bristen på tålamod, som ledamoten ger uttryck
            för, men jag har också lärt mig att det tar tid att skriva lagar
            och att stifta lagar. Det är viktigt att de blir rättssäkra och
            att de blir trygga, inte minst utifrån det som jag upplever att
            ledamoten och jag delar: Detta ska vara långsiktigt hållbart,
            och det ska vara lika och tryggt för människor över hela landet.
          </seg>
        </u>
        <u xml:id="i-Xd8N8bgcZ4KLDUJ2DMNpJG" prev="i-UiiNXEf3PvRUQFvbFB12Y8" next="i-K9K7FFHUN5cNZJAx6XsEn1" who="i-Ws7TTEJpudwigKX5RjyhR4">
          <seg xml:id="i-WJTrjjaM7FvLRRhBMWq4vu">
            LSS och personlig assistans är i grunden en väldigt viktig frihetsreform.
            Jag, som enskilt statsråd, och regeringen känner också ett särskilt
            ansvar utifrån att det var en tidigare borgerlig regering som
            faktiskt införde denna viktiga frihetsreform.
          </seg>
        </u>
        <u xml:id="i-K9K7FFHUN5cNZJAx6XsEn1" prev="i-Xd8N8bgcZ4KLDUJ2DMNpJG" next="i-3FLW7fpcXP7uRzq1ACpeKx" who="i-Ws7TTEJpudwigKX5RjyhR4">
          <seg xml:id="i-DLTNWrAW3xDTD3wKzrCJsc">
            Regeringen ser nu med oro på hur förutsättningarna för den personliga
            assistansen har förändrats. Vi värnar assistansreformens långsiktiga
            hållbarhet och legitimitet. Det finns helt enkelt alla skäl att
            säkerställa förutsägbarhet, kontinuitet och rättssäkerhet. De
            som allra mest behöver samhällets stöd ska få det.
          </seg>
        </u>
        <pb facs="http://data.riksdagen.se/fil/1C79676F-F31A-45A5-BC6C-11AD2EEB22C4#page=15"/>
        <u xml:id="i-3FLW7fpcXP7uRzq1ACpeKx" prev="i-K9K7FFHUN5cNZJAx6XsEn1" next="i-AmHwgTUxWoGDk2uZJPFycr" who="i-Ws7TTEJpudwigKX5RjyhR4">
          <seg xml:id="i-FAdBMZEnVsXe67hePNA9kg">
            Det finns, fru talman, i denna riksdag glädjande nog ett starkt
            stöd för ett sammanhållet huvudmannaskap och en statlig huvudman.
            Hittills är det väl Socialdemokraterna som är det stora frågetecknet.
          </seg>
        </u>
        <u xml:id="i-AmHwgTUxWoGDk2uZJPFycr" prev="i-3FLW7fpcXP7uRzq1ACpeKx" next="i-2RbTyUYd2AYhBvsF9XuuqQ" who="i-Ws7TTEJpudwigKX5RjyhR4">
          <seg xml:id="i-8Dh9raZgWJ8yFtU4JWgDe7">
            Jag, som ansvarigt statsråd, och regeringen ser med stor förväntan
            fram emot utredningens förslag, som nu närmar sig.
          </seg>
        </u>
        <u xml:id="i-2RbTyUYd2AYhBvsF9XuuqQ" prev="i-AmHwgTUxWoGDk2uZJPFycr" who="i-Ws7TTEJpudwigKX5RjyhR4">
          <seg xml:id="i-9Gy3hRrAdz9ZdEMj9BeFs2">
            Fru talman! Jag vill återigen tacka Christofer Bergenblock för
            denna viktiga fråga, och jag ser fram emot kommande konstruktiva
            debatter runt hur vi utformar framtidens personliga assistans.
          </seg>
        </u>
        <note xml:id="i-JMEprkSQq3RPv2vHXng1wd">
          Interpellationsdebatten var härmed avslutad.
        </note>
      </div>
      <div type="debateSection" xml:id="i-5LTJZyW378SavEtjKUB8nL">
        <pb facs="http://data.riksdagen.se/fil/1C79676F-F31A-45A5-BC6C-11AD2EEB22C4#page=1"/>
        <note xml:id="i-8cH3u5oHBST2N7QUoWf5Lg">
          § 6 Svar på interpellation 2022/23:17 om praktiska verkställighetshinder
        </note>
        <note xml:id="i-E5NvjZdp9ev9M2NAcZJ9gy" type="speaker">
          Anf. 17 Statsrådet MARIA MALMER STENERGARD (M):
        </note>
        <note xml:id="i-D6ry6gUEaDBjAT9SE7AnXo">
          Fru talman! Tack, Tony Haddou, för interpellationen!
        </note>
        <u xml:id="i-6wzSeFoSwJeBhABmQJWhak" next="i-6cLB6jkWxVd7SqMjuGH3wP" who="i-MEQoHPb6qh2nYtPCAZQYv3">
          <seg xml:id="i-6GCBecCenq1pL9kocwvczw">
            Tony Haddou har frågat mig om jag avser att ta något initiativ
            med anledning av betänkandet Uppehållstillstånd på grund av praktiska
            verkställighetshinder och preskription , SOU 2017:84 , och om
            jag avser att agera för att se till att människor med praktiska
            verkställighetshinder, som inte kan utvisas, inte fastnar i limbo.
          </seg>
        </u>
        <u xml:id="i-6cLB6jkWxVd7SqMjuGH3wP" prev="i-6wzSeFoSwJeBhABmQJWhak" next="i-iGYivru9dk3KMVZFy7w3m" who="i-MEQoHPb6qh2nYtPCAZQYv3">
          <seg xml:id="i-VPB8Jf2xfeHDydEctRrbqY">
            En grundläggande förutsättning för en långsiktigt hållbar asyl-
            och migrationspolitik som motverkar framväxten av ett skuggsamhälle
            är att den som har fått avslag på sin asylansökan eller av andra
            skäl inte får stanna i Sverige återvänder till sitt hemland.
          </seg>
        </u>
        <u xml:id="i-iGYivru9dk3KMVZFy7w3m" prev="i-6cLB6jkWxVd7SqMjuGH3wP" next="i-VAC6cU7RmJjLkUpm4Ccieo" who="i-MEQoHPb6qh2nYtPCAZQYv3">
          <seg xml:id="i-FZU4T4QGkv1L35jM9piJNs">
            När ett beslut om av - eller utvisning har vunnit laga kraft
            är det i första hand den enskildes ansvar att fullt ut medverka
            till verkställigheten av beslutet och att lämna landet . När en
            person med ett lagakraftvunnet beslut om av- eller utvisning fullt
            ut medverkar i återvändandeprocessen är det i princip alltid möjligt
            att genomföra en verkställighet. Endast i ett fåtal fall uppstår
            det ett bestående verkställighetshinder. Dessa fall kan omhändertas
            inom ramen för rådande ordning.
          </seg>
        </u>
        <u xml:id="i-VAC6cU7RmJjLkUpm4Ccieo" prev="i-iGYivru9dk3KMVZFy7w3m" next="i-GCjoLuwUgPD2zSfXDBykXg" who="i-MEQoHPb6qh2nYtPCAZQYv3">
          <seg xml:id="i-AwiqSgddyCf7s62r176nD5">
            Regeringen avser att intensifier a arbetet på återvändandeområdet
            ytterligare i enlighet med vad som anges i Tidöavtalet. Regeringen
            vill bland annat ge ett förstärkt uppdrag till Migrationsverket,
            Polismyndigheten, Skatteverket och Kriminalvården att samverka
            kring återvändandeverksamheten. Regeringen vill även att antalet
            förvarsplatser ska öka och kompletteras med alternativ om elektronisk
            eller annan övervakning av personer som väntar på verkställighet
            av ett av- eller utvisningsbeslut. Enligt Tidöavtalet ska dessutom
            delar av biståndet villkoras, och diplomatiska åtgärder ska vidtas,
            för att öka återvändandet.
          </seg>
        </u>
        <u xml:id="i-GCjoLuwUgPD2zSfXDBykXg" prev="i-VAC6cU7RmJjLkUpm4Ccieo" next="i-AvvQcj27qo7dR6C67PDVoG" who="i-MEQoHPb6qh2nYtPCAZQYv3">
          <seg xml:id="i-8CgD343Ep3iiGfrLt3DEQH">
            Regeringen avser även att genom återtagandeavtal, både bilaterala
            och genom EU, arbeta för ett ökat återvändande .
          </seg>
        </u>
        <u xml:id="i-AvvQcj27qo7dR6C67PDVoG" prev="i-GCjoLuwUgPD2zSfXDBykXg" who="i-MEQoHPb6qh2nYtPCAZQYv3">
          <seg xml:id="i-SwGGLdXRZJcstGiQcy2cxx">
            Ett ja ska vara ett ja, och ett nej måste vara ett nej. Den svenska
            rättsordningen får inte sättas ur spel av att enskilda individer
            inte följer beslut fattade av våra myndigheter och domstolar.
          </seg>
        </u>
        <pb facs="http://data.riksdagen.se/fil/1C79676F-F31A-45A5-BC6C-11AD2EEB22C4#page=16"/>
        <note xml:id="i-3Bo7bTZh9AVTYhbSeCFpAg" type="speaker">
          Anf. 18 TONY HADDOU (V):
        </note>
        <u xml:id="i-HnjVRpNHV4hzUyQTvccbE7" next="i-Awcm5AR65T9X5Pnf2ui845" who="i-QhdbBfCQXCqPEr4GTwvK8F">
          <seg xml:id="i-6G3TpbZyf1p5GGkaprzYuu">
            Fru talman! Tack, statsrådet, för svaret! Statsrådets sista mening
            är precis kärnan i den debatt som jag lyfter. Jag citerar det
            statsrådet precis sa: ”Den svenska rättsordningen får inte sättas
            ur spel av att enskilda individer inte följer beslut fattade av
            våra myndigheter och domstolar.”
          </seg>
        </u>
        <u xml:id="i-Awcm5AR65T9X5Pnf2ui845" prev="i-HnjVRpNHV4hzUyQTvccbE7" next="i-FQViM1k34wG4FP9TXWXnAf" who="i-QhdbBfCQXCqPEr4GTwvK8F">
          <seg xml:id="i-Sp5nSBuCR15tbVUr7ihxQK">
            Så bra att vi kan börja där, tänker jag. Hur ska dessa individer,
            som faktiskt är väldigt många fler än vad statsrådet vill kännas
            vid, kunna följa utvisningsbeslut om de inte går att verkställa?
          </seg>
        </u>
        <u xml:id="i-FQViM1k34wG4FP9TXWXnAf" prev="i-Awcm5AR65T9X5Pnf2ui845" next="i-RMMB6c1gpHPxo3L3K549U1" who="i-QhdbBfCQXCqPEr4GTwvK8F">
          <seg xml:id="i-JGNZamvooo886wsBbiDaio">
            Jag träffar statslösa palestinier som levt i Sverige under halva
            mitt liv och som inte kan utvisas men inte heller får stanna.
            Det finns flera exempel där palestinier medverkar kring sin utvisning,
            som gränspolisen försöker verkställa utan att lyckas. Även polisen
            gör då bedömningen att det är omöjligt att verkställa utvisningsbeslutet
            och skickar tillbaka ärendet till Migrationsverket.
          </seg>
        </u>
        <u xml:id="i-RMMB6c1gpHPxo3L3K549U1" prev="i-FQViM1k34wG4FP9TXWXnAf" next="i-9BXS2ZbZe1qSdGFa3tXnVt" who="i-QhdbBfCQXCqPEr4GTwvK8F">
          <seg xml:id="i-14zQ3HXddyhgtgxVmjzws4">
            Ändå fortsätter livet så här för familjer, år efter år. En del
            av dem som drabbas av dessa brister i den svenska lagstiftningen
            är palestinier från Gaza – jag behöver nog inte påminna statsrådet
            om hur situationen är i Gaza.
          </seg>
        </u>
        <u xml:id="i-9BXS2ZbZe1qSdGFa3tXnVt" prev="i-RMMB6c1gpHPxo3L3K549U1" next="i-MAVV2Bn6kbrR1ZkRbaUZEt" who="i-QhdbBfCQXCqPEr4GTwvK8F">
          <seg xml:id="i-5AjjUmpKauAoSjjPMEvYJg">
            Bland dem som drabbas finns även många från Afghanistan. I veckan
            infördes sharialagar där. Jag behöver inte heller påminna statsrådet
            om hur läget är i världens farligaste land, där talibanerna styr
            och där folkmord på hazarerna pågår.
          </seg>
        </u>
        <u xml:id="i-MAVV2Bn6kbrR1ZkRbaUZEt" prev="i-9BXS2ZbZe1qSdGFa3tXnVt" next="i-W25kooedojfM7ZAPcNBLMc" who="i-QhdbBfCQXCqPEr4GTwvK8F">
          <seg xml:id="i-PvfpsA1Lsy4e3dAkxhfjis">
            I filmen Limbolandet, som gjorts av Marit Israelsson, kan man
            följa Ousama. Han har levt i Sverige i tio år och ska utvisas
            eftersom asylskälen inte räckte. Hela bevisbördan läggs på den
            enskilda individen. Han har samarbetat hela vägen, trots orimligt
            höga krav, men hans hemland tar inte emot honom.
          </seg>
        </u>
        <u xml:id="i-W25kooedojfM7ZAPcNBLMc" prev="i-MAVV2Bn6kbrR1ZkRbaUZEt" next="i-N5uXZBqx1aFQbDu15cNMhi" who="i-QhdbBfCQXCqPEr4GTwvK8F">
          <seg xml:id="i-U2w9ACyKhHmH7Rakhp2AWE">
            Detta är några exempel som visar på att den lag vi har – och
            Migrationsverkets bedömningar – gör att människor som de facto
            inte kan utvisas ändå får utvisningsbeslut och hamnar i limbo.
          </seg>
        </u>
        <u xml:id="i-N5uXZBqx1aFQbDu15cNMhi" prev="i-W25kooedojfM7ZAPcNBLMc" next="i-4Xr7w25gAJdqNzGkNGrMNe" who="i-QhdbBfCQXCqPEr4GTwvK8F">
          <seg xml:id="i-4rXHV4T5XWss5uxM5WqJzS">
            Jag träffar människor i den här situationen ganska ofta, och
            jag undrar: Vad ska de göra i denna situation? Ska de leva hela
            sina liv i limbo? Vad är det de ska göra? Statsrådet verkar inte
            ha några planer alls för den här gruppen.
          </seg>
        </u>
        <u xml:id="i-4Xr7w25gAJdqNzGkNGrMNe" prev="i-N5uXZBqx1aFQbDu15cNMhi" next="i-HunwNejJGJ7M5HvUMSiBUQ" who="i-QhdbBfCQXCqPEr4GTwvK8F">
          <seg xml:id="i-7xdXgJAkBrMyumhZXfbGLg">
            När man får ett utvisningsbeslut och inte kan utvisas blir man
            av med alla sina rättigheter. Man blir av med sitt hem. Man blir
            av med sin försörjning. Man kan inte jobba eller studera. Man
            kan inte heller återvända. Vad ska dessa människor göra? De blir
            ju kvar, men utan en enda rättighet.
          </seg>
        </u>
        <u xml:id="i-HunwNejJGJ7M5HvUMSiBUQ" prev="i-4Xr7w25gAJdqNzGkNGrMNe" next="i-A3cbp4FhdhKnRK4iA8nMQW" who="i-QhdbBfCQXCqPEr4GTwvK8F">
          <seg xml:id="i-4nUV4uQAcfBWHZHZ7VmcdN">
            De pressas ut i en papperslöshet och i det skuggsamhälle som
            regeringen förvärrar och fördjupar. Och detta riskerar att öka
            ännu mer med anledning av ökade avslag när det gäller länder som
            man inte kan utvisas till. Många personer som fått avslag på sin
            ansökan om asyl kan helt enkelt inte återvända. Det är faktumet.
            Och i stället för att hantera detta faktum och föreslå möjligheter
            till uppehållstillstånd – det finns ju inga andra alternativ –
            kommer regeringen med repressiva åtgärder till ett skuggsamhälle
            som de själva skapat.
          </seg>
        </u>
        <u xml:id="i-A3cbp4FhdhKnRK4iA8nMQW" prev="i-HunwNejJGJ7M5HvUMSiBUQ" next="i-TUJwjDayq8JZQ8HV8bE8d6" who="i-QhdbBfCQXCqPEr4GTwvK8F">
          <seg xml:id="i-UHkVTFKvqQ8mmBAKswKU6i">
            Detta har inte fungerat. Den förra regeringen försökte också
            med det. Människor lever fortfarande i den här situationen men
            under svårare förhållanden. Denna regering förstärker samma politik,
            och den uppenbara konsekvensen är en större grupp papperslösa
            som lever under ännu svårare villkor utan någon möjlighet att
            påverka sin situation.
          </seg>
        </u>
        <pb facs="http://data.riksdagen.se/fil/1C79676F-F31A-45A5-BC6C-11AD2EEB22C4#page=17"/>
        <u xml:id="i-TUJwjDayq8JZQ8HV8bE8d6" prev="i-A3cbp4FhdhKnRK4iA8nMQW" next="i-U38HbN1XqeHK8dFTcEP348" who="i-QhdbBfCQXCqPEr4GTwvK8F">
          <seg xml:id="i-QMQ8jjeY8uAW47knKmPZxd">
            Jag får återigen ställa frågan: Hur avser statsrådet att agera
            för att se till att människor med praktiska verkställighetshinder,
            som inte kan utvisas, inte fastnar i limbo? Utvisning är inget
            alternativ för dem, och ett ökat skuggsamhälle är kontraproduktivt.
            Det enda alternativ som finns kvar för den grupp jag pratar om
            är uppehållstillstånd.
          </seg>
        </u>
        <u xml:id="i-U38HbN1XqeHK8dFTcEP348" prev="i-TUJwjDayq8JZQ8HV8bE8d6" who="i-QhdbBfCQXCqPEr4GTwvK8F">
          <seg xml:id="i-EwAaot1uoH1js4sLAUwccG">
            Det är väl bättre att människor får komma in än att man låter
            dem pressas utanför systemet? De flesta har byggt upp hela sina
            liv här, och då borde de kunna få vara kvar.
          </seg>
        </u>
        <note xml:id="i-QcZ8dDLpdRKpekHsMu6fbb" type="speaker">
          Anf. 19 Statsrådet MARIA MALMER STENERGARD (M):
        </note>
        <u xml:id="i-LpWX3qZFxtUchEL9a5PiSo" next="i-12HqLD5MGxGuhw3YqnhUfT" who="i-MEQoHPb6qh2nYtPCAZQYv3">
          <seg xml:id="i-Gh1zE5TfejsnZee2c2cdSW">
            Fru talman! Generellt sett kan utvisningsbeslut verkställas till
            jordens alla länder under förutsättning att berörda personer medverkar
            fullt ut. Det kan i vissa fall kräva ett betydande aktivt eget
            agerande, men detta är en skyldighet som följer av individens
            plikt att rätta sig efter svenska myndigheters och domstolars
            beslut.
          </seg>
        </u>
        <u xml:id="i-12HqLD5MGxGuhw3YqnhUfT" prev="i-LpWX3qZFxtUchEL9a5PiSo" next="i-3Z1mb6CjjLGaU1BbLpZ3vh" who="i-MEQoHPb6qh2nYtPCAZQYv3">
          <seg xml:id="i-JbYtSrLdrcgHco5t1nM92J">
            Det kan dock i enskilda fall – undantagsfall – uppstå situationer
            där man trots att individen försöker medverka inte kan verkställa
            beslutet. Typexemplet är Kuba, som har en lagstiftning som innebär
            att inresa i vissa fall vägras trots att berörd person verkligen
            vill återvända och gör allt vad han eller hon kan för att det
            ska kunna ske. I sådana fall finns ett regelverk på plats för
            att bevilja uppehållstillstånd, och då hamnar dessa personer inte
            i det limbo som Tony Haddou pratar om.
          </seg>
        </u>
        <u xml:id="i-3Z1mb6CjjLGaU1BbLpZ3vh" prev="i-12HqLD5MGxGuhw3YqnhUfT" next="i-QBjouLLBfE61f7AUEhRgFa" who="i-MEQoHPb6qh2nYtPCAZQYv3">
          <seg xml:id="i-VBNo3uk3EbXCP5h32sYPzC">
            Redan under grundprövningen av ett ärende ska myndigheterna bedöma
            om ett eventuellt utvisningsbeslut kan verkställas eller inte.
            Bedömer man att beslutet inte kan verkställas föreskriver förarbetena
            till utlänningslagen att ett utvisningsbeslut inte bör meddelas.
            Om det i stället är så att hindren uppstår efter det att utvisningsbeslutet
            har vunnit laga kraft, som i det fall med kubanerna som jag nämnde
            nyss, finns alltså en möjlighet att meddela uppehållstillstånd.
            Hindren får inte bero på den enskildes eget agerande eller brist
            på agerande.
          </seg>
        </u>
        <u xml:id="i-QBjouLLBfE61f7AUEhRgFa" prev="i-3Z1mb6CjjLGaU1BbLpZ3vh" who="i-MEQoHPb6qh2nYtPCAZQYv3">
          <seg xml:id="i-G4SffwZES6nkxS6iuRguaV">
            Sammantaget finns alltså en ordning för att hindra att personer
            utan egen förskyllan hamnar i en limbosituation. När man lyssnar
            på Tony Haddou låter det som att denna möjlighet över huvud taget
            inte finns, och jag hoppas att den delen av lagstiftningen inte
            har gått ledamoten förbi.
          </seg>
        </u>
        <note xml:id="i-4QFkfwiHyqDySh2Qc5semE" type="speaker">
          Anf. 20 TONY HADDOU (V):
        </note>
        <u xml:id="i-6MFukS9iW5fLoTFsaU3Mzf" next="i-UmtgZK8wKuu99DvjVFHmbE" who="i-QhdbBfCQXCqPEr4GTwvK8F">
          <seg xml:id="i-GwyifAez79hu7LMoHhbfjo">
            Fru talman! Jag tror att vi behöver klara ut om det stämmer eller
            inte. Man kan inte utvisas till världens alla hörn. Så fungerar
            inte lagstiftningen, och så fungerar inte asylprocessen heller
            för den delen. Jag tror att migrationsministern vet detta men
            att hon vill signalera att vi nu ska utvisa så mycket vi kan.
          </seg>
        </u>
        <u xml:id="i-UmtgZK8wKuu99DvjVFHmbE" prev="i-6MFukS9iW5fLoTFsaU3Mzf" next="i-MfNVNaJDkpGGpxYecohuJE" who="i-QhdbBfCQXCqPEr4GTwvK8F">
          <seg xml:id="i-6cNTHzYDPyD5uPJRUf77DP">
            Att statsrådet vill att fler ska utvisas gör dock inte människor
            mer utvisbara eller besluten mer verkställbara. Oavsett om regeringen
            förstärker polisen eller andra myndigheter och fyller gatorna
            med poliser, Migrationsverket med personal och domstolarna med
            jurister kvarstår faktumet att vissa människor inte går att utvisa.
          </seg>
        </u>
        <u xml:id="i-MfNVNaJDkpGGpxYecohuJE" prev="i-UmtgZK8wKuu99DvjVFHmbE" next="i-VZPbTY1sYz46uaochdP28o" who="i-QhdbBfCQXCqPEr4GTwvK8F">
          <seg xml:id="i-Uzc87WUA3WM3pBLe6posu6">
            Man ska ha med sig att ett legitimt återvändandesystem bygger
            på ett legitimt asylsystem. Statsrådet sa tidigare att ett ja
            ska vara ett ja och att ett nej ska vara ett nej. En sådan signalpolitik
            som visar på hårdare tag är återkommande hos statsrådet och regeringen
            för att de ska visa sig handlingskraftiga, men legitimiteten hos
            utvisningar ligger i rättssäkerheten hos asylbesluten.
          </seg>
        </u>
        <pb facs="http://data.riksdagen.se/fil/1C79676F-F31A-45A5-BC6C-11AD2EEB22C4#page=18"/>
        <u xml:id="i-VZPbTY1sYz46uaochdP28o" prev="i-MfNVNaJDkpGGpxYecohuJE" next="i-XNaBGK1eUjE1YtBK4GtM9p" who="i-QhdbBfCQXCqPEr4GTwvK8F">
          <seg xml:id="i-7kQWMps3dK9A7Q17ceqHWm">
            Statsrådet tillåter att juridiska beslut som inte ens går att
            genomföra fattas. Detta riskerar att underminera rättssäkerheten
            ännu mer i asylprocessen. Det är inte så att alla utvisningsbeslut
            fattas på rättssäkra grunder, och uppenbarligen kan inte alla
            beslut verkställas. Jurister och människorättsorganisationer har
            återkommande lyft fram dessa brister, men regeringen gör ingenting.
            De enda som drabbas av detta är de asylsökande, som pressas ut
            i papperslöshet och utsatthet.
          </seg>
        </u>
        <u xml:id="i-XNaBGK1eUjE1YtBK4GtM9p" prev="i-VZPbTY1sYz46uaochdP28o" next="i-P1omko3ZiLTAEjxo95v9i4" who="i-QhdbBfCQXCqPEr4GTwvK8F">
          <seg xml:id="i-7e8aA3i2Lbt3hzHhP34M8K">
            Och hur ska man följa den rådande ordning som statsrådet hänvisar
            till? Den används ju knappt i dag. Många så kallade nya asylsökande
            är inne i sin andra eller tredje asylprocess från tidigare ärenden
            som preskriberats, många gånger därför att de inte har kunnat
            verkställas. Detta är något som Migrationsverket har påvisat.
            Det är den här verkligheten som migrationsministern måste möta,
            eller som hennes samarbetsparti uttryckte det: Verkligheten kommer
            och spökar. Människor i sådana situationer kan inte utvisas.
          </seg>
        </u>
        <u xml:id="i-P1omko3ZiLTAEjxo95v9i4" prev="i-XNaBGK1eUjE1YtBK4GtM9p" who="i-QhdbBfCQXCqPEr4GTwvK8F">
          <seg xml:id="i-RmVnAVUuzp9HqhZn8ATkwr">
            I stället för att på olika sätt utsätta människor för limbo och
            i stället för att agera kontraproduktivt är den enda lösningen
            att ge den grupp jag pratar om uppehållstillstånd. I flera europeiska
            länder har man gjort det. Det är faktiskt en vanlig lösning när
            man inte kan utvisa, och Sverige har gjort det tidigare i vår
            lagstiftning. Men här vill man nu förvärra problemet, och ännu
            fler avslag till länder som man inte kan utvisa till bidrar till
            skuggsamhället.
          </seg>
        </u>
        <note xml:id="i-6JxrvM5NyUreSdP1UkbmLQ" type="speaker">
          Anf. 21 Statsrådet MARIA MALMER STENERGARD (M):
        </note>
        <u xml:id="i-U3M2Y43GijjAmLEh3UvwcZ" next="i-83kkp3t3fENMZCui7uUPqk" who="i-MEQoHPb6qh2nYtPCAZQYv3">
          <seg xml:id="i-8QURKWXqSpcRuJBAFYnYtK">
            Fru talman! Interpellanten får det att låta som att det inte
            fattas några beslut om uppehållstillstånd till följd av verkställighetshinder,
            men enligt statistiken har 639 sådana beslut fattats till och
            med oktober under innevarande år. Detta visar att vi har ett regelverk
            som tillämpas. Om man inte kan verkställa utvisningen kan sådana
            beslut fattas, och det görs också.
          </seg>
        </u>
        <u xml:id="i-83kkp3t3fENMZCui7uUPqk" prev="i-U3M2Y43GijjAmLEh3UvwcZ" next="i-2a8zZnx5AVJh5R54j7Dc9s" who="i-MEQoHPb6qh2nYtPCAZQYv3">
          <seg xml:id="i-2Ne2Yx9NquSgfdQ6xA97H7">
            Jag tycker att det är viktigt att vi uppehåller oss vid hur vårt
            immigrationssystem egentligen ska fungera. Det är otroligt viktigt
            att vi har en legitimitet i systemet. Det handlar om att vi ska
            kunna fortsätta att vara ett land som hjälper människor som är
            på flykt. Det finns ett enormt behov runt om i världen, och för
            att vi ska kunna hjälpa är jag övertygad om att invånarna i Sverige
            måste känna att invandringen är bra men också rättvis.
          </seg>
        </u>
        <u xml:id="i-2a8zZnx5AVJh5R54j7Dc9s" prev="i-83kkp3t3fENMZCui7uUPqk" next="i-Y1JSuJjnpT4fcDYgs525qa" who="i-MEQoHPb6qh2nYtPCAZQYv3">
          <seg xml:id="i-EkhgpkotCFxj3fbSBy1vaK">
            Om man har en rättssäker process, vilket jag säger att vi har
            i Sverige, och man efter en sådan process fattar ett beslut om
            utvisning som vinner laga kraft, vilket innebär att det ska verkställas,
            och detta inte efterlevs riskerar vi att underminera tilltron
            till hela regelverket. Dessutom är det djupt orättvist, för de
            individer som man bedömt inte har skyddsskäl belastar systemet
            på ett sätt som gör att vi i förlängningen får mindre möjligheter
            att hjälpa dem som verkligen har skyddsskäl.
          </seg>
        </u>
        <u xml:id="i-Y1JSuJjnpT4fcDYgs525qa" prev="i-2a8zZnx5AVJh5R54j7Dc9s" next="i-EBRTMJ8N4BUdSGVMXUZMmT" who="i-MEQoHPb6qh2nYtPCAZQYv3">
          <seg xml:id="i-HMobYqbqEQK4m6pRmyqAHw">
            Jag skulle säga att det finns många argument för att ha ett fungerande
            och effektivt återvändande där ett ja är ett ja men ett nej också
            är ett tydligt nej.
          </seg>
        </u>
        <u xml:id="i-EBRTMJ8N4BUdSGVMXUZMmT" prev="i-Y1JSuJjnpT4fcDYgs525qa" next="i-CB5645V893hPqRsVZmZjcA" who="i-MEQoHPb6qh2nYtPCAZQYv3">
          <seg xml:id="i-TG8Xat8MiqkJyNfV1bFDgS">
            Det handlar om att upprätthålla rättsstaten, om att meddelade
            beslut ska verkställas och om att ingen ska stå utanför eller
            ovanför lagen. Det handlar om att värna legitimiteten, som jag
            var inne på. Samma beslut ska inte leda till olika utfall. Ett
            avslag ska alltså innebära återvändande, och ett bifall ska innebära
            bosättning. Det handlar om att begränsa kostnaderna, då betydande
            kostnader uppstår om personer blir kvar i mottagningssystemet.
          </seg>
        </u>
        <pb facs="http://data.riksdagen.se/fil/1C79676F-F31A-45A5-BC6C-11AD2EEB22C4#page=19"/>
        <u xml:id="i-CB5645V893hPqRsVZmZjcA" prev="i-EBRTMJ8N4BUdSGVMXUZMmT" next="i-HYSg1WXiLhZGm6eWUcsyGC" who="i-MEQoHPb6qh2nYtPCAZQYv3">
          <seg xml:id="i-PfMXpPE4HpLkJytPnPdtpB">
            Det handlar också om att motverka skuggsamhället. Interpellanten
            talar om det skuggsamhälle som regeringen försvårar och fördjupar
            och som han påstår att regeringen, uppenbarligen under den månad
            vi har funnits, har skapat. Det är egentligen precis tvärtom.
            För att vi ska bekämpa skuggsamhället, där människor, inte minst
            barn, far väldigt illa och där skrupelfria arbetsgivare utnyttjar
            människor på ett fruktansvärt sätt, måste vi se till att beslut
            verkställs.
          </seg>
        </u>
        <u xml:id="i-HYSg1WXiLhZGm6eWUcsyGC" prev="i-CB5645V893hPqRsVZmZjcA" who="i-MEQoHPb6qh2nYtPCAZQYv3">
          <seg xml:id="i-7JhgmbQmY3FQGCNUyrv6ZV">
            Tony Haddou var inne på problemet med den korta preskriptionstiden,
            det vill säga att människor har incitament för att hålla sig gömda
            i Sverige därför att man efter bara fyra år kan söka asyl på nytt.
            Återigen belastar detta vårt system och gör att vi får mindre
            möjligheter att hjälpa dem som verkligen har skyddsbehov. Därför
            avser regeringen att gå vidare med och titta på att antingen förlänga
            eller helt ta bort preskriptionstiden.
          </seg>
        </u>
        <note xml:id="i-8Yft35ct888b29S5wdBvjF" type="speaker">
          Anf. 22 TONY HADDOU (V):
        </note>
        <u xml:id="i-Y2vSBB34wvA2YnWMujD9bR" next="i-JDRNw6jBFkQWcAhJin9Gk2" who="i-QhdbBfCQXCqPEr4GTwvK8F">
          <seg xml:id="i-DHzPihQfN8L2gf31vaK9um">
            Fru talman! Självfallet förvärrar ni i Moderaterna skuggsamhället
            sedan tidigare. När ni var i opposition röstade ni ju för exempelvis
            ändringarna i LMA och gjorde så att människor fråntogs sina bostäder,
            sin försörjning och sin möjlighet att jobba och studera. De blev
            av med alla sina rättigheter, och så ser systemet ut i dag. Det
            är detta skuggsamhälle som ni förvärrar.
          </seg>
        </u>
        <u xml:id="i-JDRNw6jBFkQWcAhJin9Gk2" prev="i-Y2vSBB34wvA2YnWMujD9bR" next="i-UyFDRD6TpFTdjhdbohSHgm" who="i-QhdbBfCQXCqPEr4GTwvK8F">
          <seg xml:id="i-EpwXiBsmVQgbgu1pzS3kD6">
            När det gäller rättssäkerheten, som statsrådet var inne på, fattas
            utvisningsbeslut till Afghanistan i dag. Detta kan inte vara rättssäkert
            över huvud taget. Kvinnor får utvisningsbeslut till Afghanistan,
            där det råder sharialagar. Man vet också att det inte går att
            utvisa dem till Afghanistan, och ändå fattas beslut om utvisning
            dit.
          </seg>
        </u>
        <u xml:id="i-UyFDRD6TpFTdjhdbohSHgm" prev="i-JDRNw6jBFkQWcAhJin9Gk2" who="i-QhdbBfCQXCqPEr4GTwvK8F">
          <seg xml:id="i-3yjzSLzr87MEiwJTYb8Voq">
            Hur kan statsrådet stå här och säga att det är en rättssäker
            asylpolitik? Det är det naturligtvis inte när man fattar beslut
            om att utvisa kvinnor och barn till Afghanistan, vilket är bland
            det värsta man kan göra. Många europeiska länder har satt stopp
            för detta men inte Sverige. Här lever man på något slags signalpolitik
            om att vi ska göra fler och fler utvisbara när vi vet att det
            inte går att verkställa. Då fungerar inte den legitimitet i asylsystemet
            som statsrådet pratar om. Det är klart att den inte kan göra det
            när man inte kan följa dessa beslut. Man fattar juridiska beslut
            som ändå inte går att följa. Då ryker denna legitimitet och rättssäkerheten
            i asylprocessen.
          </seg>
        </u>
        <note xml:id="i-GurKUL8ZrQCoetS9qa8ZKr" type="speaker">
          Anf. 23 Statsrådet MARIA MALMER STENERGARD (M):
        </note>
        <u xml:id="i-8h7ESQAMgBz2Bg598GgXki" next="i-QpoeyFY2iQXD6F8cyeQkVK" who="i-MEQoHPb6qh2nYtPCAZQYv3">
          <seg xml:id="i-CqNGzbBrKuCn3GqxWd3SHw">
            Fru talman! Jag tror att jag och Tony Haddou har ganska olika
            inställningar till detta regelverk. För mig och för regeringen
            är det avgörande att fattade beslut också ska verkställas. Som
            jag sa initialt är det så att om man fullt ut medverkar kan man
            också i de allra flesta fall verkställa beslut om utvisning eller
            avvisning. Och om det ändå inte går finns det ett fungerande regelverk
            i svensk rätt för att bevilja uppehållstillstånd. Då hamnar man
            inte heller i det limbo som ledamoten beskriver.
          </seg>
        </u>
        <u xml:id="i-QpoeyFY2iQXD6F8cyeQkVK" prev="i-8h7ESQAMgBz2Bg598GgXki" next="i-LJYXqQUnnsFWM4EioxbahR" who="i-MEQoHPb6qh2nYtPCAZQYv3">
          <seg xml:id="i-Mk7TfSMD2KRyBZpsniknBZ">
            Jag skulle säga att vi har ett rättssäkert asylsystem, och vi
            har goda möjligheter till en rättssäker prövning. Vi avsätter
            resurser till Migrationsverket och migrationsdomstolar, så att
            de ska kunna leva upp till de krav som man bör ställa. Den svenska
            ordningen har också ett mycket högt anseende internationellt.
          </seg>
        </u>
        <pb facs="http://data.riksdagen.se/fil/1C79676F-F31A-45A5-BC6C-11AD2EEB22C4#page=20"/>
        <u xml:id="i-LJYXqQUnnsFWM4EioxbahR" prev="i-QpoeyFY2iQXD6F8cyeQkVK" who="i-MEQoHPb6qh2nYtPCAZQYv3">
          <seg xml:id="i-JVfgaGBBuipDNHjuUCCwGJ">
            Jag vill avslutningsvis bara påminna om att det är myndigheterna
            och domstolarna som gör dessa bedömningar och inte regeringen
            eller enskilda statsråd.
          </seg>
        </u>
        <note xml:id="i-PbPYw7dHaAjKLckax5NYSU">
          Interpellationsdebatten var härmed avslutad.
        </note>
      </div>
      <div type="commentSection" xml:id="i-1GUdaSffLH7KZdvveFwgD">
        <pb facs="http://data.riksdagen.se/fil/1C79676F-F31A-45A5-BC6C-11AD2EEB22C4#page=1"/>
        <note xml:id="i-J6HaSqrCS4UnCeN2qyUr6v">
          § 7 Anmälan om interpellationer
        </note>
        <note xml:id="i-CEGRyQ4h7pmUrJeiXqDrfz">
          Följande interpellationer hade framställts:
        </note>
        <note xml:id="i-M41BE82zDVEtwHYwofFcse">
          den 17 november
        </note>
        <note xml:id="i-2G436fgfhdRX1ZJwyHat63">
          2022/23:34 En jämställd föräldraförsäkring
        </note>
        <note xml:id="i-NNVtcq4UF7zQMDHAtRjuMX">
          av Sanne Lennström (S)
        </note>
        <note xml:id="i-E9eRNGnSSYzevjDKkVcUCi">
          till statsrådet Anna Tenje (M)
        </note>
        <u xml:id="i-CRmAQ5E4bDvmabCTDamanj" next="i-Qkga1FcpohPCqHVtJ2cict" who="i-MEQoHPb6qh2nYtPCAZQYv3">
          <seg xml:id="i-RUjpLbGdPAF43qGfVCzRbT">
            2022/23:35 Prostitution som grund för utvisning från Sverige
          </seg>
        </u>
        <note xml:id="i-EvKXSf7c2rExfk8py9iTNK">
          av Jessica Rodén (S)
        </note>
        <note xml:id="i-CQ53ANrK1kRkrnB6nHuox7">
          till statsrådet Paulina Brandberg (L)
        </note>
        <u xml:id="i-Qkga1FcpohPCqHVtJ2cict" prev="i-CRmAQ5E4bDvmabCTDamanj" next="i-32nsP3cKqQcWCPWt25GTpS" who="i-MEQoHPb6qh2nYtPCAZQYv3">
          <seg xml:id="i-PBQQbW1aB1c3xRFJN6pup4">
            2022/23:36 Prostitution som grund för utvisning från Sverige
          </seg>
        </u>
        <note xml:id="i-xeH2EVntTq7zf2JHtZSwx">
          av Ola Möller (S)
        </note>
        <note xml:id="i-LAsiMhDppKC3u2ya2P7rPH">
          till statsrådet Maria Malmer Stenergard (M)
        </note>
        <note xml:id="i-Vd3v9zHWMKTMVDTCkn8G2B">
          2022/23:37 Finansiering av religiösa samfund
        </note>
        <note xml:id="i-6LwHcjPFBTd9xhBHPP3DZN">
          av Alireza Akhondi (C)
        </note>
        <note xml:id="i-PKK6x1ZK2szcARj5Jp5UNe">
          till kulturminister Parisa Liljestrand (M)
        </note>
        <u xml:id="i-32nsP3cKqQcWCPWt25GTpS" prev="i-Qkga1FcpohPCqHVtJ2cict" next="i-4iMGdcGkKL8KbYVG7xMWAp" who="i-MEQoHPb6qh2nYtPCAZQYv3">
          <seg xml:id="i-Ga4ADF1V49kkaaQ7JkfMCu">
            2022/23:38 Bostadsbyggandet
          </seg>
        </u>
        <note xml:id="i-9Et4G1FM45krMUont1jXrw">
          av Markus Kallifatides (S)
        </note>
        <note xml:id="i-7ctwsQmNEmvhd9NLzU8xu4">
          till statsrådet Andreas Carlson (KD)
        </note>
        <u xml:id="i-4iMGdcGkKL8KbYVG7xMWAp" prev="i-32nsP3cKqQcWCPWt25GTpS" who="i-MEQoHPb6qh2nYtPCAZQYv3">
          <seg xml:id="i-BKP7r7QmQFDRWd5nx7x61E">
            2022/23:39 Åtgärder för att nå klimatmålen
          </seg>
        </u>
        <note xml:id="i-Y5dLUZYcKHQVLsEfYybfLn">
          av Märta Stenevi (MP)
        </note>
        <note xml:id="i-9mXRKv1JcnAiWJSxprdhoN">
          till klimat- och miljöminister Romina Pourmokhtari (L)
        </note>
      </div>
      <div type="commentSection" xml:id="i-KobPgNfnWTdwgiFYbeFMDZ">
        <pb facs="http://data.riksdagen.se/fil/1C79676F-F31A-45A5-BC6C-11AD2EEB22C4#page=1"/>
        <note xml:id="i-EzXjLcM9AEzmCbw4ira4Sx">
          § 8 Anmälan om frågor för skriftliga svar
        </note>
        <u xml:id="i-XHRATq5vGHAizNApFesxKu" next="i-BmTgTdk7Ff5bqCSGimWWEm" who="i-MEQoHPb6qh2nYtPCAZQYv3">
          <seg xml:id="i-MnRRVbnEzTHjeuBB9x9kHW">
            Följande frågor för skriftliga svar hade framställts:
          </seg>
        </u>
        <note xml:id="i-PGpyCQFwxbQnCyNJVx88t4">
          den 17 november
        </note>
        <u xml:id="i-BmTgTdk7Ff5bqCSGimWWEm" prev="i-XHRATq5vGHAizNApFesxKu" who="i-MEQoHPb6qh2nYtPCAZQYv3">
          <seg xml:id="i-N1AhmW7WXXwj3K13q1Aqbs">
            2022/23:60 Klimatmålen
          </seg>
        </u>
        <note xml:id="i-6sCyhErX2kk8SCsuPKH4NM">
          av Mattias Vepsä (S)
        </note>
        <note xml:id="i-AgmUt28KMuDsjJfaR4zjwa">
          till klimat- och miljöminister Romina Pourmokhtari (L)
        </note>
        <note xml:id="i-Gfr1NuMuNJUzMGWz1zxHBH">
          2022/23:61 Energiskatten på el
        </note>
        <note xml:id="i-QVL5t8ofnLoc5Ktz2Hx1c">
          av Rickard Nordin (C)
        </note>
        <note xml:id="i-KMcPvreUH4ZDgWUATt8BRJ">
          till finansminister Elisabeth Svantesson (M)
        </note>
        <note xml:id="i-YVhQ8XDcPTLtxHop7ggaLb">
          2022/23:62 Regionala skyddsombud
        </note>
        <note xml:id="i-2V3iT9yi9nb7sj7gjbW6ud">
          av Johanna Haraldsson (S)
        </note>
        <note xml:id="i-Jf6BULbVcqNGb2jdEBrAzz">
          till statsrådet Paulina Brandberg (L)
        </note>
        <pb facs="http://data.riksdagen.se/fil/1C79676F-F31A-45A5-BC6C-11AD2EEB22C4#page=21"/>
        <note xml:id="i-KDK7cvwTKCHJyTxXm4EJzG">
          2022/23:63 Stängning av obevakade järnvägsövergångar
        </note>
        <note xml:id="i-BsQo2hBmH5f9Rzb1aZEUdq">
          av Mikael Larsson (C)
        </note>
        <note xml:id="i-PaudzHD39f9ZRZT4GvW6WU">
          till statsrådet Andreas Carlson (KD)
        </note>
        <note xml:id="i-JE91vfpDnqafuX1kG77Vo7">
          2022/23:64 Dubbla straff för gängkriminella
        </note>
        <note xml:id="i-KWKPNik3t1zfWiD2YiCMbE">
          av Pontus Andersson (SD)
        </note>
        <note xml:id="i-VRvgTLLxUZX69Aqz7qouWx">
          till justitieminister Gunnar Strömmer (M)
        </note>
        <note xml:id="i-N4UDYNjSpS8ptt3DeUGKf5">
          2022/23:65 Kommunerna, allmännyttan och bostadsförsörjningen
        </note>
        <note xml:id="i-2VDXGmc5YHLfiPQNMcvBbA">
          av Markus Kallifatides (S)
        </note>
        <note xml:id="i-PPNLzYyUFZMM1XF8qVBN7F">
          till statsrådet Andreas Carlson (KD)
        </note>
        <note xml:id="i-MmDkDEkVF5YeA2c8bk6HxM">
          2022/23:66 Längre lördagsöppet på Systembolaget
        </note>
        <note xml:id="i-Abbwgy1q6K67MKFKeysvZe">
          av Pontus Andersson (SD)
        </note>
        <note xml:id="i-3W5uB1SyHPdyxx2KA8LbiS">
          till socialminister Jakob Forssmed (KD)
        </note>
      </div>
      <div type="commentSection" xml:id="i-M5q4Fr2MrQVut1ZvQcoZLb">
        <pb facs="http://data.riksdagen.se/fil/1C79676F-F31A-45A5-BC6C-11AD2EEB22C4#page=1"/>
        <note xml:id="i-LBVcC8AzvzkdfB2xRx77Gb">
          § 9 Kammaren åtskildes kl. 10.11.
        </note>
        <note xml:id="i-4GFgNv9h1iQfZcXgssx1RT">
          Sammanträdet leddes av andre vice talmannen.
        </note>
        <note xml:id="i-MnY5ZNnBcSZjSD8YXHoGwT">
          Vid protokollet
        </note>
        <note xml:id="i-EpSUMCUKAKhHMwC5DqRsVJ">
          TUULA ZETTERMAN
        </note>
        <note xml:id="i-5oQdoBKKXTk714pvsV9gpb">
          /Olof Pilo
        </note>
        <pb facs="http://data.riksdagen.se/fil/1C79676F-F31A-45A5-BC6C-11AD2EEB22C4#page=22"/>
        <note xml:id="i-9QSn1KzkFLnswkeYtVcE1s">
          Innehållsförteckning
        </note>
      </div>
      <div xml:id="i-KFYfJ9oRfaEdWWihmV4Gnf" type="commentSection" subtype="tableOfContents">
        <pb facs="http://data.riksdagen.se/fil/1C79676F-F31A-45A5-BC6C-11AD2EEB22C4#page=1"/>
        <note xml:id="i-QExpEzR979ty9RwGgXPYGF">
          § 1 Anmälan om fördröjda svar på interpellationer
        </note>
        <note xml:id="i-4swoazg9ZvPeXmesF1VUr7">
          § 2 Anmälan om granskningsrapport
        </note>
        <note xml:id="i-J3G88F9ZwQdQALYpF86hAA">
          § 3 Ärenden för hänvisning till utskott
        </note>
        <note xml:id="i-FsWJDCPKuxdAuxbwSJsx1A">
          § 4 Svar på interpellation 2022/23:21 om avtal mellan Sverige
          och Iran
        </note>
        <note xml:id="i-LhYQ1vcSdBeTj6hTC82Z9g">
          Anf. 1 Utrikesminister TOBIAS BILLSTRÖM (M)
        </note>
        <note xml:id="i-Ah1pBN3aqhNw93AF4udGqk">
          Anf. 2 ALIREZA AKHONDI (C)
        </note>
        <note xml:id="i-XbGEMZEdbLoPkAZDWb8wwv">
          Anf. 3 DANIEL RIAZAT (V)
        </note>
        <note xml:id="i-2QUpSkoGyoKcT2saDNMaSC">
          Anf. 4 Utrikesminister TOBIAS BILLSTRÖM (M)
        </note>
        <note xml:id="i-4u74P8XeAjmi3Q3FgqHBMT">
          Anf. 5 ALIREZA AKHONDI (C)
        </note>
        <note xml:id="i-9o5XAVu78g1TAdVyyK5mM5">
          Anf. 6 DANIEL RIAZAT (V)
        </note>
        <note xml:id="i-9U8acD721qb15raAFV8Yg">
          Anf. 7 Utrikesminister TOBIAS BILLSTRÖM (M)
        </note>
        <note xml:id="i-72u2wmWHzXzvYHqBkb4mGB">
          Anf. 8 ALIREZA AKHONDI (C)
        </note>
        <note xml:id="i-8cYbq2D3waLg8jbuJ6rroY">
          Anf. 9 Utrikesminister TOBIAS BILLSTRÖM (M)
        </note>
        <note xml:id="i-WjXiUxj6tq6ZNK8V5FHJkp">
          § 5 Svar på interpellation 2022/23:15 om statligt ansvar för
          personlig assistans
        </note>
        <note xml:id="i-AYfkFzWbrL1ihNbCFpcoKG">
          Anf. 10 Statsrådet CAMILLA WALTERSSON GRÖNVALL (M)
        </note>
        <note xml:id="i-DFmTUujPUAeXEMbVuUwhGQ">
          Anf. 11 CHRISTOFER BERGENBLOCK (C)
        </note>
        <note xml:id="i-4t7d3eSCQbuy3SAL32Ysop">
          Anf. 12 Statsrådet CAMILLA WALTERSSON GRÖNVALL (M)
        </note>
        <note xml:id="i-T3nWEFjuRFpt5emS1T4zWJ">
          Anf. 13 CHRISTOFER BERGENBLOCK (C)
        </note>
        <note xml:id="i-Vev8KZ7U5sdAz157iiEw1o">
          Anf. 14 Statsrådet CAMILLA WALTERSSON GRÖNVALL (M)
        </note>
        <note xml:id="i-6Zb2yEhcvEAb786YjC9kR1">
          Anf. 15 CHRISTOFER BERGENBLOCK (C)
        </note>
        <note xml:id="i-3EHvKsSeKKJcmgCtpYvTa4">
          Anf. 16 Statsrådet CAMILLA WALTERSSON GRÖNVALL (M)
        </note>
        <note xml:id="i-MJZRAHjKZ4gB1WfBgEeLge">
          § 6 Svar på interpellation 2022/23:17 om praktiska verkställighetshinder
        </note>
        <note xml:id="i-SDS2D9bAZ51DCvj64mj8nD">
          Anf. 17 Statsrådet MARIA MALMER STENERGARD (M)
        </note>
        <note xml:id="i-68keiu4zJRNJXdCBsvZZ8U">
          Anf. 18 TONY HADDOU (V)
        </note>
        <note xml:id="i-EphKFSCnTXHCTUpy9bR8w">
          Anf. 19 Statsrådet MARIA MALMER STENERGARD (M)
        </note>
        <note xml:id="i-X673D1aTbMG24KaJPCPuce">
          Anf. 20 TONY HADDOU (V)
        </note>
        <note xml:id="i-6vCn77b1WuUTVdwgHwvWpy">
          Anf. 21 Statsrådet MARIA MALMER STENERGARD (M)
        </note>
        <note xml:id="i-YJ8X1ovhch9qcM21BovGQS">
          Anf. 22 TONY HADDOU (V)
        </note>
        <note xml:id="i-UanGp1vfK2UMHoXaHaDheQ">
          Anf. 23 Statsrådet MARIA MALMER STENERGARD (M)
        </note>
        <note xml:id="i-Q6QHBwXUczfpZoRqzg5Du2">
          § 7 Anmälan om interpellationer
        </note>
        <note xml:id="i-QipiBwSjFMJReyW6SQKCq5">
          § 8 Anmälan om frågor för skriftliga svar
        </note>
        <note xml:id="i-15SNyYkqjDCuXQrYLJ4K4V">
          § 9 Kammaren åtskildes kl. 10.11.
        </note>
        <u xml:id="i-GT6E59qVyfFWnsfu2zn64K" who="i-MEQoHPb6qh2nYtPCAZQYv3">
          <seg xml:id="i-4vtgGEi3zwqWJtSpUoDdzF">
            Tryck: Elanders Sverige AB, Vällingby 2022
          </seg>
        </u>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
