<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>Swedish parliamentary record 202223, number 24</title>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <authority>National Library of Sweden and the WESTAC project</authority>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <title>Swedish parliamentary record 202223, number 24</title>
        </bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <encodingDesc>
      <editorialDecl>
        <correction>
          <p>Some programmatic corrections have been made to counter errors stemming from the OCR process.</p>
        </correction>
      </editorialDecl>
    </encodingDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <front>
      <div type="preface">
        <head>prot-202223--24</head>
        <docDate when="2022-11-22">2022-11-22</docDate>
      </div>
    </front>
    <body>
      <div type="commentSection" xml:id="i-XjxJcCmbNEXcfwBamQbyjz">
        <pb facs="http://data.riksdagen.se/fil/4542D66C-B553-4F9C-A5CD-F7C0E26C82C5#page=1"/>
        <note xml:id="i-DZNhjw2ZxVKepwMyo17n94">
          § 1 Anmälan om subsidiaritetsprövning
        </note>
        <note xml:id="i-NE3kfdKJ6po5rEKQNtf4az">
          Andre vice talmannen anmälde att utdrag ur prot. 2022/23: 10
          för tors dagen den 17 november i ärende om subsidiaritetsprövning
          av EU-förslag hade kommit in från konstitutionsutskottet .
        </note>
      </div>
      <div type="commentSection" xml:id="i-Pev7qtSy5oa7ZhGiXza5hm">
        <pb facs="http://data.riksdagen.se/fil/4542D66C-B553-4F9C-A5CD-F7C0E26C82C5#page=1"/>
        <note xml:id="i-F9ZikRJFp9DabxRXyr1rBZ">
          § 2 Anmälan om fördröjda svar på interpellationer
        </note>
        <note xml:id="i-K83igMFQcmo9F8ZSpNZwWs">
          Följande skrivelser hade kommit in:
        </note>
        <note xml:id="i-5oUphhNeC3odjmsmYmBxpL">
          Interpellation 2022/23: 33
        </note>
        <note xml:id="i-PrHiF5i6FPGE4PcaiYp4x7">
          Till riksdagen
        </note>
        <note xml:id="i-Hjpd2XWGmGqYcHNShVi9qo">
          Interpellation 2022/23:33 Ett effektivt bistånd
        </note>
        <note xml:id="i-RR542FpgpShDxgDyeiJRtf">
          av Lotta Johnsson Fornarve (V)
        </note>
        <note xml:id="i-CNb7F13633b68p236Hrkw4">
          Interpellationen kommer att besvaras fredagen den 2 december
          2022.
        </note>
        <u xml:id="i-N6trhUsY3Bww4rsurJg6dx" next="i-2r7kEKHzgQPhkVEY5CyKd9" who="unknown">
          <seg xml:id="i-5M125MQz2M3QBG3iiZTjeP">
            Skälet till dröjsmålet är resor.
          </seg>
        </u>
        <note xml:id="i-FFcFGK9XWChVcrsghqtnAK">
          Stockholm den 18 november 2022
        </note>
        <note xml:id="i-FRrcE4Y18ut8FnqsRQN6ZW">
          Utrikesdepartementet
        </note>
        <note xml:id="i-Ngm4srqTnKkkSRKhjzPMmd">
          Johan Forssell (M)
        </note>
        <note xml:id="i-ABNcpvJsEzyYwexfikTLit">
          Enligt uppdrag
        </note>
        <note xml:id="i-KEesBTGLYo4LXbtvcEuph2">
          Catharina Cappelin
        </note>
        <note xml:id="i-HbpQ9k4cb1HBDs6GTXw5Ew">
          Tf. expeditionschef
        </note>
        <note xml:id="i-SdVhNHvKqKeY4ya4xYG2gm">
          Interpellation 2022/23:36
        </note>
        <note xml:id="i-2xtEhy7TcdkBckrZFTpnyP">
          Till riksdagen
        </note>
        <note xml:id="i-EWsVQkiUnAt3HJAE1E9yQ7">
          Interpellation 2022/23:36 Prostitution som grund för utvisning
          från Sverige
        </note>
        <note xml:id="i-YBXUCgMCtfG2LxiBSLCKG4">
          av Ola Möller (S)
        </note>
        <u xml:id="i-2r7kEKHzgQPhkVEY5CyKd9" prev="i-N6trhUsY3Bww4rsurJg6dx" next="i-R6Mbsi6vNuQgUxJgXt1jba" who="unknown">
          <seg xml:id="i-BQWoLnukqHgHPgbmkCSPkM">
            Interpellationen kommer inte hinna besvaras inom tidsfristen.
          </seg>
        </u>
        <u xml:id="i-R6Mbsi6vNuQgUxJgXt1jba" prev="i-2r7kEKHzgQPhkVEY5CyKd9" next="i-MVKuJHFdrBtiXxWJWLeuAw" who="unknown">
          <seg xml:id="i-Bt5c6GohndAXVCQGQgA8Xq">
            Skälet till dröjsmålet är tjänsteresor och andra sedan tidigare
            inbokade arrangemang .
          </seg>
        </u>
        <pb facs="http://data.riksdagen.se/fil/4542D66C-B553-4F9C-A5CD-F7C0E26C82C5#page=2"/>
        <note xml:id="i-NTsu2CwQEFDRmEz3d4A5x9">
          Interpellationen kommer att besvaras den 6 december 2022.
        </note>
        <note xml:id="i-YBaqTheZoPnKM1Ln8R4fjp">
          Stockholm den 18 november 2022
        </note>
        <u xml:id="i-MVKuJHFdrBtiXxWJWLeuAw" prev="i-R6Mbsi6vNuQgUxJgXt1jba" who="unknown">
          <seg xml:id="i-VsdPas4wny418Bnf5EAfKA">
            Justitiedepartementet
          </seg>
        </u>
        <note xml:id="i-5mqJhiMXRkPRJys25vy5PY">
          Maria Malmer Stenergard (M)
        </note>
        <note xml:id="i-3npMA5Dp2Ei9r1czTcabun">
          Enligt uppdrag
        </note>
        <note xml:id="i-RyuB59cMAJ1seMD8kKYoJL">
          Jenny Kvarnholt
        </note>
        <note xml:id="i-PM8DEFQGH4JZZMWLbH1tUL">
          Expeditionschef
        </note>
      </div>
      <div type="commentSection" xml:id="i-JavzzajR8crg1YotRrTR5h">
        <pb facs="http://data.riksdagen.se/fil/4542D66C-B553-4F9C-A5CD-F7C0E26C82C5#page=1"/>
        <note xml:id="i-S5ajp2V3dqWCPFiBBaTV5X">
          § 3 Anmälan om faktapromemorior
        </note>
        <note xml:id="i-Fi1XFZKwyN4ivbcjSgyuUw">
          Andre vice talmannen anmälde att följande faktapromemorior om
          förslag från Europeiska kommissionen hade kommit in och överlämnats
          till utskott:
        </note>
        <note xml:id="i-PGE7FFv1qRkU8rhtoDfBhM">
          2022/23:FPM16 Rådets rekommendation om en samordnad ansats för
          resor till union under covid-19-pandemin COM(2022) 680 till justitieutskottet
        </note>
        <note xml:id="i-Ewu43psRJLBa7uogawhqth">
          2022/23:FPM17 Rådets rekommendation om en samordnad ansats för
          att underlätta fri rörlighet under covid-19-pandemin COM(2022)
          681 till socialutskottet
        </note>
      </div>
      <div type="commentSection" xml:id="i-N1DfGU8DsmmN5pK5nssDSn">
        <pb facs="http://data.riksdagen.se/fil/4542D66C-B553-4F9C-A5CD-F7C0E26C82C5#page=1"/>
        <note xml:id="i-KrdQxzBTtNo3254k4m4Wou">
          § 4 Ärenden för bordläggning
        </note>
        <note xml:id="i-TJuScPzwWkvXcwQBrXftDF">
          Följande dokument anmäldes och bordlades:
        </note>
        <note xml:id="i-Cf3JoR8VhjuwhyuGMgYxx3">
          Konstitutionsutskottets betänkanden
        </note>
        <note xml:id="i-UsTxsggtjLicURvrSTH8Mz">
          2022/23:KU2 En ny beteckning för kommuner på regional nivå och
          vissa frågor om regionindelning (vilande grundlagsförslag)
        </note>
        <note xml:id="i-Egc5LqxXa5m6aUQW4Wbdky">
          2022/23:KU8 En ny riksbankslag (vilande grundlagsförslag m.m.)
        </note>
        <u xml:id="i-7HFR1gJFCoFDQp5Y8j5aVH" who="unknown">
          <seg xml:id="i-B5KZnSGVzJdDW1PkzcMJ1y">
            2022/23:KU9 Ett teknikneutralt krav på underskrift av regeringsbeslut
            (vilande grundlagsförslag)
          </seg>
        </u>
        <note xml:id="i-CbXdTNBB9NTQYHpaNUsytw">
          2022/23:KU13 Ökad insyn i ägandet av radio- och tv ‑ företag
        </note>
        <note xml:id="i-Cmmfa5caxPVTWqhDNYPYov">
          Socialförsäkringsutskottets betänkanden
        </note>
        <note xml:id="i-Vjm19dKd8xvRtd4P4PyMzF">
          2022/23:SfU5 Förvalsalternativet inom premiepensionen
        </note>
        <note xml:id="i-BCdgYud9wwwGgXSbL2zoGt">
          2022/23:SfU6 Anmälan av föreskrifter om att ytterligare kategorier
          av fördrivna personer ska ges tillfälligt skydd
        </note>
        <note xml:id="i-76kzrmeJDF5hpGWCQsL6EN">
          Kulturutskottets betänkanden
        </note>
        <note xml:id="i-42NXgjgVJNoizpTroKot2F">
          2022/23:KrU2 En förstärkt spelreglering
        </note>
        <note xml:id="i-XAXhvKVjTo1ENcnstsyrRB">
          2022/23:KrU4 Riksrevisionens rapport om statens krisstöd till
          idrott och kultur under coronapandemin
        </note>
        <note xml:id="i-QdcfCyiZtKnnQVgDA7goXr">
          Finansutskottets betänkanden
        </note>
        <note xml:id="i-KTonZN79QhceNf6BLS5RGt">
          2022/23:FiU7 Sveriges genomförande av Agenda 2030
        </note>
        <note xml:id="i-5nbrYBWESo7FrJtMxsLpFw">
          2022/23:FiU8 Medgivande för Riksbanken att ingå avtal om lån
          till Internationella valutafonden
        </note>
        <note xml:id="i-MZvPSqeBpCQtSLexjnYgP3">
          2022/23:FiU15 Samverkan mot penningtvätt och finansiering av
          terrorism
        </note>
        <pb facs="http://data.riksdagen.se/fil/4542D66C-B553-4F9C-A5CD-F7C0E26C82C5#page=3"/>
        <note xml:id="i-GK7aev7nmaWB5v1eGJouJP">
          Socialutskottets betänkanden
        </note>
        <note xml:id="i-7zE6bajsaSpNbRpmwgsDEv">
          2022/23:SoU2 Redovisning av fördelning av medel från Allmänna
          arvsfonden under budgetåret 2021
        </note>
        <note xml:id="i-QzVNcNTpB9qgimFf4oq6Ap">
          2022/23:SoU3 Vissa frågor inom hälso- och sjukvårdsområdet
        </note>
      </div>
      <div type="debateSection" xml:id="i-B7kx9tQxs5NGGdpdJeJTZE">
        <pb facs="http://data.riksdagen.se/fil/4542D66C-B553-4F9C-A5CD-F7C0E26C82C5#page=1"/>
        <note xml:id="i-73DcDzq84DVjNWPXuMbxhU">
          § 5 Svar på interpellation 2022/23:6 om anonyma donationer till
          partierna
        </note>
        <note xml:id="i-AkCx7GsqYqPgky7t2qjfEG" type="speaker">
          Anf. 1 Justitieminister GUNNAR STRÖMMER (M):
        </note>
        <u xml:id="i-M2ae2jt9YjE99SqtnWXgRo" next="i-2trY357wTwBa54x6mZ5K9e" who="i-Rnfnn4obDpnaqUDNA9Y8Fu">
          <seg xml:id="i-BJPxQvYYZx29MRgVFPfk2X">
            Fru talman! Märta Stenevi har frågat mig om jag avser att ta
            några initiativ för att skärpa lagstiftningen om partidonationer.
          </seg>
        </u>
        <u xml:id="i-2trY357wTwBa54x6mZ5K9e" prev="i-M2ae2jt9YjE99SqtnWXgRo" next="i-AWE9mEVxV1tm1LWniPEJvy" who="i-Rnfnn4obDpnaqUDNA9Y8Fu">
          <seg xml:id="i-PmtSrGbi5H7CzH4mBL5CDf">
            Den nuvarande lagen om insyn i finansiering av partier antogs
            år 2018 och baseras på förslag som lämnades av en parlamentariskt
            sammansatt kommitté. Lagen syftar till att skapa ytterligare ökad
            öppenhet och innebär bland annat utökade krav på intäktsredovisning
            och ett förbud mot att ta emot anonyma bidrag över ett visst värde.
            Trots att Greco såg utrymme för ytterligare förbättringar bedömdes
            den svenska lagstiftningen innebära viktiga steg mot ökad öppenhet
            kring partiers finansiering.
          </seg>
        </u>
        <u xml:id="i-AWE9mEVxV1tm1LWniPEJvy" prev="i-2trY357wTwBa54x6mZ5K9e" who="i-Rnfnn4obDpnaqUDNA9Y8Fu">
          <seg xml:id="i-9HFyB2NEhrh5BK8biNBWc9">
            Efter Kalla faktas granskning tidigare i höstas har Kammarkollegiet
            inlett tillsynsärenden. Jag ser fram emot att ta del av Kammarkollegiets
            beslut. Besluten kan komma att bidra till att klargöra hur regelverket
            ska tillämpas och också om det kan finnas anledning att överväga
            en översyn av regelverket.
          </seg>
        </u>
        <note xml:id="i-8Ju97UyWxYHT5uUL48XXGL" type="speaker">
          Anf. 2 MÄRTA STENEVI (MP):
        </note>
        <u xml:id="i-LFvCxhCFPd2dUary4RETqc" next="i-8X8C9kddAbjWduUCYTxLkR" who="i-PjQgLPLrkyDV2oYQfyuWq2">
          <seg xml:id="i-Mn7azDkWkq48croUkYFuA1">
            Fru talman! Det är förbjudet för partier att ta emot anonyma
            bidrag över ett visst belopp. Lagstiftningen kom till för att
            skapa mer transparens och för att förhindra korruption, så att
            till exempel gruvbolag inte ska kunna pumpa in pengar i partier
            som älskar gruvor utan att folket får veta det, så att skolkoncerner
            inte ska kunna pumpa in pengar i partier för att hålla igång vinstkarusellen
            på bekostnad av barnen utan att folket får veta det eller så att
            högerextrema organisationer inte ska kunna pumpa in pengar i partier
            för att de ska genomföra rasistiska förslag utan att folket får
            veta det.
          </seg>
        </u>
        <u xml:id="i-8X8C9kddAbjWduUCYTxLkR" prev="i-LFvCxhCFPd2dUary4RETqc" next="i-ZUB9knih8rJW2pQSbU9E4" who="i-PjQgLPLrkyDV2oYQfyuWq2">
          <seg xml:id="i-KnRDUoKYNL9TzuZJp3vccr">
            Svenska folket har rätt att få veta vilka krafter partierna är
            beroende av för sin finansiering och vems agenda de driver. Därför
            ska bidragen redovisas öppet. Pengarnas påverkan ska kunna granskas.
            Och på papperet är vi också överens om detta.
          </seg>
        </u>
        <u xml:id="i-ZUB9knih8rJW2pQSbU9E4" prev="i-8X8C9kddAbjWduUCYTxLkR" next="i-HzzmpXLFS69ypDxh3bvEpA" who="i-PjQgLPLrkyDV2oYQfyuWq2">
          <seg xml:id="i-22bjYrrVFExRYYgAZA63qz">
            Men i brinnande valrörelse blev frestelsen för stor. TV4:s Kalla
            fakta avslöjade att fem av riksdagens åtta partier aktivt försökte
            kringgå lagen. För denna granskning fick journalisterna också
            Stora journalistpriset i kategorin årets avslöjande. Det säger
            en del om sprängkraften i denna fråga. De identifierade inte mindre
            än åtta metoder som partierna använder. Kristdemokraterna föreslår
            att man i princip skulle kunna ge 238 kronor per dag i fyra år
            utan att det över huvud taget finns någon redovisning av det.
            Moderaterna föreslog att en affärsman skulle vara med och med
            350 000 kronor delfinansiera en verksamhet som inte är direkt
            knuten till Moderaterna men som gör väldigt stor nytta för partiet.
            Liberalerna föreslog olika bulvanupplägg och försäkrade sig om
            att överenskommelsen inte skulle gå att spåra till partiet. E
            n insamlingsstiftelse med nära kopplingar till Sverigedemokraterna
            har tagit emot över 5 miljoner kronor i just anonyma bidrag. Socialdemokraterna
            plockar friskt ur en gott-och-blandat-påse med lotterier, bulvaner
            och stiftelser.
          </seg>
        </u>
        <pb facs="http://data.riksdagen.se/fil/4542D66C-B553-4F9C-A5CD-F7C0E26C82C5#page=4"/>
        <u xml:id="i-HzzmpXLFS69ypDxh3bvEpA" prev="i-ZUB9knih8rJW2pQSbU9E4" next="i-ACQBSj8MXBekZn2895EK3n" who="i-PjQgLPLrkyDV2oYQfyuWq2">
          <seg xml:id="i-XXtyviqYm3uaKiZG59HVPa">
            Detta är oerhört allvarligt. Så här ska det inte kunna gå till
            i Sverige.
          </seg>
        </u>
        <u xml:id="i-ACQBSj8MXBekZn2895EK3n" prev="i-HzzmpXLFS69ypDxh3bvEpA" next="i-ArsyWkF7BtQyWmco3vonAK" who="i-PjQgLPLrkyDV2oYQfyuWq2">
          <seg xml:id="i-U85JNSb2eyBASGyew2n39T">
            Riksdagen har klubbat igenom en lag som ska förhindra korruption.
            Sedan använder fem av riksdagens åtta partier olika kreativa metoder
            för att komma runt denna lagstiftning.
          </seg>
        </u>
        <u xml:id="i-ArsyWkF7BtQyWmco3vonAK" prev="i-ACQBSj8MXBekZn2895EK3n" next="i-iFouJ8JRqACqhtZJzz57k" who="i-PjQgLPLrkyDV2oYQfyuWq2">
          <seg xml:id="i-T2cA6oYA2wACJxkzaXy4AH">
            Vi ska också komma ihåg att Kalla fakta inte ringde vem som helst
            och erbjöd anonyma bidrag, utan man kontaktade högt uppsatta partiföreträdare
            för att försöka runda lagen. Det är minst sagt häpnadsväckande,
            och det måste få ett slut. Väljarna förtjänar, fru talman, att
            veta i vems fickor partierna sitter.
          </seg>
        </u>
        <u xml:id="i-iFouJ8JRqACqhtZJzz57k" prev="i-ArsyWkF7BtQyWmco3vonAK" who="i-PjQgLPLrkyDV2oYQfyuWq2">
          <seg xml:id="i-Ma8mPH4wt83TQDgw8CEW9y">
            Fru talman! Min uppföljande fråga till statsrådet Strömmer är
            därför: Ser han mot bakgrund av detta inte att det redan nu finns
            anledning för regeringen att skärpa lagstiftningen och därmed
            också få bukt med fusket och försöken att runda lagstiftningen?
          </seg>
        </u>
        <note xml:id="i-28NLPLE7zgYDy6U4xGRSTu" type="speaker">
          Anf. 3 Justitieminister GUNNAR STRÖMMER (M):
        </note>
        <u xml:id="i-HAeqoN4sptK1ESgk3FUxiQ" next="i-JQFsxT6jGutiS8BPgcdiRh" who="i-Rnfnn4obDpnaqUDNA9Y8Fu">
          <seg xml:id="i-UyE3x5yYP1YX8fLp17iu5E">
            Fru talman! Märta Stenevi belyser egentligen alla de frågor som
            på olika sätt har varit föremål för beredning när det gäller den
            lagstiftning som finns i dag. Om man backar bandet kan man se
            att dessa frågor har hanterats först av partierna själva – om
            man backar riktigt långt bak i tiden – med frivilliga överenskommelser
            mellan partier. Historiskt sett har partierna velat att detta
            ska hanteras utanför lagstiftningens ram därför att de har tyckt
            att det också har funnits starka föreningsfrihetliga intressen
            att värna här.
          </seg>
        </u>
        <u xml:id="i-JQFsxT6jGutiS8BPgcdiRh" prev="i-HAeqoN4sptK1ESgk3FUxiQ" next="i-AcgZBZZJ7RR2iDnzX4ep9z" who="i-Rnfnn4obDpnaqUDNA9Y8Fu">
          <seg xml:id="i-PR5YBFHsXFjj12HuDnFUbL">
            Sedan har, på goda grunder, allmänhetens efterfrågan på insyn
            och transparens växt i samhället i stort men också på detta område.
            Det har gjort att partierna tillsammans i ett par olika omgångar
            har arbetat med de regelverk som ska omgärda donationer till partier.
            Det senaste arbetet genomfördes för bara några år sedan i en parlamentarisk
            kommitté. Det ledde fram till den lagstiftning och de regler som
            gäller i dag och som lades på riksdagens bord hösten 2017 och
            beslutades 2018. Den lades på bordet av den regering som Miljöpartiet
            också var med i, alltså Socialdemokraterna och Miljöpartiet tillsammans.
          </seg>
        </u>
        <u xml:id="i-AcgZBZZJ7RR2iDnzX4ep9z" prev="i-JQFsxT6jGutiS8BPgcdiRh" who="i-Rnfnn4obDpnaqUDNA9Y8Fu">
          <seg xml:id="i-Saqpa1Gv2kft6GaTLWbRyQ">
            Min uppfattning är att man nu för första gången kan säga att
            det sker en tillsyn av hur flera av dessa delar av regelverket
            används i praktiken. Men jag föreställer mig också att det också
            kommer att visa om det ger anledning för oss i denna kammare att
            gemensamt se över de befintliga regelverken. Jag tycker att det
            är klokt att avvakta den tillsyn som nu sker och som tillsammans
            med de mediala granskningar som har skett kommer att kasta ett
            bra ljus över dessa frågor.
          </seg>
        </u>
        <note xml:id="i-3JL8TaQN3iWg6aqdDZkTUo" type="speaker">
          Anf. 4 MÄRTA STENEVI (MP):
        </note>
        <u xml:id="i-2kCoe4QQJRyfuwhprwnaU8" next="i-Dob4Ze7RYB9s97DyVgQYtr" who="i-PjQgLPLrkyDV2oYQfyuWq2">
          <seg xml:id="i-CtLEj3DfxbyQax3W8WfWsi">
            Fru talman! En tillsyn är viktig, men det är fortfarande regeringen
            som bär det lagstiftande ansvaret. Ö ppenhet och transparens är
            helt avgörande för en stark demokrati, medan slutenhet och korruption
            bryter ned den. Det måste vara möjligt för väljarna att ställa
            oss makthavare till svars. Annars förtjänar vi inte den makt som
            har givits oss. U tan insyn blir det omöjligt att utkräva ansvar.
          </seg>
        </u>
        <pb facs="http://data.riksdagen.se/fil/4542D66C-B553-4F9C-A5CD-F7C0E26C82C5#page=5"/>
        <u xml:id="i-Dob4Ze7RYB9s97DyVgQYtr" prev="i-2kCoe4QQJRyfuwhprwnaU8" next="i-P7FyERHVMKVCzxNDDtX4oe" who="i-PjQgLPLrkyDV2oYQfyuWq2">
          <seg xml:id="i-7SFwCNWXW4QtHFJwyA52xJ">
            Europarådets antikorruptionsenhet, Greco, kritiserade lagen om
            insyn i finansiering av partier redan för fyra år sedan och varnade
            för att den är alldeles för lätt att kringgå. Det har också visat
            sig att de hade rätt i denna kritik.
          </seg>
        </u>
        <u xml:id="i-P7FyERHVMKVCzxNDDtX4oe" prev="i-Dob4Ze7RYB9s97DyVgQYtr" next="i-PvJ14QhFTZjcZEQsmJf9sk" who="i-PjQgLPLrkyDV2oYQfyuWq2">
          <seg xml:id="i-7tNT5RdMzY3jKxD5i3JAup">
            Vi i Miljöpartiet varnade redan då för detta innan lagen infördes.
            Vi krävde att gåvor inte ska kunna delas upp i många små belopp
            som till slut är gigantiska och ändå undgå insyn. Vi krävde också
            att sidoorganisationer inte ska kunna användas som täckmantel.
            Då slog högerpartierna dövörat till, men i dag är det dags att
            lyssna och ta tag i det här problemet.
          </seg>
        </u>
        <u xml:id="i-PvJ14QhFTZjcZEQsmJf9sk" prev="i-P7FyERHVMKVCzxNDDtX4oe" next="i-2hGbBeXDfqZ9fezDueCDPm" who="i-PjQgLPLrkyDV2oYQfyuWq2">
          <seg xml:id="i-DrHEWGncW8ouanDfsfax4Z">
            Fru talman! Miljöpartiet kräver att regeringen omedelbart tillsätter
            en utredning om hur vi täpper till hålen i lagen. Vi vill förhindra
            bulvaner, mellanhänder och utspridningsmetoder, och vi vill även
            se över den straffrättsliga delen. Det ska kännas ordentligt när
            man som parti försöker tjäna pengar genom mörkläggning och korruption.
          </seg>
        </u>
        <u xml:id="i-2hGbBeXDfqZ9fezDueCDPm" prev="i-PvJ14QhFTZjcZEQsmJf9sk" next="i-8t4ewCUkpjbivT4F6yFhvP" who="i-PjQgLPLrkyDV2oYQfyuWq2">
          <seg xml:id="i-LfuiKFe6ePGtdMQ5CpFZfG">
            Fru talman! Det finns också mer vi kan göra för att stärka öppenheten.
            Ett aktivt utbyte av kunskap mellan olika samhällsaktörer är värdefullt
            för demokratin. Dialogen mellan politiker och civilsamhälle och
            mellan akademi och näringsliv är både värdefull för förändring
            och viktig att värna, men vilka aktörer vi talar med ska inte
            vara hemligt.
          </seg>
        </u>
        <u xml:id="i-8t4ewCUkpjbivT4F6yFhvP" prev="i-2hGbBeXDfqZ9fezDueCDPm" next="i-5aWD8Q9ko1gHVhoVCfD43z" who="i-PjQgLPLrkyDV2oYQfyuWq2">
          <seg xml:id="i-XjyTPAWzXUKWBiejLtq3PA">
            På senare år har marknaden för public affairs-företag – det vi
            ofta kallar lobbyister – vuxit, samtidigt som det saknas transparensregler.
            Det försvårar möjligheterna att granska beslutsprocesser och tvivelaktiga
            kontakter. Vi behöver lära av Kalla f akta s avslöjande och ta
            behovet av transparens på allvar. Vi behöver ta på allvar att
            svenska folket måste få mer insyn i vad som sker bakom kulisserna
            och vem som påverkar de politiska besluten.
          </seg>
        </u>
        <u xml:id="i-5aWD8Q9ko1gHVhoVCfD43z" prev="i-8t4ewCUkpjbivT4F6yFhvP" next="i-2WzNtUoRHW6kXfr52kUUgz" who="i-PjQgLPLrkyDV2oYQfyuWq2">
          <seg xml:id="i-T8ZhZNPearXtCbtu65T7Gx">
            Fru talman! Miljöpartiet vill därför inrätta ett transparensregister
            över lobbyister som för dialog med riksdagsledamöter och anställda
            vid partikanslier och myndigheter. Vi lägger alltså fram två konkreta
            förslag i samband med allmänna motionstiden. För det första: Skärp
            lagen om insyn i finansieringen av partier! För det andra: Inför
            ett transparensregister!
          </seg>
        </u>
        <u xml:id="i-2WzNtUoRHW6kXfr52kUUgz" prev="i-5aWD8Q9ko1gHVhoVCfD43z" who="i-PjQgLPLrkyDV2oYQfyuWq2">
          <seg xml:id="i-Re5mUUGXPQaWptQDxiVB1K">
            Fru talman! Det är min och Miljöpartiets förhoppning att alla
            riksdagens partier, så även statsrådet Gunnar Strömmers Moderatern
            a, ska ställa sig bakom dessa motioner så att vi täpper till kryphålen
            i lagen. Jag skulle därför gärna vilja höra hur statsrådet ställer
            sig till Miljöpartiets förslag om att skärpa lagstiftningen på
            det här sättet. Det handlar om att öka demokratin, öka transparensen
            och minska risken för korruption och oegentligheter.
          </seg>
        </u>
        <note xml:id="i-6nUphiKdX64xNkRfJxPVVY" type="speaker">
          Anf. 5 Justitieminister GUNNAR STRÖMMER (M):
        </note>
        <u xml:id="i-XHps1shLj9SjwH1WhTB5JM" next="i-L5VRK3inixKyj3xsygtv6v" who="i-Rnfnn4obDpnaqUDNA9Y8Fu">
          <seg xml:id="i-Fic9AVWSfCMT3q26Ee7vYj">
            Fru talman! Vi är överens när det gäller värdet av transparens
            och insyn, inte minst om vi håller oss till den fråga som aktualiserats
            genom den interpellation vi nu debatterar, det vill säga frågan
            om partidonationer. Sett över tid har partierna samverkat väldigt
            nära varandra.
          </seg>
        </u>
        <u xml:id="i-L5VRK3inixKyj3xsygtv6v" prev="i-XHps1shLj9SjwH1WhTB5JM" next="i-9N9c1SDfYgY2M1zWVabjJp" who="i-Rnfnn4obDpnaqUDNA9Y8Fu">
          <seg xml:id="i-5e1t8z2LbzTfBA8MpcX6ak">
            Det Märta Stenevi lyfter fram är helt riktigt, alltså att flera
            av de frågor som aktualiserades i Kalla f aktas granskning också
            var föremål för diskussion i samband med att den nuvarande lagstiftningen
            antogs. Det betyder naturligtvis också att frågorna inte är nya.
            Det gjordes avvägningar både i den parlamentariska kommitté som
            föregick lagstiftningen och i den proposition som Miljöpartiet,
            tillsammans med Socialdemokraterna, lade på riksdagens bord. Frågorna
            är alltså inte nya.
          </seg>
        </u>
        <pb facs="http://data.riksdagen.se/fil/4542D66C-B553-4F9C-A5CD-F7C0E26C82C5#page=6"/>
        <u xml:id="i-9N9c1SDfYgY2M1zWVabjJp" prev="i-L5VRK3inixKyj3xsygtv6v" next="i-Wkzi6r69iWoBmLA1trwPRy" who="i-Rnfnn4obDpnaqUDNA9Y8Fu">
          <seg xml:id="i-62asu6edMxZn1DYcjwMnov">
            Vad vi nu kan göra, uppfattar jag, är att avvakta den tillsyn
            som sker avseende hur dessa regler har tillämpats i praktiken.
            Tillsynen kan ge vägledning och visa om reglerna i sig är tillräckliga
            och fungerar bra som de är eller också, vilket inte är helt osannolikt,
            kasta ljus över frågan på ett sådant sätt att det blir tydligt
            att reglerna behöver justeras i olika avseenden.
          </seg>
        </u>
        <u xml:id="i-Wkzi6r69iWoBmLA1trwPRy" prev="i-9N9c1SDfYgY2M1zWVabjJp" next="i-7xaQtbB1sBtZwXi337EG9P" who="i-Rnfnn4obDpnaqUDNA9Y8Fu">
          <seg xml:id="i-Fy1Fwrv8gu82amZJ5N1mUb">
            Om man lägger ihop samspelet mellan tillsyn från den myndighet
            som är ansvarig för tillsynen, den mediala granskningen av och
            den politiska debatten om frågorna ser man att det också tillgodoser
            ett viktigt transparensintresse. Om jag inte minns helt fel står
            det i propositionen att det i grund och botten är väljarnas förtroende
            som styr – att väljarna i slutändan avgör om partierna har väljarnas
            förtroende eller inte i dessa delar. När det gäller den frågan
            är jag öppen för vad tillsynen ger vid handen, och jag är säker
            på att vi får anledning att återkomma till frågorna efter det.
          </seg>
        </u>
        <u xml:id="i-7xaQtbB1sBtZwXi337EG9P" prev="i-Wkzi6r69iWoBmLA1trwPRy" next="i-GQGx5mbLFvAZQw7iijyPcX" who="i-Rnfnn4obDpnaqUDNA9Y8Fu">
          <seg xml:id="i-H6mst5vAceKtMBbFevNSY">
            Den andra frågan som Märta Stenevi tar upp gäller lite förenklat
            ett lobbyistregister, alltså om man ska ha en förteckning över
            olika företag, organisationer eller andra som uppvaktar politiker.
            För min personliga del är jag rätt öppen i den frågan. Vi får
            väl se hur den kommer att hanteras i riksdagen. Jag tycker dock
            att den aktualiserar den avvägning som finns i alla sådana här
            frågor. Å ena sidan finns det ett berättigat demokratiskt intresse
            av att värna förtroliga samtal mellan medborgare, mellan medborgare
            och politiker samt mellan ideellt föreningsliv och politiker.
            Det är liksom inte en helt svartvit skala här. Å andra sidan finns
            det en legitim förväntan från medborgarna på att kunna ha en insyn
            i den typen av utbyte , om vi kan kalla det s å, som kan påverka
            politiskt beslutsfattande.
          </seg>
        </u>
        <u xml:id="i-GQGx5mbLFvAZQw7iijyPcX" prev="i-7xaQtbB1sBtZwXi337EG9P" who="i-Rnfnn4obDpnaqUDNA9Y8Fu">
          <seg xml:id="i-8i2dduLkMDbMhZwPuEDsQj">
            Exakt hur den balansen ska se ut kan jag inte besvara på volley
            – frågan kom precis här och nu – men att den äger sitt principiella
            intresse tycker jag inte att det råder någon tvekan om.
          </seg>
        </u>
        <note xml:id="i-Ly3vnpqtLKDKtbjbv8VXYW" type="speaker">
          Anf. 6 MÄRTA STENEVI (MP):
        </note>
        <u xml:id="i-4NpQMdDzW1zxthVfRegFg7" next="i-DEMSrpffLdXCqoygnp86mk" who="i-PjQgLPLrkyDV2oYQfyuWq2">
          <seg xml:id="i-3Gx9Q3CA2BcU6KKvoG2Gxi">
            Fru talman! Jag tycker att det är intressant att statsrådet Strömmer
            lyfter fram just väljarnas förtroende, eftersom det kommer att
            vara väldigt svårt för väljarna att avgöra ifall de kan ge ett
            parti sitt förtroende om partierna inte kan redovisa vad och vem
            som påverkar deras beslut.
          </seg>
        </u>
        <u xml:id="i-DEMSrpffLdXCqoygnp86mk" prev="i-4NpQMdDzW1zxthVfRegFg7" next="i-GnN9XZDEbn1fXnoULN4azd" who="i-PjQgLPLrkyDV2oYQfyuWq2">
          <seg xml:id="i-EGnihp9q5i1rameZ82WWR1">
            Fru talman! Miljöpartiet kommer alltid att bekämpa korruption
            och stå upp för ett öppet, transparent och demokratiskt Sverige.
            Svenska folket förtjänar att veta vem som ger bidrag till de partier
            som styr landet. Lagstiftningen om insyn i partiernas finansiering
            måste skärpas, och ett transparensregister måste införas.
          </seg>
        </u>
        <u xml:id="i-GnN9XZDEbn1fXnoULN4azd" prev="i-DEMSrpffLdXCqoygnp86mk" next="i-8K74x42SnechDyBYfQiJ1T" who="i-PjQgLPLrkyDV2oYQfyuWq2">
          <seg xml:id="i-Cox7fMGD1LN4rN8SGySfZq">
            Nuvarande lagstiftning öppnar uppenbart för en hel uppsjö av
            kreativa upplägg som vissa partier också har varit snabba att
            utnyttja, trots intentionerna i den lagstiftning de har ställt
            sig bakom. Kalla fakta har visat att fem av åtta partier aktivt
            har arbetat för att föra väljarna bakom ljuset – aktivt! Deras
            kreativa upplägg har lämnat fältet fritt för till exempel utländska
            skolkoncerner, högerextrema grupper eller gruvbolag att pumpa
            in pengar i partierna utan insyn från väljarna.
          </seg>
        </u>
        <u xml:id="i-8K74x42SnechDyBYfQiJ1T" prev="i-GnN9XZDEbn1fXnoULN4azd" next="i-YLdiXvXv7kvVZdxEXHPCYf" who="i-PjQgLPLrkyDV2oYQfyuWq2">
          <seg xml:id="i-MWCFp49KB3mqboFLE6P2yH">
            Vilka anonyma bidrag som partierna har tagit emot vet vi såklart
            inte. Vi vet inte heller vem som ligger bakom eller varför. Det
            vi däremot vet är att fem partier har utvecklat metoder för att
            hålla just den informationen hemlig, så att väljarna inte ska
            kunna se varifrån pengarna kommer. Alla bör ju ställa sig frågan
            varför, fru talman.
          </seg>
        </u>
        <pb facs="http://data.riksdagen.se/fil/4542D66C-B553-4F9C-A5CD-F7C0E26C82C5#page=7"/>
        <u xml:id="i-YLdiXvXv7kvVZdxEXHPCYf" prev="i-8K74x42SnechDyBYfQiJ1T" who="i-PjQgLPLrkyDV2oYQfyuWq2">
          <seg xml:id="i-JdZePnpzExQUT5WmT5mNmw">
            Att fem av riksdagens åtta partier försöker kringgå lagen för
            att dölja spåren efter sig är oroväckande, fru talman. Det är
            osmakligt och ovärdigt, och i värsta fall är det också olagligt.
          </seg>
        </u>
        <note xml:id="i-2T2HKQBaGsJd8xqYPwFjMG" type="speaker">
          Anf. 7 Justitieminister GUNNAR STRÖMMER (M):
        </note>
        <u xml:id="i-Va5bMcVNjUrp1PJh8xJZq6" next="i-KvRDdCKADpsaKFyfFjHVRH" who="i-Rnfnn4obDpnaqUDNA9Y8Fu">
          <seg xml:id="i-SKirTKUDmywqLVq9rtrT3d">
            Fru talman! Jag delar Märta Stenevis och Miljöpartiets ambition
            att den här lagstiftningen ska fylla sitt syfte, nämligen att
            garantera insyn och transparens ur väljarnas och medborgarnas
            synvinkel. Jag tycker också att det är ett rimligt anspråk från
            medborgarna att partierna hanterar de här reglerna med viss marginal.
          </seg>
        </u>
        <u xml:id="i-KvRDdCKADpsaKFyfFjHVRH" prev="i-Va5bMcVNjUrp1PJh8xJZq6" next="i-G8g2jnUEgKZw2z9Bxj9txD" who="i-Rnfnn4obDpnaqUDNA9Y8Fu">
          <seg xml:id="i-K9w3259KEnARLG21Xp33hE">
            För egen del vill jag gärna avvakta den tillsyn som nu sker.
            Märta Stenevi går ganska långt med och är lite svepande i sina
            påståenden om exakt vad olika partier har gjort sig skyldiga till.
            Låt oss ändå säga att det kommer att klarläggas genom den tillsyn
            som nu görs.
          </seg>
        </u>
        <u xml:id="i-G8g2jnUEgKZw2z9Bxj9txD" prev="i-KvRDdCKADpsaKFyfFjHVRH" next="i-DfCnpCUwcJi2G7yfEPbWYg" who="i-Rnfnn4obDpnaqUDNA9Y8Fu">
          <seg xml:id="i-3tnVzRLC4ChxRUS1MSgXyK">
            Det finns något som jag tror är utomordentligt viktigt just för
            att detta rör så viktiga principiella värden: Oavsett hur reglerna
            utformas – oavsett om vi skulle komma till slutsatsen att dagens
            regler räcker men bör tillämpas med större marginaler eller om
            tillsynen ger vid handen att man behöver ompröva regelverket i
            några avseenden – tror jag att det är oerhört viktigt att reglerna
            är så tydliga att det är enkelt för den som ger att förstå vad
            som gäller och enkelt för den som tar emot att göra rätt. Jag
            är säker på att det går att göra både och.
          </seg>
        </u>
        <u xml:id="i-DfCnpCUwcJi2G7yfEPbWYg" prev="i-G8g2jnUEgKZw2z9Bxj9txD" who="i-Rnfnn4obDpnaqUDNA9Y8Fu">
          <seg xml:id="i-Mf3dEiKiGmvEFnXF7Qsosn">
            Den lagstiftning som nu gäller har alltså bara några år på nacken.
            Jag konstaterar att bakgrunden till den är en parlamentarisk kommitté
            där alla partier har varit med och varit överens. Den lagstiftning
            och de regler som gäller i dag lades på riksdagens bord av Socialdemokraterna
            och Miljöpartiet. Är det så att vi uppfattar att regelverket behöver
            omprövas i ljuset av det som nu kommer fram i en granskning, i
            ljuset av den debatt som förs och i ljuset av den tillsyn som
            genomförs kommer vi tillbaka till frågorna. Men vilken väg vi
            än väljer tycker jag att det är utomordentligt viktigt att vi
            strävar efter att ha samma breda parlamentariska enighet bakom
            detta i framtiden som vi har haft bakom den lagstiftning som nu
            gäller.
          </seg>
        </u>
        <note xml:id="i-FTaX8kD8Uu9mPS3QfvyztD">
          Interpellationsdebatten var härmed avslutad.
        </note>
      </div>
      <div type="debateSection" xml:id="i-QZN1rthy4dSgWzB1cQrhgA">
        <pb facs="http://data.riksdagen.se/fil/4542D66C-B553-4F9C-A5CD-F7C0E26C82C5#page=1"/>
        <note xml:id="i-FJPFEMyMwCHL7NYjwVtiQp">
          § 6 Svar på interpellation 2022/23:25 om visitationszoner och
          förtroendet för polisen
        </note>
        <note xml:id="i-HsvogYdirQ4xq3XR44qriL" type="speaker">
          Anf. 8 Justitieminister GUNNAR STRÖMMER (M):
        </note>
        <u xml:id="i-U8kGCcBjSyEHDtAaZGLRE1" next="i-A5FMSfyUsJyoKknjDxCzPY" who="i-Rnfnn4obDpnaqUDNA9Y8Fu">
          <seg xml:id="i-XGzVzw2YoRStLXW4ZPeatv">
            Fru talman! Mattias Vepsä har frågat mig hur jag ser på riskerna
            med förslagen om visitationszoner och hur regeringen och jag kommer
            att se till att samhället inte ytterligare skärper motsättningarna,
            med risk för ökad otrygghet och ökat våld.
          </seg>
        </u>
        <u xml:id="i-A5FMSfyUsJyoKknjDxCzPY" prev="i-U8kGCcBjSyEHDtAaZGLRE1" next="i-AsGb7gFmoyU3yYHGaz6v1p" who="i-Rnfnn4obDpnaqUDNA9Y8Fu">
          <seg xml:id="i-Mx8BtXwJk4qgLxBRxbB7ed">
            Vi har sett en skrämmande utveckling av det dödliga skjutvapenvåldet
            i Sverige de senaste åren . Min och regeringens uppgift är att
            göra allt som står i vår makt för att vända den utvecklingen .
            Det brotts förebyggande arbete t ska prioriteras. Den som begår
            samvetslösa brott ska mötas av mer kraftfulla reaktioner än tidigare.
            Vi ska också ge polis och åklagar e nya effektiva verktyg, inte
            minst i arbetet mot kriminella nätverk , där användningen av skjutvapen
            och sprängmedel har blivit en del av vardagen. I vissa situationer
            kan ett beslut om en tidsbegränsad visitationszon vara ett användbart
            verktyg.
          </seg>
        </u>
        <u xml:id="i-AsGb7gFmoyU3yYHGaz6v1p" prev="i-A5FMSfyUsJyoKknjDxCzPY" next="i-KZzdcSaCT2TmexJuAYnBtr" who="i-Rnfnn4obDpnaqUDNA9Y8Fu">
          <seg xml:id="i-HvKJuK6pjKNEDLCPh4Raf">
            Jag ska inte förneka att det finns risker med ett sådant verktyg
            , precis som det finns risker med alla verktyg av det slaget .
            Det är därför viktigt att reglerna utformas så att systemet är
            rättssäkert och så att det används förnuftigt och vid rätt tillfällen
            , när det verkligen kan göra nytta i brottsbekämpningen .
          </seg>
        </u>
        <u xml:id="i-KZzdcSaCT2TmexJuAYnBtr" prev="i-AsGb7gFmoyU3yYHGaz6v1p" next="i-Y5XZyp6Q2JXtBUG1RSyHFG" who="i-Rnfnn4obDpnaqUDNA9Y8Fu">
          <seg xml:id="i-XNvSR2pgghAwCTNFK7t8Fg">
            Jag har fullt förtroende för att våra brottsbekämpande myndigheter
            k ommer att använda möjligheten till visitationszoner på ett sätt
            som inte hotar integriteten . Tvärtom kan visitationszoner bidra
            till att stärka tryggheten för hederliga människor som annars
            upplever en stor otrygghet i sina bostadsområden .
          </seg>
        </u>
        <pb facs="http://data.riksdagen.se/fil/4542D66C-B553-4F9C-A5CD-F7C0E26C82C5#page=8"/>
        <u xml:id="i-Y5XZyp6Q2JXtBUG1RSyHFG" prev="i-KZzdcSaCT2TmexJuAYnBtr" who="i-Rnfnn4obDpnaqUDNA9Y8Fu">
          <seg xml:id="i-W8miwP7NrQLsTLxM1e8s9R">
            Jag håller med om att förtroende mellan människor och staten
            är centralt. Jag menar därför att d et är en förtroendefråga att
            våra myndigheter får fler möjligheter att stävja och motverka
            den gängkriminalitet som i dag begränsar livet och vardagen för
            människor i drabbade områden.
          </seg>
        </u>
        <note xml:id="i-DRHsbvkTS2CmzRJ99HPFLt" type="speaker">
          Anf. 9 MATTIAS VEPSÄ (S):
        </note>
        <u xml:id="i-5sneoAoA4VpAQry3utGGgr" next="i-FqE1JBRUepgJtAvgJ2mKvT" who="i-UB2UKCr2W8fJ3Rr4dtCeHb">
          <seg xml:id="i-S34UWe6LUsTrk3B5Lg2yBu">
            Fru talman! Jag tackar justitieminister Gunnar Strömmer för svaret.
          </seg>
        </u>
        <u xml:id="i-FqE1JBRUepgJtAvgJ2mKvT" prev="i-5sneoAoA4VpAQry3utGGgr" next="i-HPQAgNYLhVw9FHmGbH5LSc" who="i-UB2UKCr2W8fJ3Rr4dtCeHb">
          <seg xml:id="i-Ybkc77d6uHxDys4PMDGD3S">
            Jag uppskattar ministerns svar och förstår av det att ministern
            ser riskerna med visitationszoner och inte förnekar dem. Dessutom
            är det väldigt bra att regeringen inser vikten av brottsförebyggande
            insatser. Hur mycket handlingskraft som sedan ligger bakom orden
            får vi se; jag tänkte återkomma till det i denna debatt.
          </seg>
        </u>
        <u xml:id="i-HPQAgNYLhVw9FHmGbH5LSc" prev="i-FqE1JBRUepgJtAvgJ2mKvT" next="i-MVTZSRJmTVskhbspNww1Bx" who="i-UB2UKCr2W8fJ3Rr4dtCeHb">
          <seg xml:id="i-S1xrFiXr9zrY8kspjZ28pi">
            För mig är människors förtroende för rättsväsendet avgörande.
            Det handlar om vår förmåga att pressa tillbaka det våld som pågår
            i de gängkriminella närverken och som skrämmer och tystar många.
            Ett sätt att skapa förtroende är att ha fler poliser ute på gator
            och torg. Ett annat sätt är att polisen har förankring – att de
            boende inte bara ser en polis som står där utan också vet att
            de får hjälp när olyckan är framme och känner tillit till myndighetens
            arbete och tillvägagångssätt. Därför är utbyggnaden av Polismyndigheten
            avgörande.
          </seg>
        </u>
        <u xml:id="i-MVTZSRJmTVskhbspNww1Bx" prev="i-HPQAgNYLhVw9FHmGbH5LSc" next="i-VLYnuUtmxAEXppcktBWmuA" who="i-UB2UKCr2W8fJ3Rr4dtCeHb">
          <seg xml:id="i-QcSZTak2rQ1yr3RD7Zp5s4">
            Den tidigare regeringens politik byggde på att bygga ut polisen
            samt på tuffare straff för kriminella och fler poliser men också
            på medvetna satsningar för likvärdighet i skolan och en stärkt
            välfärd. Ett viktigt vallöfte från Socialdemokraterna, som jag
            tänkte att jag kunde nämna här i kammaren, sammanfattar den här
            politiken bra: Varje satsad krona på polisen ska också satsas
            på förebyggande insatser. Jag tror att det är så vi ska angripa
            samhällets största utmaningar i dag. Menar vi allvar med att få
            bort skjutningar, hot och annan kriminell verksamhet i samhället
            måste vi stoppa nyrekryteringen till dessa nätverk och gäng.
          </seg>
        </u>
        <u xml:id="i-VLYnuUtmxAEXppcktBWmuA" prev="i-MVTZSRJmTVskhbspNww1Bx" next="i-Ya6gKayhZBdmVKDeuYCkWn" who="i-UB2UKCr2W8fJ3Rr4dtCeHb">
          <seg xml:id="i-MdT3Puc7C9i1voeunRpRpE">
            Polisen ska ha rätt verktyg för att utreda och klara upp brotten,
            men utöver det ska samhället också hålla ihop. Alla måste hjälpas
            åt, och vi måste samla ett brett stöd för att detta arbete ska
            lyckas.
          </seg>
        </u>
        <u xml:id="i-Ya6gKayhZBdmVKDeuYCkWn" prev="i-VLYnuUtmxAEXppcktBWmuA" next="i-CPbaAfDKtCsJXQvrEXZtja" who="i-UB2UKCr2W8fJ3Rr4dtCeHb">
          <seg xml:id="i-2qNAXfFQmaFBc57JxcQ7QM">
            Det var mot denna bakgrund som jag ställde den här frågan. Många
            med mig lyfter fram baksidorna med visitationszonerna och regeringens
            och Sverigedemokraternas ensidiga fokus på straffskärpningar och
            inskränkningar av integriteten. Ministern berörde det brottsförebyggande
            perspektivet och riskerna med förslaget i sitt svar. Som utgångspunkt
            tänkte jag ta de mål för politikområden som riksdagen fastställer
            i och med budgetpropositionen.
          </seg>
        </u>
        <pb facs="http://data.riksdagen.se/fil/4542D66C-B553-4F9C-A5CD-F7C0E26C82C5#page=9"/>
        <u xml:id="i-CPbaAfDKtCsJXQvrEXZtja" prev="i-Ya6gKayhZBdmVKDeuYCkWn" next="i-LysTbNSNg9iMxLEAzz7F9Q" who="i-UB2UKCr2W8fJ3Rr4dtCeHb">
          <seg xml:id="i-2sAzX3NhNRdTPUUhRHXE1c">
            Målet för kriminalpolitiken är att minska brottsligheten och
            öka människors trygghet. Målet för rättsväsendet är den enskildes
            rättssäkerhet och rättstrygghet.
          </seg>
        </u>
        <u xml:id="i-LysTbNSNg9iMxLEAzz7F9Q" prev="i-CPbaAfDKtCsJXQvrEXZtja" next="i-7eeWLgFogNVCyTzxrvyTmg" who="i-UB2UKCr2W8fJ3Rr4dtCeHb">
          <seg xml:id="i-6fqoopSAYsE1jfJyDd1hev">
            Vi är överens om att vi ska få bort vapnen från gatorna. Vi är
            överens om att bryta gängens möjligheter. Men vi kan inte kriminalisera
            vanligt folk.
          </seg>
        </u>
        <u xml:id="i-7eeWLgFogNVCyTzxrvyTmg" prev="i-LysTbNSNg9iMxLEAzz7F9Q" next="i-4tBhFFGUKWBiwhLFWGyxdK" who="i-UB2UKCr2W8fJ3Rr4dtCeHb">
          <seg xml:id="i-2FVCEdXB84iA2hyk7sMjMn">
            I svaret sa ministern själv att det finns stora risker med projektet
            med visitationszoner. För den som varje dag i veckan ställer klockan,
            lämnar ungarna på förskolan och tar sig till jobbet riskerar detta
            förslag att innebära att vägen till och från jobbet kantas av
            plötsliga poliskontroller där man tvingas låta myndigheterna gå
            igenom ens tillhörigheter.
          </seg>
        </u>
        <u xml:id="i-4tBhFFGUKWBiwhLFWGyxdK" prev="i-7eeWLgFogNVCyTzxrvyTmg" next="i-JVyCqrHBpGuo821TELpVky" who="i-UB2UKCr2W8fJ3Rr4dtCeHb">
          <seg xml:id="i-4yycxuXc9n4in6nLcXuWTp">
            Ministern sa i sitt svar att vanligt hederligt folk inte ska
            drabbas. Men för mig är det just det som detta förslag innebär.
            Det är väl alldeles uppenbart att det är just vanligt folk som
            måste ge upp en del av sin integritet för att en visitationszon
            över huvud taget ska ha något slags effekt.
          </seg>
        </u>
        <u xml:id="i-JVyCqrHBpGuo821TELpVky" prev="i-4tBhFFGUKWBiwhLFWGyxdK" next="i-36RFCmLiRAbAqNjNGWtKHK" who="i-UB2UKCr2W8fJ3Rr4dtCeHb">
          <seg xml:id="i-wyPgWiUdm2voGG8Btc5Yy">
            Som jag förstår saknas det större utvärderingar av den modell
            man har i Danmark. Erfarenheter från andra länder, exempelvis
            Storbritannien och USA, visar dock att den här formen av polisarbete
            inte alls ökar polisens räckvidd och inte heller ökar förtroendet
            mellan myndigheter och boende i området.
          </seg>
        </u>
        <u xml:id="i-36RFCmLiRAbAqNjNGWtKHK" prev="i-JVyCqrHBpGuo821TELpVky" who="i-UB2UKCr2W8fJ3Rr4dtCeHb">
          <seg xml:id="i-MjD7MAqVrhZDVpSe5AXdyH">
            Hur kan ministern och regeringen garantera att visitationszonerna
            ska fungera bättre här i Sverige? Varför ska vanligt folk plötsligt
            riskera att bli kroppsvisiterade på väg till eller från jobbet?
          </seg>
        </u>
        <note xml:id="i-MXPn27tU2hFBCYc913urLg" type="speaker">
          Anf. 10 LARS ISACSSON (S):
        </note>
        <u xml:id="i-MwnhmgHyWK7xDX7Rvxu4KF" next="i-2KncdExmVwZgiNNQvkK6h7" who="i-DhKcHWipWA2w7meLAwkbAA">
          <seg xml:id="i-QuoRpbeqEeTobbgkCT4XuR">
            Fru talman! Jag vill börja med att tacka statsrådet Gunnar Strömmer
            och ledamoten Mattias Vepsä för en intressant debatt.
          </seg>
        </u>
        <u xml:id="i-2KncdExmVwZgiNNQvkK6h7" prev="i-MwnhmgHyWK7xDX7Rvxu4KF" next="i-DB8oa1ycc1dX5p5T6Urjnh" who="i-DhKcHWipWA2w7meLAwkbAA">
          <seg xml:id="i-X1mh3u2z3dhvP7sTgi1gNT">
            Jag delar ledamoten Vepsäs farhågor om bland annat ökad polarisering
            och bristande tillit. Jag skulle vilja lyfta fram ett perspektiv
            till. Jag är ny här i riksdagen men har tolv år som kommunalråd
            i Avesta och har varit ordförande i Brottsförebyggande rådet,
            så jag har en hel del erfarenhet av det brottsförebyggande arbetet
            i våra kommuner.
          </seg>
        </u>
        <u xml:id="i-DB8oa1ycc1dX5p5T6Urjnh" prev="i-2KncdExmVwZgiNNQvkK6h7" next="i-8qcZb4qPF2BEcmrpLYBsLD" who="i-DhKcHWipWA2w7meLAwkbAA">
          <seg xml:id="i-DnKvMUhS6rgz4Ud2Cmvez5">
            I Dalarna har vi två områden som kan kännetecknas som utsatta
            områden: Tjärna ängar i Borlänge och Krylbo i Avesta kommun. Detta
            är områden som under lång tid har haft en nedgång. Till det kom
            flyktingkrisen 2015–2016, med en orättvis och osolidarisk fördelning
            av ansvar, och en EBO-lagstiftning som slog helt fel. Det skedde
            social dumpning från välbärgade Stockholmskommuner. Personer i
            aktivt missbruk och med en kriminell livsstil fick första hyran
            betald – sedan var det tack och hej. Kombinationen av trångboddhet,
            svarta andrahandskontrakt, drogmissbruk och kriminalitet var allt
            annat än gynnsam och ledde till flera grova brott.
          </seg>
        </u>
        <u xml:id="i-8qcZb4qPF2BEcmrpLYBsLD" prev="i-DB8oa1ycc1dX5p5T6Urjnh" next="i-6TEsgk7TxXRsnd3j894MzJ" who="i-DhKcHWipWA2w7meLAwkbAA">
          <seg xml:id="i-FrxY3bzuxrRZkxxDPG9W3v">
            Detta är områden där kommunen, polisen, civilsamhället och fastighetsägarna
            jobbar väldigt hårt tillsammans för att göra vardagen drägligare
            för alla de skötsamma medborgare som bor där men också för att
            höja områdets status. Det handlar om att få en blandad bebyggelse
            med olika upplåtelseformer och med människor från olika samhällsklasser
            och med olika bakgrunder som lever tillsammans.
          </seg>
        </u>
        <u xml:id="i-6TEsgk7TxXRsnd3j894MzJ" prev="i-8qcZb4qPF2BEcmrpLYBsLD" next="i-V23ZXucZquH63K4FmnbR66" who="i-DhKcHWipWA2w7meLAwkbAA">
          <seg xml:id="i-9YBwandNeMYUjz5NRmfJup">
            När jag pratar med poliser i Avesta och Borlänge om visitationszoner
            säger de att de redan i dag har denna möjlighet vid misstanke
            om brott. De undrar också: Hur får vi någon att flytta till Krylbo
            eller Tjärna ängar om det är en visitationszon?
          </seg>
        </u>
        <pb facs="http://data.riksdagen.se/fil/4542D66C-B553-4F9C-A5CD-F7C0E26C82C5#page=10"/>
        <u xml:id="i-V23ZXucZquH63K4FmnbR66" prev="i-6TEsgk7TxXRsnd3j894MzJ" who="i-DhKcHWipWA2w7meLAwkbAA">
          <seg xml:id="i-Svc8cvu8WXyuWz8noBLzQt">
            Fru talman! Min fråga till statsrådet Gunnar Strömmer är: Vad
            svarar jag de poliserna?
          </seg>
        </u>
        <note xml:id="i-9GZKhNdDFXJtRdsbUptEya" type="speaker">
          Anf. 11 Justitieminister GUNNAR STRÖMMER (M):
        </note>
        <u xml:id="i-KfWN3p6k6BuoA7PViVeGPj" next="i-9qCFQuus7sMREnFNjBo1pw" who="i-Rnfnn4obDpnaqUDNA9Y8Fu">
          <seg xml:id="i-GbES64HYSEjPqTYyCj5CU2">
            Fru talman! Jag vill säga tusen tack till både Mattias Vepsä
            och Lars Isacsson för bra, genomtänkta och berättigade frågor
            både när det gäller brottsbekämpningen i stort och förutsättningarna
            för den och när det gäller visitationszonerna mer specifikt.
          </seg>
        </u>
        <u xml:id="i-9qCFQuus7sMREnFNjBo1pw" prev="i-KfWN3p6k6BuoA7PViVeGPj" next="i-E3YveZ2ifzmuqsp5H25uko" who="i-Rnfnn4obDpnaqUDNA9Y8Fu">
          <seg xml:id="i-Rv2NpiymoZXnRc9wGvuVGS">
            Till att börja med ska man nog reda ut vad en visitationszon
            är. Nu ska vi ju utreda den frågan, så exakt vad en visitationszon
            kommer att vara i Sverige återstår att se. Grundat på erfarenheter
            från andra länder – vår utgångspunkt är den danska modellen –
            är det dock några saker som är rätt viktiga.
          </seg>
        </u>
        <u xml:id="i-E3YveZ2ifzmuqsp5H25uko" prev="i-9qCFQuus7sMREnFNjBo1pw" next="i-KQoTq28qUiQubFTYtSH97q" who="i-Rnfnn4obDpnaqUDNA9Y8Fu">
          <seg xml:id="i-8aidHwHCpfSjgjdVVD4vLM">
            Den första saken är att det rör sig om ett avgränsat geografiskt
            område. Den andra saken är att det är tidsbegränsat. För att anknyta
            till erfarenheten från Sverige, eller från Avesta, är det naturligtvis
            inte så att något bostadsområde någonstans i Sverige permanent
            kommer att betraktas som en visitationszon där det är fritt fram
            för polisen eller andra brottsbekämpande myndigheter att genomföra
            kroppsvisitationer. Under inga omständigheter är det på det sättet,
            utan det är geografiskt begränsat och tidsbegränsat. Vi har dessutom
            sagt att utgångspunkten är att det bör ske genom ett domstolsbeslut,
            det vill säga att det inte ska kunna fattas ett godtyckligt beslut
            i stunden ute på fältet.
          </seg>
        </u>
        <u xml:id="i-KQoTq28qUiQubFTYtSH97q" prev="i-E3YveZ2ifzmuqsp5H25uko" next="i-HPtofCi4k9EXLJwS8VGUTR" who="i-Rnfnn4obDpnaqUDNA9Y8Fu">
          <seg xml:id="i-Mpst6PeeRDXP42XiCCcMkA">
            Det sägs ibland att det inte finns utvärderingar av den danska
            erfarenheten. När det gäller hela det breda arbetet mot framför
            allt de kriminella gängen ska jag inte alls sticka under stol
            med att vi i hög grad tar vår utgångspunkt i den danska erfarenheten.
            Det handlar om alltifrån dubbla straff för gängkriminella till
            nya påföljder som vistelseförbud, alltså att man inte ska kunna
            få komma tillbaka hur som helst till det område där man har varit
            gängkriminell, och om verktyg för att i större utsträckning kunna
            hitta vapen etcetera.
          </seg>
        </u>
        <u xml:id="i-HPtofCi4k9EXLJwS8VGUTR" prev="i-KQoTq28qUiQubFTYtSH97q" next="i-2VE8jqiDnyv6mijokEzrTr" who="i-Rnfnn4obDpnaqUDNA9Y8Fu">
          <seg xml:id="i-GbTK1TtftB3HxHH3iB43P1">
            Det finns gedigna utvärderingar gjorda av det danska justitiedepartementet
            när det gäller allt utom visitationszonerna. Däremot finns det
            en 20–25-årig erfarenhet från dansk polis av att använda visitationszoner,
            och den finns dokumenterad. Och vad säger den erfarenheten? Jo,
            den säger att det ofta är visitationszoner som man använder först,
            oftast när det har hänt något väldigt konkret som en skjutning
            eller kanske flera skjutningar efter varandra. Då kan man under
            en viss tid på en viss geografisk yta behöva utvidga möjligheterna
            att söka efter vapen och kyla ned en akut situation. Det är också
            detta som jag ser framför mig när det gäller den svenska användningen.
          </seg>
        </u>
        <u xml:id="i-2VE8jqiDnyv6mijokEzrTr" prev="i-HPtofCi4k9EXLJwS8VGUTR" next="i-DXcHreCkYnNQJjQHXryAic" who="i-Rnfnn4obDpnaqUDNA9Y8Fu">
          <seg xml:id="i-PG41pSbKwjuHWN2vHLyCv4">
            Lars Isacsson refererar till poliser på fältet som är skeptiska
            till den här metoden. Och jag tror att det är en rättvis beskrivning
            av poliser och andra så kallade rättssakkunniga att man kan få
            lite olika uppfattningar från olika håll. Min erfarenhet är, efter
            att ha pratat några vändor med polisen – jag träffar gärna Lars
            Isacssons poliser hemma i Avesta – att allting kommer att landa
            i hur man ska använda ett sådant verktyg. Det blir helt avgörande.
            Detta verktyg är inte heller helt artskilt från andra liknande
            verktyg. Polisen får ju redan i dag vid brottsmisstanke genomföra
            visitationer. Det är också ett verktyg som redan i dag måste hanteras
            med stor varsamhet.
          </seg>
        </u>
        <pb facs="http://data.riksdagen.se/fil/4542D66C-B553-4F9C-A5CD-F7C0E26C82C5#page=11"/>
        <u xml:id="i-DXcHreCkYnNQJjQHXryAic" prev="i-2VE8jqiDnyv6mijokEzrTr" next="i-Q5eyLuHWNC25NkaeyjLwrP" who="i-Rnfnn4obDpnaqUDNA9Y8Fu">
          <seg xml:id="i-BkEgnQBu4ux4b6gcx9S6oh">
            Om jag får vidga perspektivet ärver jag en utredning som riksdagen
            drev fram och den socialdemokratiska regeringen kanske tvingades
            men ändå med viss lust, tror jag, drog igång om preventiva tvångsmedel,
            alltså hemlig telefonavlyssning och annat. Fel använt kan det
            innebära väldigt stora rättssäkerhetsrisker. Rätt använt och rätt
            avvägt när det gäller rättssäkerhetsgarantier kan det vara väldigt
            verkningsfullt.
          </seg>
        </u>
        <u xml:id="i-Q5eyLuHWNC25NkaeyjLwrP" prev="i-DXcHreCkYnNQJjQHXryAic" who="i-Rnfnn4obDpnaqUDNA9Y8Fu">
          <seg xml:id="i-5WkjMooud8otFP7YPEwZMz">
            Sammanfattningsvis kan detta, baserat på andra länders erfarenheter,
            vara ett viktigt verktyg som våra brottsbekämpande myndigheter
            i dag saknar. Det ska handskas med varsamhet och omdöme, och jag
            litar på att svensk polis har den förmågan.
          </seg>
        </u>
        <note xml:id="i-MKjHtjceuCwkQCYkJjUvA8" type="speaker">
          Anf. 12 MATTIAS VEPSÄ (S):
        </note>
        <u xml:id="i-NEht9P8Ma7eNmetPNZr2EZ" next="i-RVvV2WBZw9g4J3yyE2P7RA" who="i-UB2UKCr2W8fJ3Rr4dtCeHb">
          <seg xml:id="i-G3XC77PrLHcceDxX3d3897">
            Fru talman! Jag tackar ministern för det utförliga svaret.
          </seg>
        </u>
        <u xml:id="i-RVvV2WBZw9g4J3yyE2P7RA" prev="i-NEht9P8Ma7eNmetPNZr2EZ" next="i-Azbej8ZM5QrVArCUXmsDXQ" who="i-UB2UKCr2W8fJ3Rr4dtCeHb">
          <seg xml:id="i-Q6rmKCsBicG88yVooXeXyU">
            Vi vet att den absoluta majoriteten av skjutningarna och en väldigt
            stor del av brottsligheten i anslutning till skjutningarna sker
            i vissa områden. De sker nära drogscenerna och i de mest utsatta
            och eftersatta områdena i våra städer.
          </seg>
        </u>
        <u xml:id="i-Azbej8ZM5QrVArCUXmsDXQ" prev="i-RVvV2WBZw9g4J3yyE2P7RA" next="i-AbgZvtTAYGN4rFZdi5Fyz8" who="i-UB2UKCr2W8fJ3Rr4dtCeHb">
          <seg xml:id="i-RxgqzG3vcJv7oaMrEAKCnx">
            Jag uppskattar ministerns svar att man måste titta närmare på
            vad en visitationszon skulle kunna vara och inte vara. Men den
            erfarenhet som vi alla har tagit del av i form av vittnesmål från
            danska polisen eller erfarenheter i andra delar av världen är
            att i de mest utsatta områdena kommer såväl skyldiga som oskyldiga
            att kunna bli föremål för visitation.
          </seg>
        </u>
        <u xml:id="i-AbgZvtTAYGN4rFZdi5Fyz8" prev="i-Azbej8ZM5QrVArCUXmsDXQ" next="i-BYfxEfaqiTj1iUZTnvTqgH" who="i-UB2UKCr2W8fJ3Rr4dtCeHb">
          <seg xml:id="i-BGPBjeXLdJ6PMd31BjNw7L">
            Jag förstår trygghetsaspekten som ministern vill trycka på, men
            för mig blir det inte ett förtroendebyggande. Det riskerar ju,
            som väldigt många just nu oroas över, att man blir stoppad från
            alltifrån interna möten till verksamhetsbesök. Man oroas över
            hur det ska bli, hur det ska gå med tilliten till Polismyndigheten
            om vi känner oss utpekade.
          </seg>
        </u>
        <u xml:id="i-BYfxEfaqiTj1iUZTnvTqgH" prev="i-AbgZvtTAYGN4rFZdi5Fyz8" next="i-hYKCU3dHMpZUvybbATcTP" who="i-UB2UKCr2W8fJ3Rr4dtCeHb">
          <seg xml:id="i-HVPnFpiUMXNN2xmtgzCDEH">
            Trots det akuta läget tror jag att vi måste orka tänka långsiktigt
            och värdera just samarbetet mellan civilsamhälle, myndigheter
            och de boende väldigt högt och att vi inte får ta felsteg och
            dra undan benen för detta arbete, som jag tror är det långsiktigt
            rätta.
          </seg>
        </u>
        <u xml:id="i-hYKCU3dHMpZUvybbATcTP" prev="i-BYfxEfaqiTj1iUZTnvTqgH" next="i-VHPSAD9oXrKuiDvfpv7GJM" who="i-UB2UKCr2W8fJ3Rr4dtCeHb">
          <seg xml:id="i-NRBDSnvzGoPGhwDPzELHD4">
            Jag tänker också att det inte är ungdomarna eller festprissarna
            vid krogarna på Stureplan som kommer att drabbas. Det är i stället
            de mest utsatta områdena som vi i debatten hela tiden zoomar in
            på, trots att vi vet att det är väldigt mycket narkotika i omlopp
            på Stureplan. Det gör att vissa ständigt ska gå omkring och ha
            magont och känna oro för att bli stoppade av polisen, och de vittnar
            även om det i dag.
          </seg>
        </u>
        <u xml:id="i-VHPSAD9oXrKuiDvfpv7GJM" prev="i-hYKCU3dHMpZUvybbATcTP" next="i-ULuViaKmmZWPkgpiSNrQXc" who="i-UB2UKCr2W8fJ3Rr4dtCeHb">
          <seg xml:id="i-TWikkw2ctW5htEC9xRT2t4">
            I DN var det ett vittnesmål från en dansk polis, som jag tror
            var det som fick mig att ställa interpellationen, om hur man försöker
            upprätthålla något slags integritetsperspektiv i detta. Han säger
            att det man kan göra är att ta in den man ska visitera bakom ett
            buskage, för att det ska kännas bättre. Det sätter ju inte bara
            den som blir visiterad i en utsatt position, utan det sätter också
            en enorm press på enskilda poliser att hantera dessa verktyg på
            ett korrekt sätt.
          </seg>
        </u>
        <u xml:id="i-ULuViaKmmZWPkgpiSNrQXc" prev="i-VHPSAD9oXrKuiDvfpv7GJM" next="i-Xh1BQaXko5RYkntQmiETkK" who="i-UB2UKCr2W8fJ3Rr4dtCeHb">
          <seg xml:id="i-PzbW1ymABNEoUdQJKRbMEw">
            Redan i dag känner sig många väldigt utpekade av samhället bara
            genom sitt utseende eller för att man bor på en viss plats. Polisen
            har redan i dag ett tufft arbete. Trots det gör man ett väldigt
            fint jobb, och det är en uppfattning som många delar med mig.
            Men ska vi bryta segregationen och pressa tillbaka kriminaliteten,
            som har bitit sig fast extra hårt i de eftersatta områdena, kan
            vi inte göra det genom att skapa en förtroendeklyfta mellan myndigheter,
            civilsamhälle och de boende.
          </seg>
        </u>
        <pb facs="http://data.riksdagen.se/fil/4542D66C-B553-4F9C-A5CD-F7C0E26C82C5#page=12"/>
        <u xml:id="i-Xh1BQaXko5RYkntQmiETkK" prev="i-ULuViaKmmZWPkgpiSNrQXc" next="i-VRMBWjomLUz6tLAmDdKETn" who="i-UB2UKCr2W8fJ3Rr4dtCeHb">
          <seg xml:id="i-EKp45fWRnjdoMKRdkZXLj1">
            Precis som sagts i tidigare inlägg, och som ministern själv nämner
            i sitt svar, är det en skepticism inom polisen som är viktig att
            ta fasta på. Det är ju den profession som vet vad de pratar om.
            Och just det här verktyget är inte så starkt efterfrågat i de
            undersökningar som vi har tagit del av.
          </seg>
        </u>
        <u xml:id="i-VRMBWjomLUz6tLAmDdKETn" prev="i-Xh1BQaXko5RYkntQmiETkK" next="i-4PqAfVAsXkdxox21oqmbkj" who="i-UB2UKCr2W8fJ3Rr4dtCeHb">
          <seg xml:id="i-EEpexKTgK16dtg8scvLJgF">
            Det sista jag vill ha sagt är att jag tycker att det är superbra
            att ministern i sitt svar och här i talarstolen talar om förebyggande
            verksamhet. Men hur tänker ministern att regeringens besked om
            mindre pengar till välfärden i den ekonomiskt utsatta situation
            som vi har kommer att stärka de mest utsatta skolorna och den
            redan ansträngda socialtjänsten?
          </seg>
        </u>
        <u xml:id="i-4PqAfVAsXkdxox21oqmbkj" prev="i-VRMBWjomLUz6tLAmDdKETn" who="i-UB2UKCr2W8fJ3Rr4dtCeHb">
          <seg xml:id="i-RPEVLwiyK8YgquW2dbmVbY">
            Varför är regeringen med Sverigedemokraterna i spetsen så övertygade
            om motsatsen till den erfarenhet som finns? Och varför är det
            så viktigt att driva igenom förslaget, som saknar polisens stöd
            liksom stöd från erfarenhet, forskning och utvärdering?
          </seg>
        </u>
        <note xml:id="i-F3uzQgsJbSxrwGgPn52j1P" type="speaker">
          Anf. 13 LARS ISACSSON (S):
        </note>
        <u xml:id="i-Dg4XTq4XhavMsrrNCFJN7X" next="i-LEAx3eweYuiqvZ6T1mrGCu" who="i-DhKcHWipWA2w7meLAwkbAA">
          <seg xml:id="i-Bu6wQMmWLkgV21NUs4Lqot">
            Fru talman! Jag tackar justitieminister Gunnar Strömmer för svaret.
            Jag uppskattar att han även lyfter fram de svårigheter och brister
            som verktyget visitationszoner innebär. Jag tackar också för erbjudandet
            om att träffa polisen tillsammans, och jag välkomnar honom gärna
            till Dalarna.
          </seg>
        </u>
        <u xml:id="i-LEAx3eweYuiqvZ6T1mrGCu" prev="i-Dg4XTq4XhavMsrrNCFJN7X" who="i-DhKcHWipWA2w7meLAwkbAA">
          <seg xml:id="i-NytYrGNJPfVAwRWGUDscTY">
            Jag kan också konstatera att vi har olika syn på huruvida fördelarna
            överväger nackdelarna i frågan om visitationszoner. Frågan hänger
            i luften. Justitieministern talar om att vanligt hederligt folk
            inte ska drabbas, men jag ställer då frågan: Hur får vi vanligt
            hederligt folk att bo kvar i en visitationszon och hur vi får
            vanligt hederligt folk att flytta till en visitationszon?
          </seg>
        </u>
        <note xml:id="i-PNSRuhhuuTWyAQd4TCeg1U" type="speaker">
          Anf. 14 Justitieminister GUNNAR STRÖMMER (M):
        </note>
        <u xml:id="i-SFRVrTYdQwFYPoYCvxNJF8" next="i-A3cr6oqMK1qcvoXZLwqQeg" who="i-Rnfnn4obDpnaqUDNA9Y8Fu">
          <seg xml:id="i-9r2WD3XfnU579eELTQFc1i">
            Fru talman! Jag börjar med den konkreta frågan som Lars Isacsson
            ställer om hur man ska få människor att flytta dit och hur man
            ska få människor att bo kvar. Låt mig ändå säga att det är en
            väldigt bra start att åstadkomma den där rättstryggheten.
          </seg>
        </u>
        <u xml:id="i-A3cr6oqMK1qcvoXZLwqQeg" prev="i-SFRVrTYdQwFYPoYCvxNJF8" next="i-MUesVMN6q6iAXxupLqKX6v" who="i-Rnfnn4obDpnaqUDNA9Y8Fu">
          <seg xml:id="i-33wSQcsdypddnbY5YKEkms">
            Människor kan säkert ha olika uppfattningar i frågan. Jag kommer
            själv ihåg ett inslag i SVT, där man intervjuade några yngre tjejer
            som var tveksamma eller skeptiska till de argument som förs fram
            för visitationszoner. Men man intervjuade också en torghandlare
            hundra meter därifrån som helst skulle vilja ha en sådan zon varje
            dag i veckan, året runt. Det kan vi inte erbjuda. Men jag tycker
            att det visar att rättstryggheten är av ett så otroligt viktigt
            värde för att skapa en attraktivitet och trygghet för människor,
            oavsett var de bor i Sverige. Det gäller inte minst i de områden
            som är föremål för väldigt mycket grov och organiserad brottslighet.
          </seg>
        </u>
        <u xml:id="i-MUesVMN6q6iAXxupLqKX6v" prev="i-A3cr6oqMK1qcvoXZLwqQeg" next="i-MLuxTwfmtRt2sSbkgGxzAW" who="i-Rnfnn4obDpnaqUDNA9Y8Fu">
          <seg xml:id="i-YLu9jYfrgUVpasEpvLUdGx">
            När det gäller personlig integritet har jag väldigt lätt att
            intuitivt känna sympati för argumenten, men detta med integritet
            är också en bredare fråga. De stora integritetsförluster som sker
            när människor utsätts för väldigt grov brottslighet är enorma,
            och det är få saker som är så integritetskränkande som att bli
            utsatt för ett brott. Staten ger till och med en ekonomisk kompensation
            till brottsoffer just för den integritetsförlust det innebär att
            drabbas av ett brott. Om vi ska vara rättvisa har alltså vi flera
            integritetsintressen som vi ska tillgodose samtidigt.
          </seg>
        </u>
        <pb facs="http://data.riksdagen.se/fil/4542D66C-B553-4F9C-A5CD-F7C0E26C82C5#page=13"/>
        <u xml:id="i-MLuxTwfmtRt2sSbkgGxzAW" prev="i-MUesVMN6q6iAXxupLqKX6v" next="i-UPCPT6ULg8wX9JDmybDBQd" who="i-Rnfnn4obDpnaqUDNA9Y8Fu">
          <seg xml:id="i-MNktSPpuCxz7UnYMC3iqPE">
            Jag vill inte vara onödigt polemisk med Socialdemokraterna, men
            retoriskt lät det ändå i hög grad före valet som att varje sten
            skulle vändas. Men när det kommer till kritan menar jag att S
            inte är så benäget att vända på varje sten.
          </seg>
        </u>
        <u xml:id="i-UPCPT6ULg8wX9JDmybDBQd" prev="i-MLuxTwfmtRt2sSbkgGxzAW" next="i-RyBAbVxNcLD1gkDWckD1u6" who="i-Rnfnn4obDpnaqUDNA9Y8Fu">
          <seg xml:id="i-QG12cHTSt5mznuZt11EdWn">
            Det finns en beprövad erfarenhet från andra länder som har lyckats
            vända denna brottsutveckling. Vi behöver inte åka längre än till
            Danmark, och där finns några komponenter som de rättsvårdande
            och brottsbekämpande myndigheterna lyfter fram som de viktigaste
            delarna i verktygslådan. Jag har nämnt några: dubbla straff mot
            gängkriminella, anonyma vittnen som ett verktyg för att kunna
            bryta tystnadskulturen – som är monumental i Sverige och utbredd
            på ett sätt som är djupt skadligt för en demokratisk rättsstat
            och en anständigt samhälle – nya påföljder, till exempel vistelseförbud,
            alltså ett förbud att komma tillbaka till vissa geografiska områden
            efter avtjänat straff. Visitationszoner är ett annat sådant verktyg.
          </seg>
        </u>
        <u xml:id="i-RyBAbVxNcLD1gkDWckD1u6" prev="i-UPCPT6ULg8wX9JDmybDBQd" next="i-Td2xeXiGA1jXLrMKvp4WYY" who="i-Rnfnn4obDpnaqUDNA9Y8Fu">
          <seg xml:id="i-5s6WsPdJ6qk3TLDEaAdh2K">
            Sverige har inte detta i dag, och jag tycker att vi ska titta
            på de länder som har varit mer framgångsrika än vad vi har varit
            med att vända denna utveckling och våga göra det Socialdemokraterna
            sa före valet: vända på varje sten.
          </seg>
        </u>
        <u xml:id="i-Td2xeXiGA1jXLrMKvp4WYY" prev="i-RyBAbVxNcLD1gkDWckD1u6" next="i-39nmbcSAHrGnmnHzWakb7t" who="i-Rnfnn4obDpnaqUDNA9Y8Fu">
          <seg xml:id="i-YD9CfMVPyVXWX4JXGBacw9">
            Varje sådant här verktyg i händerna på statsmakterna kan användas
            på ett sätt som blir rättsosäkert. Det gäller inte bara visitationszoner
            utan visitation i största allmänhet. Mattias Vepsä var inne på
            det som man brukar kalla racial profiling, alltså att man går
            efter utseende mer än efter andra omständigheter som motiverar
            en insats. Det är ett generellt problem när det gäller inre utlänningskontroll,
            men alla inser att inre utlänningskontroll är en oundgänglig insats
            om man ska upprätthålla ordning och reda i ett land. Men det kan
            göras på ett bra sätt och på ett dåligt sätt.
          </seg>
        </u>
        <u xml:id="i-39nmbcSAHrGnmnHzWakb7t" prev="i-Td2xeXiGA1jXLrMKvp4WYY" who="i-Rnfnn4obDpnaqUDNA9Y8Fu">
          <seg xml:id="i-NRnKtEAfcmpoHTgNEAB8NU">
            Genom att använda hemliga tvångsmedel inte bara i samband med
            förundersökningar utan också för att förhindra brott innan det
            finns en konkret brottsmisstanke, något jag tror vi kommer att
            vara överens om när regeringen kommer med det till kammaren, tar
            Sverige utan tvekan ett kliv som innebär integritetsrisker. Men
            rätt använt kan det också göra oundgänglig skillnad. Allt handlar
            om hur omdömesgilla personer i våra brottsbekämpande myndigheter
            med hjälp av tydliga regler använder verktyget, och jag har stort
            förtroende för polisen och andra myndigheter i detta avseende.
          </seg>
        </u>
        <note xml:id="i-7r7V44iMknpJLceA1XTnCb" type="speaker">
          Anf. 15 MATTIAS VEPSÄ (S):
        </note>
        <u xml:id="i-NYLznY3TLBeJNpBYipSmuN" next="i-6Er8gYgQMXBsYxKmbLP28T" who="i-UB2UKCr2W8fJ3Rr4dtCeHb">
          <seg xml:id="i-MezmYns17yycbAcoj66gsH">
            Fru talman! Vi väjer inte för idén att vända och vrida på stenar
            för att få bukt med den grova kriminaliteten. Regeringen tar ju
            inte vid i ett läge där inget är gjort, utan den tidigare regeringen
            gjorde mycket på detta område för att pressa tillbaka den grövsta
            kriminaliteten, få bort vapnen från gatan och ge polisen tydligare
            verktyg.
          </seg>
        </u>
        <u xml:id="i-6Er8gYgQMXBsYxKmbLP28T" prev="i-NYLznY3TLBeJNpBYipSmuN" next="i-B1XTnnXhMUh1KkvuBMzc8Y" who="i-UB2UKCr2W8fJ3Rr4dtCeHb">
          <seg xml:id="i-Qnb6Bx7nx4t7yn4y2fH5k8">
            Samtidigt ser vi behovet av att minska klyftorna och, som min
            kollega Lars pekade på, öka attraktiviteten i alla delar av våra
            städer och ge alla ungdomar och barn, oavsett om de är födda här
            eller i en annan del av världen, lika villkor och möjligheter
            att göra en livsresa och lyckas i vårt land.
          </seg>
        </u>
        <u xml:id="i-B1XTnnXhMUh1KkvuBMzc8Y" prev="i-6Er8gYgQMXBsYxKmbLP28T" next="i-GCCK1mJQPJgQ9Sfs8eqd9M" who="i-UB2UKCr2W8fJ3Rr4dtCeHb">
          <seg xml:id="i-JrGZhWmPm1ACJdWP5oGDR2">
            Man måste behålla båda dessa perspektiv i det brottsförebyggande
            arbetet och när det gäller att pressa tillbaka gängen.
          </seg>
        </u>
        <u xml:id="i-GCCK1mJQPJgQ9Sfs8eqd9M" prev="i-B1XTnnXhMUh1KkvuBMzc8Y" next="i-2yp1E1eHWU6ftWw6w8Fyhw" who="i-UB2UKCr2W8fJ3Rr4dtCeHb">
          <seg xml:id="i-XqkR7TEZpj3uFXr6W3Sc2">
            Jag uppskattar samtidigt den öppning som finns vad gäller att
            vända och vrida på de förslag som finns i Tidöavtalet. De verkar
            därmed inte alltför fästa på detta papper, utan möjlighet finns
            att fundera på för- och nackdelarna med dem.
          </seg>
        </u>
        <pb facs="http://data.riksdagen.se/fil/4542D66C-B553-4F9C-A5CD-F7C0E26C82C5#page=14"/>
        <u xml:id="i-2yp1E1eHWU6ftWw6w8Fyhw" prev="i-GCCK1mJQPJgQ9Sfs8eqd9M" who="i-UB2UKCr2W8fJ3Rr4dtCeHb">
          <seg xml:id="i-AxNd4jdhiC514uDJ9wVrWk">
            Visst kan man åka till Danmark, men även om en utvärdering på
            ett departement har tittat på helheten saknas den del vi pekar
            på, nämligen en tydlig utvärdering av effekterna av just visitationszoner.
            Om man orkar åka lite längre ser man i andra delar av världen
            att dessa inte har gett effekt utan att det gäller att jobba förebyggande
            och tillsammans i bostadsområden för att bygga relationer och
            långsiktighet och därigenom ge vår rättsvårdande myndighet polisen
            bättre verktyg att få bukt med problemen.
          </seg>
        </u>
        <note xml:id="i-7Ske3bZZ5UeMf5h14Takuc" type="speaker">
          Anf. 16 Justitieminister GUNNAR STRÖMMER (M):
        </note>
        <u xml:id="i-6uViokg2TBQtVjUWvggwVw" next="i-Nnjhst9nAJn6JDpiUwxLjj" who="i-Rnfnn4obDpnaqUDNA9Y8Fu">
          <seg xml:id="i-DSd8xm9RQ6Lgvi9W4PhsiC">
            Fru talman! Alla de förslag som jag har lyft upp och som den
            danska erfarenheten bygger på – dubbla straff, anonyma vittnen
            och visitationszoner – har Socialdemokraterna sagt nej till. Det
            gäller alltså inte bara visitationszonerna.
          </seg>
        </u>
        <u xml:id="i-Nnjhst9nAJn6JDpiUwxLjj" prev="i-6uViokg2TBQtVjUWvggwVw" next="i-CBhFmDcYaFkVt7cVwpxtd1" who="i-Rnfnn4obDpnaqUDNA9Y8Fu">
          <seg xml:id="i-XeFzRfXKUCpM8CjyJ7L6fg">
            Vi ska självfallet luta oss mot beprövad erfarenhet. Ett skäl
            till att detta inte utvärderades inom ramen för de så kallade
            gängpaketen i Danmark är att detta infördes för länge sedan. Det
            är integrerat i den danska polisens sätt att arbeta sedan 20–25
            år tillbaka, och här finns utvärderingar gjorda som också har
            presenterats i det danska folketinget.
          </seg>
        </u>
        <u xml:id="i-CBhFmDcYaFkVt7cVwpxtd1" prev="i-Nnjhst9nAJn6JDpiUwxLjj" next="i-F3po7seXNDuQzJgAmwYprn" who="i-Rnfnn4obDpnaqUDNA9Y8Fu">
          <seg xml:id="i-QzKvzjFRWFpz6iYGmXkTTB">
            Det här är en komponent i de danska paketen, men det finns många
            andra som vi också vill genomföra. Dessa paket genomfördes av
            en tidigare borgerlig regering och utvärderades av ett justitiedepartement
            under en socialdemokratisk justitieminister, som kom fram till
            att de tidigare paketen varit framgångsrika. Nu ska den danska
            socialdemokratiska regeringen, när den väl tillträder, genomföra
            nya paket i samma riktning. Det är i denna riktning vi vill gå,
            och här finns beprövad erfarenhet.
          </seg>
        </u>
        <u xml:id="i-F3po7seXNDuQzJgAmwYprn" prev="i-CBhFmDcYaFkVt7cVwpxtd1" next="i-AzDjacvhNpxNz4t4rjfuxx" who="i-Rnfnn4obDpnaqUDNA9Y8Fu">
          <seg xml:id="i-DTDQd6xPrsXrzVnFyVBLZ">
            Givetvis kan man gå till länder långt bort, och jag är öppen
            för att ta in all erfarenhet. Men det är ingen tillfällighet att
            vi ofta vänder oss till våra nordiska grannländer eftersom de
            i många avseenden påminner om Sverige vad gäller både samhället
            och rättsordningen.
          </seg>
        </u>
        <u xml:id="i-AzDjacvhNpxNz4t4rjfuxx" prev="i-F3po7seXNDuQzJgAmwYprn" who="i-Rnfnn4obDpnaqUDNA9Y8Fu">
          <seg xml:id="i-86SyXnedw7ir7RgtBD8f7o">
            Det här är ett exempel. Men även många andra verktyg har prövats
            och visat sig vara verkningsfulla för att återupprätta rättstryggheten
            och trycka tillbaka den grova organiserade brottsligheten och
            skjutningarna – detta förenat med en god rättssäkerhet.
          </seg>
        </u>
        <note xml:id="i-7bZngrqErtqyAxetsCa6Nh">
          Interpellationsdebatten var härmed avslutad.
        </note>
      </div>
      <div type="debateSection" xml:id="i-EmuRdexsvCVZ59L9SDycYX">
        <pb facs="http://data.riksdagen.se/fil/4542D66C-B553-4F9C-A5CD-F7C0E26C82C5#page=1"/>
        <note xml:id="i-8TfG9DAYTdwD27DAfeowC">
          § 7 Svar på interpellation 2022/23:28 om medlemsägda föreningar
        </note>
        <note xml:id="i-FC1i9FnMEhQ4RsWUYdtyeT" type="speaker">
          Anf. 17 Socialminister JAKOB FORSSMED (KD):
        </note>
        <u xml:id="i-88JeGRotLeBfjQNffNHsm5" next="i-W9ACDGiu2oRXB85iNXKmE7" who="i-TodycJLEopZCV6uNkQANDV">
          <seg xml:id="i-DafBP7eRsUkFDv6E6SuuXB">
            Fru talman! Lars Isacsson har frågat mig om jag och regeringen
            kommer att ta initiativ till att förändra 51-procentsregeln i
            Sverige och om jag och regeringen kommer att verka för att Riksidrottsförbundet
            ska ändra sina stadgar.
          </seg>
        </u>
        <u xml:id="i-W9ACDGiu2oRXB85iNXKmE7" prev="i-88JeGRotLeBfjQNffNHsm5" next="i-TNzi6h2pi4Fzn8G4kWqvZC" who="i-TodycJLEopZCV6uNkQANDV">
          <seg xml:id="i-Xarrpcm3GPF8Zppkr73cPH">
            De korta svaren är nej och nej. Låt mig dock lägga ut texten
            något och börja med att tydliggöra att ideella föreningar, vilket
            alla landets idrottsföreningar under Riksidrottsförbundet är,
            inte har några ägare. I en ideell förening är man medlem.
          </seg>
        </u>
        <pb facs="http://data.riksdagen.se/fil/4542D66C-B553-4F9C-A5CD-F7C0E26C82C5#page=15"/>
        <u xml:id="i-TNzi6h2pi4Fzn8G4kWqvZC" prev="i-W9ACDGiu2oRXB85iNXKmE7" next="i-R97kgzwFQKxD4tzALLFisZ" who="i-TodycJLEopZCV6uNkQANDV">
          <seg xml:id="i-G5Av78a3KoWEZDPFNQfn41">
            På r iksidrottsmötet 1999 beslutades att idrottslig verksamhet
            får bedrivas av så kallade idrotts aktiebolag om det aktuella
            specialidrottsförbundets stadgar medger det. En idrottsförening
            kan då upplåta rättigheten att delta i förbundets tävlingsverksamhet
            till ett sådant bolag. Den upplåtande idrottsföreningen måste
            ha röstmajoritet på bolagsstämman. Det är så den så kallade 51-procentsregeln
            är utformad.
          </seg>
        </u>
        <u xml:id="i-R97kgzwFQKxD4tzALLFisZ" prev="i-TNzi6h2pi4Fzn8G4kWqvZC" who="i-TodycJLEopZCV6uNkQANDV">
          <seg xml:id="i-uxUXoEEAFKvU8soPJTaEZ">
            Att vi i Sverige har en fri och självständig idrottsrörelse är
            en utgångspunkt i den statliga idrottspolitiken och en självklarhet
            för regeringen. Att idrotten är fri och självständig vilar på
            föreningsfriheten och på att det är medlemmarna som i föreningsdemokratisk
            ordning har makt över en förenings verksamhet och styrning. Frågan
            om 51-procentsregeln ägs av idrottsrörelsen, och det finns enligt
            regeringen inte några skäl att agera eller argumentera för att
            regeln ändras.
          </seg>
        </u>
        <note xml:id="i-MSCvND3ewwAkkxHXLrHN6m" type="speaker">
          Anf. 18 LARS ISACSSON (S):
        </note>
        <u xml:id="i-XKPxCZW6t6dBZnn1qGYb85" next="i-VgFhueL11bRMJUkYeCd9Tw" who="i-DhKcHWipWA2w7meLAwkbAA">
          <seg xml:id="i-YSCmUcsbxhd5x3yhza7Up5">
            Fru talman! Jag tackar statsrådet Jakob Forssmed för svaret.
            Låt mig också gratulera till det viktiga uppdraget som socialminister
            och inte minst som ansvarig för idrottsfrågorna.
          </seg>
        </u>
        <u xml:id="i-VgFhueL11bRMJUkYeCd9Tw" prev="i-XKPxCZW6t6dBZnn1qGYb85" next="i-ADAf7hTWy8QpjUF8j35nyJ" who="i-DhKcHWipWA2w7meLAwkbAA">
          <seg xml:id="i-Xrcfm178jiG69KFXrYxHHo">
            Svensk idrott bygger på föreningar och deras medlemmar. Idrott
            är en folkrörelse i Sverige, och så ska det vara. Människor går
            samman i föreningar där de demokratiskt arbetar tillsammans. Idrottsrörelsen
            är en självständig rörelse med en demokratisk struktur , från
            den enskilde medlemmen via föreningar och s pecialidrottsförbund
            till Riksidrottsförbundet.
          </seg>
        </u>
        <u xml:id="i-ADAf7hTWy8QpjUF8j35nyJ" prev="i-VgFhueL11bRMJUkYeCd9Tw" next="i-4JSF6d6apjeQRC1TRLpcrT" who="i-DhKcHWipWA2w7meLAwkbAA">
          <seg xml:id="i-AzyMsUDL6EF5g1FbfbQwTd">
            Regeringen och Sverigedemokraterna vill enligt sitt slottsavtal
            initiera ett särskilt projekt för att stärka konkurrenskraften
            för Sveriges högstaligor inom fotboll och ishockey. I Expressen
            den 3 november uttalade sig statsrådet Johan Pehrson om att skrivningen
            kunde gälla den så kallade 51-procentsregeln, som är inskriven
            i Riksidrottsförbundets stadgar och som innebär att en förenings
            medlemmar måste inneha 51 procent av rösterna i ett idrottsaktiebolag
            och därmed ha rösträttsmajoritet. Regeln säkrar vanliga medlemmars
            inflytande och minskar risken för att privata investerare ska
            ta kontroll över föreningen eller klubben. Det finns ett starkt
            stöd i Sveriges medlemsstyrda idrottsföreningar för att behålla
            regeln och därmed kontrollen över föreningarna.
          </seg>
        </u>
        <u xml:id="i-4JSF6d6apjeQRC1TRLpcrT" prev="i-ADAf7hTWy8QpjUF8j35nyJ" next="i-AhothDEMwbxPSKXMzao32W" who="i-DhKcHWipWA2w7meLAwkbAA">
          <seg xml:id="i-6CVJ6LdgdjavRB1btuNAzX">
            Danmark har haft en ökande kommersiell utveckling av fotbollen.
            Deras superliga har haft en publikminskning på 25 procent på tio
            år, jämfört med Allsvenskan där publiken har ökat med 15 procent
            under samma period. Allsvenskan och dess supporterkollektiv är
            i toppklass i Europa vad gäller stämning, levande klackar och
            tifon. Medlemsinflytande skapar uppenbarligen ett engagemang som
            det inte är värt att riskera.
          </seg>
        </u>
        <u xml:id="i-AhothDEMwbxPSKXMzao32W" prev="i-4JSF6d6apjeQRC1TRLpcrT" next="i-RyM9HZmr4K9TKtne2R3DAY" who="i-DhKcHWipWA2w7meLAwkbAA">
          <seg xml:id="i-TwgME8Tk7UxgovTVuyizwH">
            Att politiker i regeringen och Sverigedemokraterna verkar vara
            beredda att tvinga Riksidrottsförbundet att ändra sina stadgar
            ser jag och många med mig som mycket allvarligt. Det går också
            tvärtemot den stora majoriteten av supportrar och folkrörelsetanken
            i idrottsrörelsen, därav min interpellation till statsrådet Jakob
            Forssmed, som till skillnad från statsrådet Johan Pehrson ansvarar
            för idrottsfrågorna.
          </seg>
        </u>
        <u xml:id="i-RyM9HZmr4K9TKtne2R3DAY" prev="i-AhothDEMwbxPSKXMzao32W" next="i-ATkg2Q7Wp1YcyAXJvmAzto" who="i-DhKcHWipWA2w7meLAwkbAA">
          <seg xml:id="i-Y15GGXYx8X3aJxfxE2Tntg">
            Det är med glädje och lättnad jag har tagit del av statsrådets
            svar. Jag är glad över att detta är regeringens linje i 51-procentsfrågan.
            Men, fru talman, när det nu står klart att det inte är 51-procentsregeln
            som avses i regeringens och SD:s särskilda projekt för att höja
            konkurrenskraften i de högsta ligorna i fotboll och ishockey återstår
            en del andra frågor till statsrådet.
          </seg>
        </u>
        <pb facs="http://data.riksdagen.se/fil/4542D66C-B553-4F9C-A5CD-F7C0E26C82C5#page=16"/>
        <u xml:id="i-ATkg2Q7Wp1YcyAXJvmAzto" prev="i-RyM9HZmr4K9TKtne2R3DAY" next="i-JAMRAhz6WncouWUbPKGtPk" who="i-DhKcHWipWA2w7meLAwkbAA">
          <seg xml:id="i-3zAArdgsnS6hPbycfkE5Jc">
            För det första: När regeringen och SD tog fram Tidöavtalet och
            där listade det som de tycker är de största samhällsfrågorna i
            Sverige, hur kommer det sig att ökad konkurrenskraft i Allsvenskan
            och SHL var med?
          </seg>
        </u>
        <u xml:id="i-JAMRAhz6WncouWUbPKGtPk" prev="i-ATkg2Q7Wp1YcyAXJvmAzto" who="i-DhKcHWipWA2w7meLAwkbAA">
          <seg xml:id="i-CQpXSfqJQPHB7HrFP3F178">
            För det andra: Vilket är det stora problemet med Allsvenskan
            och SHL, och vilken är regeringens och SD:s målsättning? Och kanske
            framför allt: Vilka åtgärder tänker regeringen vidta för att öka
            konkurrenskraften? Jag antar att det inte är att införa VAR.
          </seg>
        </u>
        <note xml:id="i-V2p2tK6F2Yvz4bG7z3tjkH" type="speaker">
          Anf. 19 Socialminister JAKOB FORSSMED (KD):
        </note>
        <u xml:id="i-AoDjpkwMWzdmkMqAHzr8ei" next="i-YFq1ubMfRu2S7p1CG1buww" who="i-TodycJLEopZCV6uNkQANDV">
          <seg xml:id="i-47oVYhDoN79ARaYBdp9soe">
            Fru talman! Tack, Lars Isacsson, för en god redogörelse för någo
            t som är väldigt vackert , nämligen föreningsdemokrati och möjligheten
            att organisera sig kring gemensamma intressen och en sådan glädjefylld
            aktivitet som idrott.
          </seg>
        </u>
        <u xml:id="i-YFq1ubMfRu2S7p1CG1buww" prev="i-AoDjpkwMWzdmkMqAHzr8ei" next="i-RmsAgX9kEAJMzbCTzQFZew" who="i-TodycJLEopZCV6uNkQANDV">
          <seg xml:id="i-3HQP6e1eyeT62UsmMvup4a">
            Lars Isacsson redogjorde förtjänstfullt för medlemsengagemang
            och vad det kan innebära i nom idrotten. Men i min bok är det
            väldigt tydligt att om idrottsrörelsen skulle vilja ändra på saker
            och ting ha r de den möjligheten , m en det skulle naturligtvis
            påverka hur statens relation till idrottsrörelsen ser ut på olika
            sätt. Jag tycker och har varit tydlig med att det ta är en fråga
            som ägs till hundra procent av idrottsrörelsen. Det är regeringens
            uppfattning som jag redogör för här. Det finns inga ambitioner
            att överpröva idrottsrörelsen när det gäller regeln .
          </seg>
        </u>
        <u xml:id="i-RmsAgX9kEAJMzbCTzQFZew" prev="i-YFq1ubMfRu2S7p1CG1buww" next="i-9SkYnStVd183eRePkbXd6N" who="i-TodycJLEopZCV6uNkQANDV">
          <seg xml:id="i-RwVKpUUefMzQuf6EiXF6BE">
            Nu till Lars Isacssons övriga frågor. De var många , och jag
            ber om ursäkt om jag missar någon. R egeringen har ambitioner
            på idrottsområdet , inte minst när det gäller bredden och alla
            barn som har trillat ur idrottsföreningar under pandemin. Hur
            kan vi stötta och hjälpa dem så att de hitta r en väg tillbaka?
            Hur kan vi se till att fler kommer i åtnjutande av föreningsidrott?
          </seg>
        </u>
        <u xml:id="i-9SkYnStVd183eRePkbXd6N" prev="i-RmsAgX9kEAJMzbCTzQFZew" next="i-QH32zhq2X8MJrcE5WQExD2" who="i-TodycJLEopZCV6uNkQANDV">
          <seg xml:id="i-MTZ1xts3YEsJNRR3vUu84a">
            Vi satsar 100 miljoner kronor särskilt på föreningsidrott i utsatt
            a områd en, f ör att skapa möjlighet till en bredd av idrotter
            , där föreningsidrotten ibland är svagare och ibland finns på
            plats men kan behöva extra stöttning . Detta vill regeringen ge
            .
          </seg>
        </u>
        <u xml:id="i-QH32zhq2X8MJrcE5WQExD2" prev="i-9SkYnStVd183eRePkbXd6N" next="i-KQUCtScAKJDZAmcZ6LGTay" who="i-TodycJLEopZCV6uNkQANDV">
          <seg xml:id="i-DDLQmsnx6CirqbzAQvMVnp">
            Vi arbetar just nu också med ett fritidskort för att öronmärka
            medel för barn s och ungas fritidsaktiviteter och möjlighet er
            att delta i en idrottsklubb, särskilt när de åter finns i socioekonomiskt
            utsatta sammanhang och uppfattar att de egna träningsavgifter
            na eller medlemsavgifterna konkurrerar med familjens hushållsekonomi
            och att de därför slutar. Det är den na situation vi vill undvika
            . Vi vill se till att fler barn kan komma med och känner att det
            finns stöd för att de ska kunna röra sig och att de därmed också
            få r tillgång till fler närvarande vuxna i si tt liv och e n aktiv
            meningsfull fritid men också en bättre grund för jämlik hälsa.
          </seg>
        </u>
        <u xml:id="i-KQUCtScAKJDZAmcZ6LGTay" prev="i-QH32zhq2X8MJrcE5WQExD2" next="i-BCViLehq4kmuRUaj4DMqaM" who="i-TodycJLEopZCV6uNkQANDV">
          <seg xml:id="i-J1zxdpNGHnvDzzCn4oEcFF">
            R egeringen tycker att det är angeläget att se på förutsättningarna
            för elitverksamhet. Hur ser det ut för våra stora sporter? Fotboll
            och h ockey har nämnts, men det vi kommer fram till är naturligtvis
            relevant också för andra idrotter. Hur ser det ut med förutsättning
            arna för talangutveckling ? Detta ägs till stor del av idrottsrörelsen
            själv, men där kan såklart regeringen se om det f inns något vi
            kan stötta med som är rimligt att göra .
          </seg>
        </u>
        <u xml:id="i-BCViLehq4kmuRUaj4DMqaM" prev="i-KQUCtScAKJDZAmcZ6LGTay" who="i-TodycJLEopZCV6uNkQANDV">
          <seg xml:id="i-9oddpwTtUSFMYhg11AAf4S">
            Vi kommer att behöva se på anläggningsfråg an på olika sätt .
            Vi vet att den är angelägen . H ur kan vi få träningstider för
            både killar och tjejer ? D et ta spelar naturligtvis roll för
            h ur vi klarar möjligheten till högstaligor och elitverksamhet
            i Sverige. F inns det annat vi kan titta på ? Finns det skatteregler?
            Finns det andra typer av regelverk som vi behöver se över på något
            sätt ? Detta är frågor som också kan komma att belysas i ett sådant
            projekt .
          </seg>
        </u>
        <note xml:id="i-RQQytPdBetK8a2BihSTZKj">
          J ag återkommer gärna till riksdagen och den offentliga diskussionen
          om detta på olika sätt fram över och se r fram emot Lars Isacssons
          och andra s inspel i ett sådant arbete.
        </note>
        <pb facs="http://data.riksdagen.se/fil/4542D66C-B553-4F9C-A5CD-F7C0E26C82C5#page=17"/>
        <note xml:id="i-A2JAQ59G7m3Ben9qoSas7S" type="speaker">
          Anf. 20 LARS ISACSSON (S):
        </note>
        <u xml:id="i-Cox5ptgqx9dagcnCxbZvEC" next="i-R6cUmXKC6UBfcw5wnsfVyp" who="i-DhKcHWipWA2w7meLAwkbAA">
          <seg xml:id="i-2AwvCGZR4f2awkFTfdxmdj">
            Fru talman! Tack, statsrådet, för svaret! Jag är som sagt glad
            över att vi delar synen på 51-procentsregeln och att den frågan
            tillhör idrottsrörelsen.
          </seg>
        </u>
        <u xml:id="i-R6cUmXKC6UBfcw5wnsfVyp" prev="i-Cox5ptgqx9dagcnCxbZvEC" next="i-HBf5QmeGXrpYRwWJSQKAmB" who="i-DhKcHWipWA2w7meLAwkbAA">
          <seg xml:id="i-T3hz3o175eVkfQsEwzoj7k">
            Däremot är jag fortsatt skeptisk till det kloka i att ensidigt
            från regeringen och Sverigedemokraterna ha som en av sina mest
            prioriterade frågor att höja kvaliteten på eliten i fotboll och
            hockey. Utifrån vad jag har tagit del av kommer detta som en överraskning
            för de förbund det gäller, och det är fortfarande mycket oklart
            vad regeringen menar ska ingå i projektet.
          </seg>
        </u>
        <u xml:id="i-HBf5QmeGXrpYRwWJSQKAmB" prev="i-R6cUmXKC6UBfcw5wnsfVyp" next="i-VsWueTeEZHQx3rvXrBZrDP" who="i-DhKcHWipWA2w7meLAwkbAA">
          <seg xml:id="i-SBD3YVQVf3xpmp6hB3ms1g">
            Jag är dock glad över att vi verkar ha en samsyn när det gäller
            breddidrott. En stark idrottsrörelse är en del av den svenska
            modellen och skapar ett bättre och tryggare Sverige. De ideella
            krafterna gör ovärderliga insatser för att engagera och aktivera
            många barn, unga och äldre.
          </seg>
        </u>
        <u xml:id="i-VsWueTeEZHQx3rvXrBZrDP" prev="i-HBf5QmeGXrpYRwWJSQKAmB" next="i-84nxPpYfgu3YQcJi5dhDsw" who="i-DhKcHWipWA2w7meLAwkbAA">
          <seg xml:id="i-RAz1SVxiSX4nkdUu57cF1">
            För att främja idrotten bör och kan Sveriges kommuner ha idrottspolitiska
            program, skapa allaktivitetsplaner och ha fritidsbanker, sportotek
            eller liknande där idrottsutrustning lånas ut kostnadsfritt.
          </seg>
        </u>
        <u xml:id="i-84nxPpYfgu3YQcJi5dhDsw" prev="i-VsWueTeEZHQx3rvXrBZrDP" next="i-NvcbFmhJsjfD5uWiSKfQgM" who="i-DhKcHWipWA2w7meLAwkbAA">
          <seg xml:id="i-8ju4ZKEFnbADy32tiHYt7X">
            Idrotten är också en fråga om samhällsplanering, och jag är glad
            över att statsrådet lyfter upp frågan om till exempel anläggningar.
            Jag tror att regeringen och kommunerna kan ta ett mycket stort
            ansvar när de planerar samhället för att ta fram ytor för idrott
            och rekreation.
          </seg>
        </u>
        <u xml:id="i-NvcbFmhJsjfD5uWiSKfQgM" prev="i-84nxPpYfgu3YQcJi5dhDsw" next="i-StNREy1sgjKPnrzTShmy62" who="i-DhKcHWipWA2w7meLAwkbAA">
          <seg xml:id="i-LvuvXr3nx7PthydjzHNEz2">
            När det gäller att få fram en spets i världsklass inom olika
            idrotter är jag övertygad om att den svenska modellen med en satsning
            på bredd och inkludering är den rätta. Om man ser till att så
            många som möjligt har möjlighet att ta del av allt det fina som
            idrotten kan innebära kommer vinsterna med att få fram världsstjärnor
            samtidigt som vi alla får del av ökad folkhälsa, bättre integration
            och social fostran.
          </seg>
        </u>
        <u xml:id="i-StNREy1sgjKPnrzTShmy62" prev="i-NvcbFmhJsjfD5uWiSKfQgM" who="i-DhKcHWipWA2w7meLAwkbAA">
          <seg xml:id="i-L3d8dhrNJeCSBtSC11sCo7">
            Fru talman! Jag tolkar det som att statsrådet delar min uppfattning
            att sänkta trösklar till idrotten och satsning på bredd är en
            förutsättning för ökad spets och därmed ökad konkurrenskraft.
          </seg>
        </u>
        <note xml:id="i-Ub47TzKeGxVETXZPYZQwyd" type="speaker">
          Anf. 21 Socialminister JAKOB FORSSMED (KD):
        </note>
        <u xml:id="i-K9vYreHTNxcgS9DJ3gyTxL" next="i-VoG37dG8sgULiu9VPpn3Ds" who="i-TodycJLEopZCV6uNkQANDV">
          <seg xml:id="i-4VYXbaxAXEmib2ThmDWLFs">
            Fru talman! Om man tittar på regeringens och Sverigedemokraternas
            förslag till budget ser man att det inte är någon tvekan om att
            vi satsar på bredden. Det är satsningar på idrott i utsatta områden,
            på fritidskort och på bättre tillgång för äldre till idrott så
            att de på det sättet kan få bättre hälsa, större livskvalitet
            och mer välbefinnande också uppåt i åren. Idrott är faktiskt något
            man kan hålla på med hela livet. Jag tycker att det är bra och
            angelägna satsningar som regeringen vill göra.
          </seg>
        </u>
        <u xml:id="i-VoG37dG8sgULiu9VPpn3Ds" prev="i-K9vYreHTNxcgS9DJ3gyTxL" next="i-CmYxCaRRhZKeyZzkFEnC6R" who="i-TodycJLEopZCV6uNkQANDV">
          <seg xml:id="i-HZMQkiNT8sssmZAHtmK2GK">
            Låt oss återkomma till om det finns något ytterligare vi kan
            göra för att stärka möjligheterna vad gäller konkurrenskraften
            för svensk idrott så att vi kan få fram de förebilder som spelar
            roll för att barnen och ungdomarna ska vilja fortsätta att satsa
            på sin idrott.
          </seg>
        </u>
        <pb facs="http://data.riksdagen.se/fil/4542D66C-B553-4F9C-A5CD-F7C0E26C82C5#page=18"/>
        <u xml:id="i-CmYxCaRRhZKeyZzkFEnC6R" prev="i-VoG37dG8sgULiu9VPpn3Ds" next="i-T2sVAMJGCbajbdiVJVgWk5" who="i-TodycJLEopZCV6uNkQANDV">
          <seg xml:id="i-TTwCZVpzVWrj24bzqv2hiG">
            Jag delar Lars Isacssons syn att det utan en bra bredd är väldigt
            svårt att få en god elitverksamhet. Vi har i dag en situation
            där alltför få barn rör sig tillräckligt. Vi har sämre kondition
            men också sämre koordination än vad vi har haft tidigare, och
            där är det viktigt att se till att fysisk aktivitet skapas bland
            många. Där har vi mycket att göra.
          </seg>
        </u>
        <u xml:id="i-T2sVAMJGCbajbdiVJVgWk5" prev="i-CmYxCaRRhZKeyZzkFEnC6R" next="i-5YaLhWuXhGS5cc3y1FJM1x" who="i-TodycJLEopZCV6uNkQANDV">
          <seg xml:id="i-FyFe7deNKH7uqe57cRXL4f">
            Vi är också beredda att se över vad vi kan göra för att stärka
            konkurrenskraften i elitverksamheten i dag. Regeringen har till
            exempel intervenerat i ett mål i EU-domstolen gällande hur man
            ska se på inhemskt fostrade spelare. Är idrotten en arbetsmarknad
            precis som andra, eller finns det särskilda villkor som bör få
            gälla för idrottsrörelsen och idrottsklubbar? Det tycker vi. Det
            är ett sätt att försöka värna svensk talangutveckling och våra
            ligors möjlighet att konkurrera med klubbar ute i Europa.
          </seg>
        </u>
        <u xml:id="i-5YaLhWuXhGS5cc3y1FJM1x" prev="i-T2sVAMJGCbajbdiVJVgWk5" who="i-TodycJLEopZCV6uNkQANDV">
          <seg xml:id="i-FNCsQn12x9Cep4X2jDY2LX">
            Man kan naturligtvis, vilket regeringen också är beredd att göra,
            inventera olika områden och se vad vi kan göra ytterligare. Det
            låter som att Lars Isacsson inte har jättemycket emot detta, men
            det återstår väl att se här i den sista debattomgången.
          </seg>
        </u>
        <note xml:id="i-AVJ4hiYD6pU917hof3tn6P" type="speaker">
          Anf. 22 LARS ISACSSON (S):
        </note>
        <u xml:id="i-M3YNKsj1qkRU1spYKV4TzD" next="i-UMTNEj7T7LugkAXduPEqr8" who="i-DhKcHWipWA2w7meLAwkbAA">
          <seg xml:id="i-S5rt4DzqQxNj2eHej6cy4h">
            Fru talman! Statsrådet har helt rätt i att Lars Isacsson inte
            har något emot att vi höjer konkurrenskraften och ökar bredden.
            Jag tror att det är just ökad bredd det handlar om.
          </seg>
        </u>
        <u xml:id="i-UMTNEj7T7LugkAXduPEqr8" prev="i-M3YNKsj1qkRU1spYKV4TzD" next="i-8iUrwbYD3AN9FzicvQRBrZ" who="i-DhKcHWipWA2w7meLAwkbAA">
          <seg xml:id="i-ChXaKYmz75mGh69SX1PWEh">
            Däremot har jag vissa funderingar på vad regeringen och SD egentligen
            menar med att öka konkurrenskraften i fotbollens och ishockeyns
            högsta ligor. SHL måste väl ändå rankas som den bästa ligan i
            Europa. Är det regeringens mening att den ska gå förbi NHL i konkurrenskraft,
            eller vad är problemet? Varför lyfter ni upp detta som ett problem?
          </seg>
        </u>
        <note xml:id="i-GELsdsRjpK56firhkmYuZJ">
          I förra veckan tog Svenska Ishockeyförbundet fram alla tiders
          femma vad gäller herrarnas Tre Kronor. Detta var deras moderklubbar:
          Järpens IF, Skogsbo SK, Kiruna AIF, Sollentuna HC, Modo och IK
          Graip. Jag vill också delge er moderklubbarna för startelvan i
          svenska fotbollslandslaget, damernas, öppningsmatch i sommarens
          EM: Grottorps IF, Enskede IK, Vaksala SK, Sölvesborg GOIF, Mjölby
          AI, Grantofta IF, Sundsvalls DFF, IFK Fjärås, Avesta AIK och Vimmerby
          IF.
        </note>
        <u xml:id="i-8iUrwbYD3AN9FzicvQRBrZ" prev="i-UMTNEj7T7LugkAXduPEqr8" next="i-AdSk2N6uV7xjjvFo8Znj1S" who="i-DhKcHWipWA2w7meLAwkbAA">
          <seg xml:id="i-5ChwCweYQV1Yt1HR8t9TXQ">
            Från de här klubbarna kommer spelare i världsklass i ishockey
            och fotboll. Om vi fortsätter att få fram fler av deras kvalitet
            kommer konkurrenskraften från allsvenskan och SHL öka.
          </seg>
        </u>
        <u xml:id="i-AdSk2N6uV7xjjvFo8Znj1S" prev="i-8iUrwbYD3AN9FzicvQRBrZ" next="i-5McfTAQbafZ3giZXzM3K9d" who="i-DhKcHWipWA2w7meLAwkbAA">
          <seg xml:id="i-NJTfekRrEhiLe2WKB6JQv6">
            Men, fru talman, de här atleterna kommer från olika ställen i
            hela landet, och nästan uteslutande från små föreningar med breddidrott.
            Det är föreningar där de har börjat med sina kompisar och med
            ideella ledare, och sedan har de slussats vidare till elitföreningar.
            Med detta vill jag säga att det bästa sättet att öka konkurrenskraften
            hos allsvenskan och SHL är att öka stödet för breddidrotten.
          </seg>
        </u>
        <u xml:id="i-5McfTAQbafZ3giZXzM3K9d" prev="i-AdSk2N6uV7xjjvFo8Znj1S" who="i-DhKcHWipWA2w7meLAwkbAA">
          <seg xml:id="i-QeiiuwoEbN6PUsPx5xdHsy">
            Jag tackar för möjligheten att ställa interpellationen och tackar
            för svaret.
          </seg>
        </u>
        <note xml:id="i-AGe3BoRWd8j47MKRrCyigU" type="speaker">
          Anf. 23 Socialminister JAKOB FORSSMED (KD):
        </note>
        <u xml:id="i-W3MPChxX3mFkttR1sP2yw7" next="i-5s7GPjyDmLgZQPu1tf6YkY" who="i-TodycJLEopZCV6uNkQANDV">
          <seg xml:id="i-N4JxekU4BuxnmpRvLgjGBK">
            Fru talman! Jag vill tacka Lars Isacsson för möjligheten att
            ytterligare en gång klargöra regeringens syn på 51-procentsregeln.
            Jag vill även lägga ut texten något om regeringens syn på breddidrott
            och elit.
          </seg>
        </u>
        <pb facs="http://data.riksdagen.se/fil/4542D66C-B553-4F9C-A5CD-F7C0E26C82C5#page=19"/>
        <u xml:id="i-5s7GPjyDmLgZQPu1tf6YkY" prev="i-W3MPChxX3mFkttR1sP2yw7" next="i-MwNQonW7JwqdgXTee6dbLk" who="i-TodycJLEopZCV6uNkQANDV">
          <seg xml:id="i-XCWunu1bLqY1dcfynRk9Sx">
            Jag konstaterar av den lista som ledamoten Isacsson läste upp
            att både ledamoten och undertecknad har skäl att njuta lite extra
            när man hör detta. Det var både Avesta och Sollentuna.
          </seg>
        </u>
        <u xml:id="i-MwNQonW7JwqdgXTee6dbLk" prev="i-5s7GPjyDmLgZQPu1tf6YkY" next="i-2qHYQ1Vexx5MX6YCoT8PxY" who="i-TodycJLEopZCV6uNkQANDV">
          <seg xml:id="i-JiYskQs341ubJpRdfADiGA">
            (LARS ISACSSON (S): Och Skogsbo!)
          </seg>
        </u>
        <u xml:id="i-2qHYQ1Vexx5MX6YCoT8PxY" prev="i-MwNQonW7JwqdgXTee6dbLk" next="i-LmWfqKq6jQAKCpHTP7iyS9" who="i-TodycJLEopZCV6uNkQANDV">
          <seg xml:id="i-UQMuYjzVam3YUYHc6PdfHM">
            Ja, Skogsbo fanns också på listan! Det är förstås helt underbart
            att vi har klubbar som förser oss med den här typen av underhållning
            och att det finns ideella ledare runt om i Sverige som bär upp
            detta. År efter år, dag ut och dag in, ägnar de delar av sin fritid
            åt att fostra inte bara spelare utan människor. De ger av sin
            tid och sin närvaro, och faktiskt också lite av sin kärlek, till
            de här grabbarna och tjejerna runt om i Sverige. Det är en oerhörd
            styrka för Sverige, och det är någonting fantastiskt och fenomenalt.
          </seg>
        </u>
        <u xml:id="i-LmWfqKq6jQAKCpHTP7iyS9" prev="i-2qHYQ1Vexx5MX6YCoT8PxY" next="i-5zQHKCoT93ipf1JSBrcxp6" who="i-TodycJLEopZCV6uNkQANDV">
          <seg xml:id="i-BprhscQo8jDVELTJkbYb1P">
            Regeringens uppfattning är att vi ska försöka stötta detta så
            gott vi kan. Vi ska ge förutsättningarna för både frihet och självständighet
            men också för att det ska finnas ett rimligt stöd från statens
            sida för att kunna göra detta på ett bra sätt. Där har vi inga
            åsiktsskillnader.
          </seg>
        </u>
        <u xml:id="i-5zQHKCoT93ipf1JSBrcxp6" prev="i-LmWfqKq6jQAKCpHTP7iyS9" next="i-BKoNVyg6SLciFAdr7csNEw" who="i-TodycJLEopZCV6uNkQANDV">
          <seg xml:id="i-QaDbwjHwBuqfGdX3gHHZ9T">
            Lars Isacsson nämnde också frågan om VAR tidigare. Man kan ha
            många synpunkter på det, men jag tror att det är en fråga som
            man faktiskt ska lämna över till idrotten. Den ska själv besluta
            om sina regler och på vilket sätt de bäst kan övervakas till både
            spelares och publiks fromma.
          </seg>
        </u>
        <u xml:id="i-BKoNVyg6SLciFAdr7csNEw" prev="i-5zQHKCoT93ipf1JSBrcxp6" who="i-TodycJLEopZCV6uNkQANDV">
          <seg xml:id="i-Rn5fvr5z1U44kpTdM112xP">
            Jag tackar så mycket för möjligheten att komma hit och prata
            om de här frågorna, som är väldigt viktiga för regeringen både
            när det gäller bredd och när det gäller vad vi kan göra för att
            stärka förutsättningarna för elitverksamhet i Sverige.
          </seg>
        </u>
        <note xml:id="i-Db5GbEphX4ybKDPaqwYZJA">
          Interpellationsdebatten var härmed avslutad.
        </note>
      </div>
      <div type="debateSection" xml:id="i-Q63oMj3DzDZ1kg8WVEa2ex">
        <pb facs="http://data.riksdagen.se/fil/4542D66C-B553-4F9C-A5CD-F7C0E26C82C5#page=1"/>
        <note xml:id="i-9brhckgN5eJxUUVma8euqj">
          § 8 Svar på interpellation 2022/23:24 om kulturskolan som en
          del av välfärdssamhället
        </note>
        <note xml:id="i-YRFUkLJ3Q14EdqBAxkvrq5" type="speaker">
          Anf. 24 Kulturminister PARISA LILJESTRAND (M):
        </note>
        <u xml:id="i-WL6kfCZjgmjW38FWo2GMVo" next="i-7zgioorudybRKeQHGar1WQ" who="i-E25SjiKakKHVe6mbHVtKjb">
          <seg xml:id="i-ML8hBugsHe2c5LBHWZJTDT">
            Fru talman! Linus Sköld har frågat mig hur jag kommer att agera
            för att möjliggöra kulturskoleundervisning på skoltid. Linus Sköld
            har också frågat hur jag avser att agera för att säkerställa alla
            barns l ika och jämlika tillgång till utövning av kultur.
          </seg>
        </u>
        <u xml:id="i-7zgioorudybRKeQHGar1WQ" prev="i-WL6kfCZjgmjW38FWo2GMVo" next="i-X5e2tgGETzbYtt9qpccF8n" who="i-E25SjiKakKHVe6mbHVtKjb">
          <seg xml:id="i-FfSLnR7xEGHWJ7YVcUYpEP">
            Jag vill inledningsvis betona att den kommunala kulturskolan
            bedriver en betydelsefull verksamhet för barn och unga. I kulturskolan
            läggs en viktig grund för skapande och delaktighet. De n bidrar
            också till en återväxt av både konstnärer och kulturutövare.
          </seg>
        </u>
        <u xml:id="i-X5e2tgGETzbYtt9qpccF8n" prev="i-7zgioorudybRKeQHGar1WQ" next="i-21F4tNhD9UZueCXfdvBoFp" who="i-E25SjiKakKHVe6mbHVtKjb">
          <seg xml:id="i-9udrm6kfmtHYSzC6tphaqF">
            Det är vanligt att kulturskolans undervisning sker i skolans
            lokaler . Det underlättar för skolor med många resande elever
            att ta del av undervisningen i nära anslutning till skoldagen.
            För att tydliggöra hur individuell undervisning för kulturskolans
            elever kan bedrivas under skoldagen har Statens kulturråd tillsammans
            med S kolverk et publicerat ett informationsmaterial som reder
            ut vilka regler som gäller och hur ansvaret fördelas mellan skola
            och kulturskola.
          </seg>
        </u>
        <u xml:id="i-21F4tNhD9UZueCXfdvBoFp" prev="i-X5e2tgGETzbYtt9qpccF8n" next="i-85StKoHZgZC3gf2x3xeC3z" who="i-E25SjiKakKHVe6mbHVtKjb">
          <seg xml:id="i-WqnZPbYu3Ggxhtca4MeDje">
            Våren 2018 antog riksdagen nationella mål för statliga insatser
            till stöd för den kommunala kulturskolan. Kulturskolans möjligheter
            att erbjuda barn och unga undervisning av hög kvalitet i kulturella
            och konstnärliga uttryckssätt ska främjas, liksom möjligheterna
            till såväl fördjupning som bredd i undervisningen – såklart med
            utgångspunkt i vars och ens särskilda förutsättningar.
          </seg>
        </u>
        <pb facs="http://data.riksdagen.se/fil/4542D66C-B553-4F9C-A5CD-F7C0E26C82C5#page=20"/>
        <u xml:id="i-85StKoHZgZC3gf2x3xeC3z" prev="i-21F4tNhD9UZueCXfdvBoFp" next="i-FTCPsL682cT1YgYYJe6MV4" who="i-E25SjiKakKHVe6mbHVtKjb">
          <seg xml:id="i-3RKHyXUqxeC4XXiXUHVEwm">
            Staten har en rad pågående insatser för den kommunala kulturskolan.
            För att fler barn och unga ska ha möjlighet att delta i kulturskolans
            verksamhet finns 100 miljoner kronor för ändamålet för 2023 till
            Statens kulturråd för fördelning av utvecklingsbidrag till kulturskolan.
            Bidraget syftar bland annat till att stimulera utvecklingen av
            kulturskolan genom att bredda och fördjupa dess utbud och undervisning
            för nya målgrupper.
          </seg>
        </u>
        <u xml:id="i-FTCPsL682cT1YgYYJe6MV4" prev="i-85StKoHZgZC3gf2x3xeC3z" next="i-9iDUbKRWZMKeFZaW4qMRwx" who="i-E25SjiKakKHVe6mbHVtKjb">
          <seg xml:id="i-ByNqetqqpXM71hLjFLpqxo">
            Ett nationellt k ulturskolecentrum vid Statens kulturråd inrättades
            2018 med uppdrag att stödja den kommunala kulturskolan genom att
            bland annat fördela bidrag och identifiera både utvecklings -
            och utbildningsbehov. Satsningen på Kulturskoleklivet syftar till
            att möta bristen på utbildade pedagoger i kulturskolan.
          </seg>
        </u>
        <u xml:id="i-9iDUbKRWZMKeFZaW4qMRwx" prev="i-FTCPsL682cT1YgYYJe6MV4" next="i-E19m6NrNhidnn5Bin8gTw1" who="i-E25SjiKakKHVe6mbHVtKjb">
          <seg xml:id="i-Cp4xyoyGgs8iFht5rAFpT7">
            Av de nationella kulturpolitiska målen framgår att barns och
            ungas rätt till kultur särskilt ska uppmärksammas. Utöver statens
            insatser för den kommunala kulturskolan finns satsningen Skapande
            skola , genom vilken barn och unga får ta del av konst och kultur
            i skolan och även ges möjlighet till eget skapande. Regeringen
            stöder också läsfrämjande insatser för barn och unga.
          </seg>
        </u>
        <u xml:id="i-E19m6NrNhidnn5Bin8gTw1" prev="i-9iDUbKRWZMKeFZaW4qMRwx" who="i-E25SjiKakKHVe6mbHVtKjb">
          <seg xml:id="i-FsvLqTXLdMjjfxFsMm47Xt">
            Den kommunala kulturskolan är betydelsefull för att barn och
            unga ska få ta del av och även ges möjlighet att utöva olika konstformer.
            Den är också en viktig mötesplats för barn och unga från olika
            delar av samhället, och den bidrar till att ge barn och unga en
            meningsfull fritid.
          </seg>
        </u>
        <note xml:id="i-XWH3Bnb5C8exvDquq1auZQ" type="speaker">
          Anf. 25 LINUS SKÖLD (S):
        </note>
        <u xml:id="i-XbZtsScdH8xprJDBkf33ye" next="i-17yQCa352nUaHFNDo8uh6B" who="i-Xvwr4Q7CsjqRAtkC5NmcYG">
          <seg xml:id="i-Ex5c5o95YDSWJcaEAFK81B">
            Fru talman! Tack, Parisa Liljestrand, för möjligheten att debattera
            en så viktig fråga som barns jämlika möjligheter att delta i kulturutövande!
          </seg>
        </u>
        <u xml:id="i-17yQCa352nUaHFNDo8uh6B" prev="i-XbZtsScdH8xprJDBkf33ye" next="i-ArvEv3KuKieM8inVdYv5Ji" who="i-Xvwr4Q7CsjqRAtkC5NmcYG">
          <seg xml:id="i-8hksq6AfFBS3pLyG24sf2W">
            Jag vill börja med att säga: Tack, kulturskolan! Som barn var
            jag en hopplöst falsksjungande gosse. Vägen därifrån till att
            bli en sådan som tar ton när det ska sjungas Ja , må han leva!
            har gått via kulturskolan. Jag blev för all del aldrig någon vidare
            duktig sångare. Jag fick aldrig något vidare bra gehör, men jag
            lärde mig att sjunga nog hjälpligt i ton för att det skulle öppna
            en hel värld av sammanhang som jag aldrig annars hade fått tillgång
            till – en värld av allsång och körsång.
          </seg>
        </u>
        <u xml:id="i-ArvEv3KuKieM8inVdYv5Ji" prev="i-17yQCa352nUaHFNDo8uh6B" next="i-7TMBkxSin6dQufnTSyunva" who="i-Xvwr4Q7CsjqRAtkC5NmcYG">
          <seg xml:id="i-4CVsmwEiCaRDteUT7ck61R">
            Så tack, kulturskolan, för glädjen som det innebär att sjunga
            tillsammans! Tack, kulturskolan, för bildningen, både profan och
            sakral, som sången har gett mig! Tack, kulturskolan, för självkänslan
            det har gett att övervinna svårigheten och erövra ett nytt uttryckssätt!
          </seg>
        </u>
        <u xml:id="i-7TMBkxSin6dQufnTSyunva" prev="i-ArvEv3KuKieM8inVdYv5Ji" next="i-KWxxBFMnTSNuJpxDPWS2Sh" who="i-Xvwr4Q7CsjqRAtkC5NmcYG">
          <seg xml:id="i-DphWH83rsnFu1b5E1cJwBh">
            Den glädje, bildning och självkänsla det kan ge att utöva kultur
            borde alla barn och unga ges jämlika möjligheter till. Därför
            borde alla barn ha jämlik tillgång till kulturskolans verksamhet.
          </seg>
        </u>
        <u xml:id="i-KWxxBFMnTSNuJpxDPWS2Sh" prev="i-7TMBkxSin6dQufnTSyunva" next="i-CuyMWcNTzAgi5n49TpuzMp" who="i-Xvwr4Q7CsjqRAtkC5NmcYG">
          <seg xml:id="i-6MwpiBC4HTavrEgrdSA9rJ">
            Fru talman! För att detta inte bara ska handla om anekdoter ur
            mitt eget liv har jag beställt en rapport från riksdagens utredningstjänst
            för att klarlägga hur det står till med möjligheten att delta
            och vilka barn som faktiskt deltar i verksamheten. De senaste
            siffrorna är från 2020. Då var det 3 av landets 290 kommuner som
            inte alls hade någon kulturskola. Ett snabbt överslag ger vid
            handen att ungefär 3 000 barn och unga därför helt saknar möjlighet
            att delta i kulturskolans verksamhet.
          </seg>
        </u>
        <pb facs="http://data.riksdagen.se/fil/4542D66C-B553-4F9C-A5CD-F7C0E26C82C5#page=21"/>
        <u xml:id="i-CuyMWcNTzAgi5n49TpuzMp" prev="i-KWxxBFMnTSNuJpxDPWS2Sh" next="i-WxXzSiD54zneCxswNBaWM6" who="i-Xvwr4Q7CsjqRAtkC5NmcYG">
          <seg xml:id="i-4jbs9TEjk32niXwXQwdvFv">
            Kulturskolan är också i majoriteten av kommunerna avgiftsfinansierad.
            Avgifterna varierar stort. Bara 22 kommuner hade 2020 en helt
            avgiftsfri kulturskola. Den genomsnittliga avgiften detta år var
            1 363 kronor. Också låga avgifter kan bli höga trösklar för socioekonomiskt
            utsatta eller familjer med små marginaler – köpa ny vinterjacka
            eller betala instrumenthyran, ha råd med julklappar eller betala
            deltagaravgiften? Avgiftsfinansieringen skapar ojämlik tillgång
            till kulturskolans viktiga verksamhet.
          </seg>
        </u>
        <u xml:id="i-WxXzSiD54zneCxswNBaWM6" prev="i-CuyMWcNTzAgi5n49TpuzMp" next="i-FgbCxdTRSDe2cTopPYyjYN" who="i-Xvwr4Q7CsjqRAtkC5NmcYG">
          <seg xml:id="i-GqTzPx5nCxbt9iDFP9hWBp">
            Fru talman! Omkring 175 000 barn, eller ungefär 10 procent av
            åldersgruppen 6–19 år, deltar i kulturskolans verksamhet. Ungefär
            60 procent av dem är flickor. Över 80 procent av eleverna har
            minst en förälder med eftergymnasial utbildning. Elever med utländsk
            bakgrund är klart underrepresenterade. Sammanfattningsvis är det
            barn, oftare flickor än pojkar, med svensk etnisk bakgrund och
            akademiskt utbildade föräldrar som deltar i kulturskolan.
          </seg>
        </u>
        <u xml:id="i-FgbCxdTRSDe2cTopPYyjYN" prev="i-WxXzSiD54zneCxswNBaWM6" next="i-AZwCAWWa8G3q3dVSkeCmQZ" who="i-Xvwr4Q7CsjqRAtkC5NmcYG">
          <seg xml:id="i-BwMJs7pyitKucgL21TEqL3">
            Vi socialdemokrater tycker att alla barn och unga ska ges möjlighet
            att delta i kulturskolan och att den därför ska ges förutsättningar
            att utvecklas långsiktigt och göras tillgänglig på jämlika villkor
            i hela landet. Det var också därför jag frågade kulturministern
            vad hon avser att göra för att säkerställa barns rika och jämlika
            tillgång till kultur.
          </seg>
        </u>
        <u xml:id="i-AZwCAWWa8G3q3dVSkeCmQZ" prev="i-FgbCxdTRSDe2cTopPYyjYN" next="i-2YTATvGEYHN4keGBXKgzWv" who="i-Xvwr4Q7CsjqRAtkC5NmcYG">
          <seg xml:id="i-GicyLNkLHUo3zHSHKHhHRD">
            Ministern har i dag avgett ett svar som jag skulle sammanfatta
            ungefär så här:
          </seg>
        </u>
        <u xml:id="i-2YTATvGEYHN4keGBXKgzWv" prev="i-AZwCAWWa8G3q3dVSkeCmQZ" next="i-S3Z75wTUfdrkgqr61p8oQ4" who="i-Xvwr4Q7CsjqRAtkC5NmcYG">
          <seg xml:id="i-Nt2PK1bU51zCZ73GSj6tXQ">
            Det enda som syns som spår av Parisa Liljestrands egen politik
            för kulturskolan är beskedet om att halvera utvecklingsbidraget
            till kulturskolan.
          </seg>
        </u>
        <u xml:id="i-S3Z75wTUfdrkgqr61p8oQ4" prev="i-2YTATvGEYHN4keGBXKgzWv" who="i-Xvwr4Q7CsjqRAtkC5NmcYG">
          <seg xml:id="i-5aBecKPkyxYQfSmkn7cDmq">
            Jag tänkte därför ge ministern ett nytt försök: Vad vill Parisa
            Liljestrand göra för att säkerställa barns jämlika tillgång till
            kulturskolan?
          </seg>
        </u>
        <note xml:id="i-9TzfGzawmh5x74kcCTWpxK" type="speaker">
          Anf. 26 KRISTOFFER LINDBERG (S):
        </note>
        <note xml:id="i-XwFLmSbEZVYmLDqrF5ymXi">
          Fru talman! Tack, Linus Sköld, för en bra interpellation!
        </note>
        <u xml:id="i-3Y3ebwahLNn7CXDVQBgQFg" next="i-BGQtMsV74emCyyt9PQsEbp" who="i-D2BSEzHjiKvYCd8UmLJW4F">
          <seg xml:id="i-DfyXHFoqxseoSPAMS8NFBW">
            Alla människor har rätt till kultur och bildning. Våra kulturvanor
            skapas ofta redan i barndomen. Tillgången till musik, teater,
            bildkonst och konstnärlig gestaltning kan inte tas för given.
            Här har kulturskolan en otroligt viktig roll i att ge barn och
            unga möjlighet till kulturutövande. Kulturskolan måste vara tillgänglig
            på jämlika villkor i hela landet för alla barn oavsett bakgrund.
          </seg>
        </u>
        <u xml:id="i-BGQtMsV74emCyyt9PQsEbp" prev="i-3Y3ebwahLNn7CXDVQBgQFg" next="i-GriSKU1hXurg6WxPsnebhz" who="i-D2BSEzHjiKvYCd8UmLJW4F">
          <seg xml:id="i-XU3XZvAeAj7U2GV182mjLy">
            Den utveckling vi sett sedan 2019, där skolor av rädsla för nedslag
            från Skolinspektionen tar bort elevers möjligheter att delta i
            kulturskolans lektioner under ordinarie skoltid, får enorma konsekvenser
            för den kommunala kulturskolan, inte minst i lands- och glesbygd.
            Elever ute i byarna hemma i Hälsingland har inte möjlighet att
            åka in till centralorten på kvällstid. Det finns ingen tunnelbana.
            Det finns inte ens en buss alla gånger. Det är heller ingen självklarhet
            att alla barn har föräldrar som har möjlighet att skjutsa, i vissa
            fall åtta mil tur och retur. Då kan ni tänka er hur det ser ut
            i de delar av landet som är än mer glesbefolkade.
          </seg>
        </u>
        <pb facs="http://data.riksdagen.se/fil/4542D66C-B553-4F9C-A5CD-F7C0E26C82C5#page=22"/>
        <u xml:id="i-GriSKU1hXurg6WxPsnebhz" prev="i-BGQtMsV74emCyyt9PQsEbp" next="i-3XKh5pCj5M2xmDr8P2dTR8" who="i-D2BSEzHjiKvYCd8UmLJW4F">
          <seg xml:id="i-7P713NBsLgGNb5sNTyqyPZ">
            Utan den kommunala kulturskolans möjlighet att bedriva undervisning
            på dagtid stängs vissa elever ute från möjligheten att delta i
            kulturskolans verksamhet, för att inte tala om de ökade köerna
            när lektionstillfällena blir färre. Det leder till ett kulturellt
            utanförskap och cementerar ytterligare det ojämlika deltagandet
            i kulturskolan.
          </seg>
        </u>
        <u xml:id="i-3XKh5pCj5M2xmDr8P2dTR8" prev="i-GriSKU1hXurg6WxPsnebhz" next="i-JV9ptr3KYgpq11HJJKCUgX" who="i-D2BSEzHjiKvYCd8UmLJW4F">
          <seg xml:id="i-YGnUHyAyUto4sfuHCXj5r5">
            Den här problematiken är i grunden ett väldigt praktiskt och
            verksamhetsnära bekymmer, där lösningen självklart ligger i att
            skolans och kulturskolans personal kan hitta lösningar utan att
            det går ut över elevernas kunskapsutveckling. Här är det dock
            tydligt att det behövs draghjälp och tydlighet från ministern
            och regeringen.
          </seg>
        </u>
        <u xml:id="i-JV9ptr3KYgpq11HJJKCUgX" prev="i-3XKh5pCj5M2xmDr8P2dTR8" next="i-GfWsxk1pJ6WBPctbpp8Dva" who="i-D2BSEzHjiKvYCd8UmLJW4F">
          <seg xml:id="i-N8N54DbsAEpCGLt5kTvBrA">
            Jag möter kommunala kulturchefer som säger att man är orolig
            för om kulturskolan kommer att kunna finnas kvar om inte regeringen
            löser den här problematiken. Jag och Sveriges alla elever, föräldrar
            och lärare efterlyser alltså svar från regeringen och kulturministern
            om hur man skyndsamt tänker lösa denna situation, som är en realitet
            redan i dag i allt fler kommuner runt om i vårt land.
          </seg>
        </u>
        <u xml:id="i-GfWsxk1pJ6WBPctbpp8Dva" prev="i-JV9ptr3KYgpq11HJJKCUgX" next="i-USiAaWvmjUeGaaQvd8vSGV" who="i-D2BSEzHjiKvYCd8UmLJW4F">
          <seg xml:id="i-SjZMVQKgMi8oQVSyZTCoKk">
            Kulturministern hänvisar i sitt interpellationssvar till de riktlinjer
            som Kulturrådet och Skolverket har tagit fram. Där går det att
            läsa: ”Barn och unga får ta del av kulturskolans individuella
            undervisning under skoldagen om den ges i direkt anslutning till
            elevens skoldag, före eller efter skoldagen börjar och slutar.
            Kulturskoleundervisningen får också ske på håltimmar och längre
            raster.”
          </seg>
        </u>
        <u xml:id="i-USiAaWvmjUeGaaQvd8vSGV" prev="i-GfWsxk1pJ6WBPctbpp8Dva" next="i-JDQFS6j3hYJBBnNE9haStx" who="i-D2BSEzHjiKvYCd8UmLJW4F">
          <seg xml:id="i-WjWYvqif8KLDvn8LUw47JS">
            Jag vill stanna upp vid detta ett ögonblick. Att elever över
            huvud taget är beroende av att få spela sitt instrument på skoltid
            och att detta i vissa fall i viss mån tar en liten del av ordinarie
            undervisningstid i anspråk beror ju på den problematik med långa
            avstånd och obefintlig kollektivtrafik som jag nämnde tidigare.
          </seg>
        </u>
        <u xml:id="i-JDQFS6j3hYJBBnNE9haStx" prev="i-USiAaWvmjUeGaaQvd8vSGV" next="i-Uk17pfX1ZnGLcid1JrT7Sc" who="i-D2BSEzHjiKvYCd8UmLJW4F">
          <seg xml:id="i-WU3ZTbXPfh3z9fKbiU1g8g">
            Här hänvisar kulturministern till att barnen kan spela på skolan
            före eller efter skoldagen. Då är min mycket konkreta fråga till
            ministern, och jag tror att landets 290 kommuner och 3 500 kulturskollärare
            är intresserade av svaret: Ska vi tolka ministerns svar som att
            regeringen nu avsätter riktade medel till utökad upphandling av
            skolskjutsar för kommunerna? För ministern kan väl inte mena att
            lösningen ligger i att samtliga elever från samma by ska åka tidigare
            till skolan eller stanna kvar längre på skolan för att någon elev
            från samma by spelar ett instrument? Hur ska vi tolka ministerns
            hänvisning till nämnda riktlinjer?
          </seg>
        </u>
        <u xml:id="i-Uk17pfX1ZnGLcid1JrT7Sc" prev="i-JDQFS6j3hYJBBnNE9haStx" who="i-D2BSEzHjiKvYCd8UmLJW4F">
          <seg xml:id="i-RhJEhMziUhNYvNvhWvvcbK">
            Min fråga är egentligen mycket enkel: Vilken lösning är det ministern
            förordar? Är det extra pengar till dubbla skolskjutsar, eller
            är det långa väntetider före eller efter skolan för de barn som
            inte spelar ett instrument?
          </seg>
        </u>
        <note xml:id="i-EjCqL3WCVHW9LybJJb3R7E" type="speaker">
          Anf. 27 Kulturminister PARISA LILJESTRAND (M):
        </note>
        <u xml:id="i-HqmWJmCNm7zibw4h1asgwR" next="i-X4rpw7N5BGaULkGQ1w7nfv" who="i-E25SjiKakKHVe6mbHVtKjb">
          <seg xml:id="i-LAtZZxtSzyPsik4fRBBtiL">
            Fru talman! Jag ska börja med den fråga Kristoffer Lindberg ställde
            alldeles nyss i talarstolen om hur man ska organisera sig vad
            gäller kulturskolan i förhållande till skolan och skoldagen för
            barn och unga. Mycket riktigt har det publicerats ett informationsmaterial
            som Kulturrådet har tagit fram tillsammans med Skolverket, vilket
            jag också tidigare nämnde. Tanken är att man via det ska få hjälp
            att reda ut regler och ansvarsfördelning mellan skolan och kulturskolan.
          </seg>
        </u>
        <u xml:id="i-X4rpw7N5BGaULkGQ1w7nfv" prev="i-HqmWJmCNm7zibw4h1asgwR" next="i-N2NeWHsjf9gbUJSbNDqqob" who="i-E25SjiKakKHVe6mbHVtKjb">
          <seg xml:id="i-SuZPpgFZtrYicSg89N2Joj">
            Det är också huvudmannen som bär ansvaret för att elever ska
            fullgöra sin skolgång. I det huvudmannaansvaret ligger naturligtvis,
            vilket också finns beskrivet i informationsmaterialet, även att
            klara av att anpassa verksamheten, visa flexibilitet i förhållande
            till kulturskolan och kunna samarbeta om lösningar. Också där
            ligger ett stort ansvar på huvudammanivå.
          </seg>
        </u>
        <pb facs="http://data.riksdagen.se/fil/4542D66C-B553-4F9C-A5CD-F7C0E26C82C5#page=23"/>
        <u xml:id="i-N2NeWHsjf9gbUJSbNDqqob" prev="i-X4rpw7N5BGaULkGQ1w7nfv" next="i-NiiT8ozxu3inuhHaRbAsph" who="i-E25SjiKakKHVe6mbHVtKjb">
          <seg xml:id="i-XCeHBqgexf2ghXXrGe4JzQ">
            Sedan ska vi komma ihåg att kulturskolan är en kommunal angelägenhet.
            Det är kommunala kulturskolor vi har. Till den allra största delen
            finansieras de också av kommunala medel. Förra året lades 2,7
            miljarder kronor på kulturskolan via kommunerna. Det statliga
            stöd som har givits är oerhört viktigt för att kunna främja både
            bredd och spets vad gäller kulturskoleverksamhet. Men det är fortfarande
            ett statligt stöd ; den största delen av finansieringen kommer
            från kommunerna själva.
          </seg>
        </u>
        <u xml:id="i-NiiT8ozxu3inuhHaRbAsph" prev="i-N2NeWHsjf9gbUJSbNDqqob" next="i-FAoRSYQSzzqg9yixHjfPdu" who="i-E25SjiKakKHVe6mbHVtKjb">
          <seg xml:id="i-8QfzZMZXGm8ZyYkeL1gKRp">
            Det är också kommunerna själva som i stor utsträckning måste
            få klura ut hur man vill jobba med denna fråga, och det ser naturligtvis
            olika ut i olika kommuner i landet. Där tror jag absolut att det
            måste vara en dialog mellan huvudmannen och kulturskolans verksamhet.
            Det måste också vara en dialog mellan kommunen och den plats där
            kulturskolans verksamhet bedrivs eller ska bedrivas för att kunna
            få till flexibla lösningar och kunna anpassa sig.
          </seg>
        </u>
        <u xml:id="i-FAoRSYQSzzqg9yixHjfPdu" prev="i-NiiT8ozxu3inuhHaRbAsph" next="i-KUYkpof7bdkFXjZXcAbrCz" who="i-E25SjiKakKHVe6mbHVtKjb">
          <seg xml:id="i-3ZLJGtk6NvNVFz6SHeJ3vG">
            Detta börjar redan tidigt. Alla som har jobbat i skolan, vilket
            jag har gjort, vet att det handlar om att kulturskolan redan tidigt,
            alltså när man börjar titta på schemateknisk planering, finns
            med där för att man ska kunna möjliggöra för barn och unga att
            få en kulturskoleundervisning som fungerar resten av livet – och
            även i förhållande till resten av skolan, naturligtvis.
          </seg>
        </u>
        <u xml:id="i-KUYkpof7bdkFXjZXcAbrCz" prev="i-FAoRSYQSzzqg9yixHjfPdu" next="i-F2ZaopCoWisc2NAutuJ6Bm" who="i-E25SjiKakKHVe6mbHVtKjb">
          <seg xml:id="i-GwBsTaipP4pYXU68DvXYsR">
            Fru talman! Jag ska också ägna en liten stund åt att svara på
            ledamoten Skölds fråga om hur jag och regeringen avser att arbeta
            med kulturskolan för att främja barns och ungas likvärdiga rätt
            till kultur.
          </seg>
        </u>
        <u xml:id="i-F2ZaopCoWisc2NAutuJ6Bm" prev="i-KUYkpof7bdkFXjZXcAbrCz" who="i-E25SjiKakKHVe6mbHVtKjb">
          <seg xml:id="i-2kuTwu64VPnSDPzzQdq2gh">
            Linus Sköld lyfter fram att regeringen har tilldelat kulturskolan
            100 miljoner kronor. Jag tolkar det som att ledamoten tycker att
            det är för lite, eftersom ledamoten kommenterade att man tidigare
            har haft en högre nivå. I förhållande till det är jag stolt över
            att vi, trots det svåra ekonomiska läge som Sverige i dag befinner
            sig i, klarar av att gå tillbaka till den nivå för medel till
            kulturskolan som gavs redan 2019 av den dåvarande regeringen,
            det vill säga 100 miljoner kronor.
          </seg>
        </u>
        <note xml:id="i-Dm9NUoKtLHNGfteW3s1npo" type="speaker">
          Anf. 28 LINUS SKÖLD (S):
        </note>
        <u xml:id="i-YcDmpZhAaAJAdYix6KSCgJ" next="i-NAiEiBJGQ5Z87Gua7CiFee" who="i-Xvwr4Q7CsjqRAtkC5NmcYG">
          <seg xml:id="i-8KjSww3iRyrRRDJQZ2ZxP5">
            Fru talman! Som jag sa avslutningsvis i mitt förra inlägg är
            den halvering av utvecklingsbidraget, som regeringen har gått
            fram med, Parisa Liljestrands enda svar på hur hon ska jobba med
            att öka tillgängligheten till kulturskolan.
          </seg>
        </u>
        <u xml:id="i-NAiEiBJGQ5Z87Gua7CiFee" prev="i-YcDmpZhAaAJAdYix6KSCgJ" next="i-QHdGyNgJny75eEdXiZX4An" who="i-Xvwr4Q7CsjqRAtkC5NmcYG">
          <seg xml:id="i-WuvG7pwHrryPrmWto8kDvu">
            Jag misstänkte att Parisa Liljestrand i övrigt inte skulle svara
            på min fråga, vilket hon inte heller gjorde. Jag gjorde därför
            läxan åt Parisa Liljestrand. Jag kollade först i Tidöavtalet,
            eftersom det är grunden för regeringens politik. Sökordet kulturskola
            gav exakt noll resultat.
          </seg>
        </u>
        <u xml:id="i-QHdGyNgJny75eEdXiZX4An" prev="i-NAiEiBJGQ5Z87Gua7CiFee" next="i-Vrbovd5X23BcycPdUuXvGz" who="i-Xvwr4Q7CsjqRAtkC5NmcYG">
          <seg xml:id="i-22KdfiexFKr9ktu3xRKLQJ">
            Jag gick vidare och kollade Parisa Liljestrands partis egna vallöften.
            På Moderaternas hemsida kan man, under rubriken ” Moderaterna
            vill prioritera barn och ungas möjlighet till kultur ”, fortfarande
            läsa att ” Moderaterna vill att alla barn och unga ska få del
            av konst och kultur. De kommunala kulturskolorna spelar här en
            mycket viktig roll, där arbetet med att nå även barn och unga
            i socioekonomiskt utsatta områden, bör utvecklas. ” Det finns
            också en strecksats där det står att Moderaterna vill ”s e till
            att kulturskolan prioriterar att nå fler barn och unga i socioekonomiskt
            utsatta områden ” . Detta är Moderaternas vallöfte inför valet
            2022.
          </seg>
        </u>
        <pb facs="http://data.riksdagen.se/fil/4542D66C-B553-4F9C-A5CD-F7C0E26C82C5#page=24"/>
        <u xml:id="i-Vrbovd5X23BcycPdUuXvGz" prev="i-QHdGyNgJny75eEdXiZX4An" next="i-LUgNc8yAFLB83KsUGrp8uN" who="i-Xvwr4Q7CsjqRAtkC5NmcYG">
          <seg xml:id="i-hxL3DiqzfsMR2pcBxqGpN">
            Den S-ledda regeringen införde 2016 utvecklingsbidraget till
            kulturskolorna. Ett av kriterierna för bidraget är att det får
            ges till kommuner som använder det till att genomföra satsningar
            för att stärka kulturskoleverksamhet i områden med socioekonomiska
            utmaningar eller i glesbygd. Så har det också blivit.
          </seg>
        </u>
        <u xml:id="i-LUgNc8yAFLB83KsUGrp8uN" prev="i-Vrbovd5X23BcycPdUuXvGz" next="i-VAm5Lp7sWVYhWLBtXZeVQi" who="i-Xvwr4Q7CsjqRAtkC5NmcYG">
          <seg xml:id="i-3raJKTLbtEzUBmfrv42imU">
            I regeringens egen budgetproposition, under rubriken ”Resultatredovisning”,
            står det: ”Ansökningarna har främst fokuserat på att nå nya målgrupper
            i exempelvis socioekonomiskt utsatta områden.” Statsbidraget har
            lett till att kulturskolan når nya målgrupper. Under 2021 fick
            33 000 barn och elever möjlighet att utöva kultur inom ramen för
            kulturskolan. De skulle annars inte ha nåtts. Utvecklingsbidraget
            är alltså utformat för att leverera exakt det som Moderaterna
            har gått till val på, att kulturskolan ska prioritera att nå barn
            och unga i socioekonomiskt utsatta områden.
          </seg>
        </u>
        <u xml:id="i-VAm5Lp7sWVYhWLBtXZeVQi" prev="i-LUgNc8yAFLB83KsUGrp8uN" next="i-MPZAoF6fGHkyqDXSCAFntA" who="i-Xvwr4Q7CsjqRAtkC5NmcYG">
          <seg xml:id="i-EwGMy5exHG7jypKusQ5gGd">
            Den högerkonservativa regeringen har dock gjort det till sitt
            signum att säga en sak före valet och en annan sak efter valet.
            Nu halverar Parisa Liljestrand bidraget som skulle leverera hennes
            eget vallöfte när det gäller kulturskolan. Men det är inte nog
            med det. Regeringen underfinansierar dessutom välfärden. Som Parisa
            Liljestrand påpekade är kulturskolan en kommunal angelägenhet.
            Risken är att den underfinansiering av välfärden som regeringen
            går fram med leder till neddragningar på kulturskolan i övrigt.
            De 2,7 miljarderna som Parisa Liljestrand nämnde lär minska. Det
            är ganska sannolikt när man underfinansierar välfärden på det
            sätt som regeringen gör.
          </seg>
        </u>
        <u xml:id="i-MPZAoF6fGHkyqDXSCAFntA" prev="i-VAm5Lp7sWVYhWLBtXZeVQi" next="i-2TqwgRvjSrVnxUReZ9rDx5" who="i-Xvwr4Q7CsjqRAtkC5NmcYG">
          <seg xml:id="i-SNn4SmJd3thaFXFnf2cDuF">
            Det finns ytterligare ett steg i den här raketen. I Dagens Nyheter
            i dag finns det en intervju med kulturministern. Det är inte nog
            med att hon där står fast vid att bidraget ska halveras; hon kan
            inte heller svara på om utvecklingsbidraget alls ska finnas kvar
            från 2024 och framåt.
          </seg>
        </u>
        <u xml:id="i-2TqwgRvjSrVnxUReZ9rDx5" prev="i-MPZAoF6fGHkyqDXSCAFntA" who="i-Xvwr4Q7CsjqRAtkC5NmcYG">
          <seg xml:id="i-98cszbEYydFWhP1T5mQxYR">
            Jag vill, precis som Kristoffer Lindberg, påpeka att många undrar.
            Vi pratar om hundratusentals barn och unga och deras familjer,
            tusentals lärare och ett gäng oppositionspolitiker. Vi vill veta
            om ministern tänker avskaffa utvecklingsbidraget helt.
          </seg>
        </u>
        <note xml:id="i-FFFSBRcjS2JiMJjzhnwKTB" type="speaker">
          Anf. 29 KRISTOFFER LINDBERG (S):
        </note>
        <u xml:id="i-5jS9PANvdSnGKtDPuLo8rT" next="i-Hw2d2d4xaiXFhSR2cZvQC8" who="i-D2BSEzHjiKvYCd8UmLJW4F">
          <seg xml:id="i-WGbU2fJX7xfLHFjfQEd6j4">
            Fru talman! Tack, kulturministern, för svaret!
          </seg>
        </u>
        <u xml:id="i-Hw2d2d4xaiXFhSR2cZvQC8" prev="i-5jS9PANvdSnGKtDPuLo8rT" next="i-SJksVo8WVk7xPMbo7a72Av" who="i-D2BSEzHjiKvYCd8UmLJW4F">
          <seg xml:id="i-8kysVFtcT5Q6KKX3HVaJhj">
            Ja, det är ett huvudmannaansvar. Men det är tydligt att vi har
            en situation där Skolinspektionens föreläggande ställer till bekymmer
            för kulturskolan och skolhuvudmännen. Eftersom riktlinjerna som
            har nämnts uppenbarligen inte löser den problematik som framkommer
            i interpellationen undrar jag vad ministern tänker göra för att
            rädda kvar kulturskolan och möjligheten för alla elever att ta
            del av kulturskolans verksamhet. Det räcker inte att bara peka
            på kommunerna.
          </seg>
        </u>
        <u xml:id="i-SJksVo8WVk7xPMbo7a72Av" prev="i-Hw2d2d4xaiXFhSR2cZvQC8" next="i-Dgt92zJmHR4w9ZkeAfxnBQ" who="i-D2BSEzHjiKvYCd8UmLJW4F">
          <seg xml:id="i-SG5UWWdLvyg8zzjko8EUTa">
            Att elever deltar i kulturskolans undervisning under skoldagen
            är en ordning som har fungerat väl i Sverige under många decennier.
            Det har varit en självklarhet. Ska vi tolka det som att det helt
            plötsligt är en stor katastrof för de tidigare generationerna
            att de har fått gå ifrån en lektion för att kunna spela sin fiol,
            tuba, fagott eller kontrabas, som jag spelade, på dagtid i skolan?
            Det har tagit en begränsad , liten del av ordinarie undervisning
            i anspråk.
          </seg>
        </u>
        <pb facs="http://data.riksdagen.se/fil/4542D66C-B553-4F9C-A5CD-F7C0E26C82C5#page=25"/>
        <u xml:id="i-Dgt92zJmHR4w9ZkeAfxnBQ" prev="i-SJksVo8WVk7xPMbo7a72Av" next="i-RHd1v8mDgs3EjzhaCieuvw" who="i-D2BSEzHjiKvYCd8UmLJW4F">
          <seg xml:id="i-NdXfB2CqGhmkkzANGgf4YK">
            Jag menar tvärtom, att det har varit till stor nytta både för
            den enskilda eleven och dennes utveckling och för Sveriges roll
            som en stark musikexportnation. Grunden för ett konstnärligt yrkesval
            läggs inte sällan i den kommunala kulturskolan. Det tror jag att
            vi är överens om. Den öppnar dörrar, och den vidgar vyer. Den
            lyfter människor, och den utvecklar.
          </seg>
        </u>
        <u xml:id="i-RHd1v8mDgs3EjzhaCieuvw" prev="i-Dgt92zJmHR4w9ZkeAfxnBQ" next="i-PG2axVC26ubmRt4574SGHF" who="i-D2BSEzHjiKvYCd8UmLJW4F">
          <seg xml:id="i-AqYRdowRPnuUUYq7takbng">
            Det kan också noteras att kulturskolans samhällsnytta diskuteras
            i Kulturskoleutredningens betänkande från 2016. Utredningen konstaterar
            att kultur alltmer kommit att betraktas som en nyttighet som ska
            ”stimulera kognitiv, personlig och social utveckling” och att
            det är en styrka att konstnärlig verksamhet kan ha den typen av
            positiva effekter.
          </seg>
        </u>
        <u xml:id="i-PG2axVC26ubmRt4574SGHF" prev="i-RHd1v8mDgs3EjzhaCieuvw" who="i-D2BSEzHjiKvYCd8UmLJW4F">
          <seg xml:id="i-3Vjyzz8QJa4rmGvWLhjSgZ">
            Instämmer kulturministern i detta? Hur kommer ministern i så
            fall att agera nu för att lösa situationen som vi debatterar här
            i dag? Ministern är fortfarande svaret skyldig.
          </seg>
        </u>
        <note xml:id="i-YZChMudPoNK9mzcEAWKxDD" type="speaker">
          Anf. 30 Kulturminister PARISA LILJESTRAND (M):
        </note>
        <u xml:id="i-DG9EuxBNQoBvoJKcRGaLPD" next="i-CWoEWjwqatu6HUaDRN1BEJ" who="i-E25SjiKakKHVe6mbHVtKjb">
          <seg xml:id="i-ijkpEdivupTQhnHBFD2w3">
            Fru talman! Jag blir lite förvånad över Linus Skölds inställning
            till budgeten. Linus Sköld borde vid det här laget veta att en
            budget läggs utifrån årsbasis, det vill säga att vi ger besked
            om vad som ska hända. Utvecklingsbidraget har sedan 2016 legat
            där med ett stopp vid 2024, om inte mer medel tillförs.
          </seg>
        </u>
        <u xml:id="i-CWoEWjwqatu6HUaDRN1BEJ" prev="i-DG9EuxBNQoBvoJKcRGaLPD" next="i-Kz2GcutMXr5neBFErSw8gz" who="i-E25SjiKakKHVe6mbHVtKjb">
          <seg xml:id="i-GPjZ5gmuy6NoxxUeM6QWCL">
            Precis som jag sa i Dagens Nyheter, som Linus Sköld uppenbarligen
            har tagit del av, kan jag i dag inte svara på om mer medel kommer
            att tillföras eller inte. Det handlar alltså inte om att vi säger
            nej till något ytterligare utvecklingsbidrag eller utvecklingsstöd
            till kulturskolan. Det får vi ta när vi har diskuterat budgeten
            i sin helhet inför kommande budget.
          </seg>
        </u>
        <u xml:id="i-Kz2GcutMXr5neBFErSw8gz" prev="i-CWoEWjwqatu6HUaDRN1BEJ" next="i-2iJwtYR5DwEKdbrqoxahcH" who="i-E25SjiKakKHVe6mbHVtKjb">
          <seg xml:id="i-GaR8sFiLJC2ASrfuSVEhmJ">
            Kopplat till det vill jag återigen lyfta upp att det är en styrka
            att regeringen, trots det svåra ekonomiska läge som Sverige har,
            den lågkonjunktur som vi är på väg in i och den inflation som
            just nu gräver djupa hål i människors plånböcker, värnar kulturbudgeten.
            Det gör vi genom att satsa på barn och unga via bland annat utvecklingsbidraget
            till kulturskolan, som är ett komplement till den ordinarie finansieringen
            från kommunerna. De 100 miljoner kronorna är oerhört viktiga för
            att skapa delaktighet, bredd, spets och djup, som jag var inne
            på tidigare, och för att möjliggöra för nya målgrupper att nå
            kulturskolan. Det lyfte också Linus Sköld upp.
          </seg>
        </u>
        <u xml:id="i-2iJwtYR5DwEKdbrqoxahcH" prev="i-Kz2GcutMXr5neBFErSw8gz" next="i-8nyaTxRj3UkjrV3NvvWj3f" who="i-E25SjiKakKHVe6mbHVtKjb">
          <seg xml:id="i-R39mSmq3tywvibxZ4eQ2K1">
            Vi ska även komma ihåg att kommunal kultur och kommunal musikskola
            i dag finns i 286 av 290 kommuner. Det är alltså 286 kommuner
            som i dag gör ett fantastiskt jobb med att ordna kulturskola för
            barn och unga.
          </seg>
        </u>
        <u xml:id="i-8nyaTxRj3UkjrV3NvvWj3f" prev="i-2iJwtYR5DwEKdbrqoxahcH" next="i-VeAH1FcMMJ9stqdVwE5S8f" who="i-E25SjiKakKHVe6mbHVtKjb">
          <seg xml:id="i-RZQGB4UFJyHWeaMsqG8e1Y">
            Bland annat via utvecklingsbidraget och andra satsningar stöder
            och främjar staten kulturskolans verksamhet. Det sker bland annat
            via Kulturskolecentrum, som inrättades 2018, och via Kulturskoleklivet.
            De delarna avser den här regeringen naturligtvis att fortsätta
            med. Det är oerhört viktiga satsningar, inte bara för att göra
            det möjligt för fler barn och unga att ta del av kulturskolans
            verksamhet utan också för att se till att det finns kompetens
            som kan lära ut till barn och unga. Det är också viktigt.
          </seg>
        </u>
        <u xml:id="i-VeAH1FcMMJ9stqdVwE5S8f" prev="i-8nyaTxRj3UkjrV3NvvWj3f" next="i-7WiJX2BQhZWDWbsXzi8Ljv" who="i-E25SjiKakKHVe6mbHVtKjb">
          <seg xml:id="i-ECjVHhY7jNiGXy9UYmDYxS">
            Jag skulle vilja säga till ledamöterna Lindberg och Sköld att
            inför propositionen som lades fram 2018 gjordes en utredning.
            Man tittade på huruvida staten skulle ha ett större inflytande
            över kulturskolan, till och med om det skulle lagstadgas eller
            inte. Men det valde man bort. Det slogs fast att det inte var
            en bra idé.
          </seg>
        </u>
        <u xml:id="i-7WiJX2BQhZWDWbsXzi8Ljv" prev="i-VeAH1FcMMJ9stqdVwE5S8f" next="i-6zumjr3Gvm4QaKYgRpKCWt" who="i-E25SjiKakKHVe6mbHVtKjb">
          <seg xml:id="i-KbhN9TCxR5YSQ4x5LYNuiy">
            Det är viktigt att kommunerna får fortsätta att vara huvudmän
            över kommunala kulturskolan och att bevara den kommunala självstyrelsen.
          </seg>
        </u>
        <pb facs="http://data.riksdagen.se/fil/4542D66C-B553-4F9C-A5CD-F7C0E26C82C5#page=26"/>
        <u xml:id="i-6zumjr3Gvm4QaKYgRpKCWt" prev="i-7WiJX2BQhZWDWbsXzi8Ljv" who="i-E25SjiKakKHVe6mbHVtKjb">
          <seg xml:id="i-YJ3B4CKcEKuYxpBResAWPR">
            Det är viktigt att minnas att statens bidrag är viktigt, men
            det är också ett bidrag till en kommunal verksamhet.
          </seg>
        </u>
        <note xml:id="i-2WFKzQZf2jJApHmVcGiPMX" type="speaker">
          Anf. 31 LINUS SKÖLD (S):
        </note>
        <u xml:id="i-BhTMnTw6NBLK8o2rh9hKm8" next="i-6DnjiSQNWH7CEE22B9uA4U" who="i-Xvwr4Q7CsjqRAtkC5NmcYG">
          <seg xml:id="i-H7J2hmkN8nAbDSokBWs4Hg">
            Fru talman! Låt mig till att börja kommentera budgetering. Parisa
            Liljestrand deklarerar stolt att hon har skyddat kulturen i svåra
            tider. Jag skulle vilja säga att den här regeringen lägger mer
            än dubbelt så mycket på att sänka skatten för höginkomsttagare
            som de skjuter till i generella tillskott till välfärden. Samtidigt
            halverar de bidraget till kulturskolan. Att beskriva en halvering
            som en satsning är en härlig semantik.
          </seg>
        </u>
        <u xml:id="i-6DnjiSQNWH7CEE22B9uA4U" prev="i-BhTMnTw6NBLK8o2rh9hKm8" next="i-AKRRYtiWuWz6L7H6i8Q3gG" who="i-Xvwr4Q7CsjqRAtkC5NmcYG">
          <seg xml:id="i-92tdedLAu7pQF7LUnhjZp5">
            Kulturskolans kompetensförsörjning är en fråga för en helt annan
            interpellationsdebatt. Det är komplicerad materia, och jag vill
            inte använda min sista minut här för att diskutera den.
          </seg>
        </u>
        <u xml:id="i-AKRRYtiWuWz6L7H6i8Q3gG" prev="i-6DnjiSQNWH7CEE22B9uA4U" next="i-GfEJiaW57oaBCG1dceEjJZ" who="i-Xvwr4Q7CsjqRAtkC5NmcYG">
          <seg xml:id="i-JAwEAypJWu9mh9VnojGp6z">
            Jag ska i stället sammanfatta. Alla kommuner erbjuder inte kulturskola.
            Avgifterna varierar och kan vara en hög tröskel för ekonomiskt
            utsatta familjer. Deltagandet är ojämlikt, och kulturministern
            halverar eller fasar ut statsbidraget till kulturskolorna. Så
            mycket har vi lagt fast i dag.
          </seg>
        </u>
        <u xml:id="i-GfEJiaW57oaBCG1dceEjJZ" prev="i-AKRRYtiWuWz6L7H6i8Q3gG" next="i-QhMBgLbTaKXaRxtAzpVjBW" who="i-Xvwr4Q7CsjqRAtkC5NmcYG">
          <seg xml:id="i-D4H41za8PnjqgAhRNJrf9T">
            De problem Kristoffer Lindberg har pekat på i dag är att omkring
            två tredjedelar av kulturskolorna bedriver undervisning inom ramen
            för den obligatoriska skolans undervisningstid, företrädesvis
            i kommuner där eleverna har lång resväg till skolan. I Gislaved,
            som var första fallet att få ett tillrättavisande av inspektionen,
            har deltagandet sjunkit och kompetensförsörjningen försvårats.
            Om ministern tänker fortsätta att låtsas som att problemet inte
            existerar eller inte är hennes riskerar kulturskolan att helt
            nedmonteras i samtliga glesbygdskommuner. Tillgången till kulturskolans
            verksamhet kommer att bli sämre också för de elever som har svag
            uppbackning hemifrån. Deltagandet riskerar alltså att bli ännu
            mer ojämlikt än vad det redan är.
          </seg>
        </u>
        <u xml:id="i-QhMBgLbTaKXaRxtAzpVjBW" prev="i-GfEJiaW57oaBCG1dceEjJZ" who="i-Xvwr4Q7CsjqRAtkC5NmcYG">
          <seg xml:id="i-KLBCaMMRe7LTiBrCHWX6nU">
            Om ministern menar allvar med sina upprepade påståenden om att
            kulturskolan är viktig tänker jag att hon behöver åka tillbaka
            till departementet och fundera över vad hon ska göra för att stärka
            den i stället för att montera ned den.
          </seg>
        </u>
        <note xml:id="i-SCCdNtRhXAgHxa5L3rLE6U" type="speaker">
          Anf. 32 Kulturminister PARISA LILJESTRAND (M):
        </note>
        <u xml:id="i-Jis46b3h6hkJTwMrSQHZMq" next="i-WkEvdx1hDbadXWiLtM1AjS" who="i-E25SjiKakKHVe6mbHVtKjb">
          <seg xml:id="i-EXq9iPjS3taHP6iYZUuoZN">
            Fru talman! Vi kan dividera om budgeten och semantiken. Det vi
            inte kan dividera om är den S-budget som presenterades i dag,
            där Socialdemokraterna visserligen vill dubblera nivån på utvecklingsbidraget
            till kulturskolan till 200 miljoner kronor. Men det vi ska komma
            ihåg är att det Socialdemokraterna gör är att man höjer skatten
            för 1 miljon svenskar. Det tycker jag är oansvarigt när Sverige
            redan befinner sig i ett tufft läge. Det blir ännu tuffare för
            de familjer som redan har svårt och kämpar med ekonomin. Det tycker
            inte jag är rimligt.
          </seg>
        </u>
        <u xml:id="i-WkEvdx1hDbadXWiLtM1AjS" prev="i-Jis46b3h6hkJTwMrSQHZMq" next="i-6eXWNr4awnZzXcHrKgKYo3" who="i-E25SjiKakKHVe6mbHVtKjb">
          <seg xml:id="i-YJD4dewcs7q7iYVAaYVsXS">
            De kulturpolitiska målen slår fast att barn och unga är en prioriterad
            målgrupp. Den kommunala kulturskolan är betydelsefull för att
            barn och unga ska få ta del av och också utöva olika konstformer.
            Det står jag fast vid. Kulturskolan är också en viktig mötesplats
            för barn och unga från olika delar av samhället, apropå att vi
            har diskuterat påverkan på socioekonomin. Kulturskolan är också
            viktig med tanke på en meningsfull fritid.
          </seg>
        </u>
        <u xml:id="i-6eXWNr4awnZzXcHrKgKYo3" prev="i-WkEvdx1hDbadXWiLtM1AjS" next="i-GcPSbvEEaN5c42AAhZmSXa" who="i-E25SjiKakKHVe6mbHVtKjb">
          <seg xml:id="i-88kHzD9d86zrrE4jNv6of5">
            Statens insatser handlar om att stärka infrastrukturen för kulturskolan
            och skapa förutsättningar. Statens satsningar har också betydelse
            för enskilda barn och unga, för hela samhället och för försörjning
            av kulturskapare. Det är därför också kulturskolan är en bidragande
            faktor till att Sverige är en ledande musikexportnation.
          </seg>
        </u>
        <pb facs="http://data.riksdagen.se/fil/4542D66C-B553-4F9C-A5CD-F7C0E26C82C5#page=27"/>
        <u xml:id="i-GcPSbvEEaN5c42AAhZmSXa" prev="i-6eXWNr4awnZzXcHrKgKYo3" next="i-XJnCJaDHChe6k4Tu4Av6Mj" who="i-E25SjiKakKHVe6mbHVtKjb">
          <seg xml:id="i-EZgpSoVxwvvNwNivgTQ3YQ">
            Kulturskolan är viktig och är en prioritet för mig. Hur sedan
            ledamoten vill tolka det hela får ligga i betraktarens öga.
          </seg>
        </u>
        <u xml:id="i-XJnCJaDHChe6k4Tu4Av6Mj" prev="i-GcPSbvEEaN5c42AAhZmSXa" who="i-E25SjiKakKHVe6mbHVtKjb">
          <seg xml:id="i-NpwyZVuyX6F8bbek1Qkwnm">
            Fru talman! Jag slår fast att jag fortsätter att vara stolt över
            regeringens satsningar på kulturskolan. Utan att höja skatten
            för 1 miljon svenskar lägger vi ändå 100 miljoner kronor till
            kulturskolan.
          </seg>
        </u>
        <note xml:id="i-FM5ZLQT68VFaCx4CLvaaNG">
          Interpellationsdebatten var härmed avslutad.
        </note>
      </div>
      <div type="commentSection" xml:id="i-NJ9iU5F32XUabB3XS558Hd">
        <pb facs="http://data.riksdagen.se/fil/4542D66C-B553-4F9C-A5CD-F7C0E26C82C5#page=1"/>
        <note xml:id="i-BVud1SaZaT3UzZuMd3zHw8">
          § 9 Bordläggning
        </note>
        <note xml:id="i-857d8K8oAkcmTzd4D8hC72">
          Följande dokument anmäldes och bordlades:
        </note>
        <note xml:id="i-TyxfGAuwmDRUetJFAqUrGk">
          Skrivelse
        </note>
        <note xml:id="i-A5UR7wDHrfsFM6tw84tfne">
          2022/23:23 Riksrevisionens rapport om statens insatser mot invasiva
          främmande arter
        </note>
        <u xml:id="i-EMWtJCawXsa3hpRF7pXWrg" who="i-E25SjiKakKHVe6mbHVtKjb">
          <seg xml:id="i-Aun7y1rrKovoPS75Tph7eb">
            EU-dokument
          </seg>
        </u>
        <note xml:id="i-PKUzsiPS4vZumMr5SxPj92">
          COM(2022) 461 Förslag till Europaparlamentets och rådets förordning
          om ändring av förordningarna (EU) 2016/424, (EU) 2016/425, (EU)
          2016/426, (EU) 2019/1009 och (EU) nr 305/2011 vad gäller krisförfaranden
          för bedömning av överensstämmelse, antagande av gemensamma specifikationer
          och marknadskontroll till följd av en krissituation på den inre
          marknaden
        </note>
        <note xml:id="i-RJvKotoFpBqqKD1kRbwJqC">
          COM(2022) 462 Förslag till Europaparlamentets och rådets direktiv
          om ändring av direktiven 2000/14/EG, 2006/42/EG, 2010/35/EU, 2013/29/EU,
          2014/28/EU, 2014/29/EU, 2014/30/EU, 2014/31/EU, 2014/32/EU, 2014/33/EU,
          2014/34/EU, 2014/35/EU, 2014/53/EU och 2014/68/EU vad gäller krisförfaranden
          för bedömning av överensstämmelse, antagande av gemensamma specifikationer
          och marknadskontroll till följd av en krissituation på den inre
          marknaden
        </note>
        <note xml:id="i-EP2jEgcQJeg6Xnh2LScWta">
          COM(2022) 571 Förslag till Europaparlamentets och rådets förordning
          om datainsamling och datadelning avseende korttidsuthyrning av
          boende och om ändring av förordning (EU) 2018/1724
        </note>
      </div>
      <div type="commentSection" xml:id="i-FE5rsXQ7NywnLSPpBDadXK">
        <pb facs="http://data.riksdagen.se/fil/4542D66C-B553-4F9C-A5CD-F7C0E26C82C5#page=1"/>
        <note xml:id="i-9KBegGeqEcGUY8rL2wC4ik">
          § 10 Anmälan om interpellationer
        </note>
        <note xml:id="i-KetsvA1rYfZrbwKk1NRfNM">
          Följande interpellationer hade framställts:
        </note>
        <note xml:id="i-9q2YtPDgeFvQJGMYuntfom">
          den 18 november
        </note>
        <note xml:id="i-W87ztbk4wXuQyWXvukHfMW">
          2022/23:40 Diskriminering i skolvalet
        </note>
        <note xml:id="i-TSpEjFAzuRuxVGvDCQu1Md">
          av Linus Sköld (S)
        </note>
        <note xml:id="i-BGWAY9UnfB1msn52ZrAndL">
          till statsrådet Lotta Edholm (L)
        </note>
        <note xml:id="i-6U9p51ZrrtJxXzrFV636zu">
          2022/23:41 Nya stambanor i järnvägssystemet
        </note>
        <note xml:id="i-M1N65QgkFXTgxYn5JyLsTW">
          av Gunilla Svantorp (S)
        </note>
        <note xml:id="i-YHshDVwKYUmC4dYYZysMBt">
          till statsrådet Andreas Carlson (KD)
        </note>
        <pb facs="http://data.riksdagen.se/fil/4542D66C-B553-4F9C-A5CD-F7C0E26C82C5#page=28"/>
        <note xml:id="i-Tw6eajKwE1NpF2Zt3gdQr4">
          2022/23:42 Centralisering av lärarutbildningen
        </note>
        <note xml:id="i-XtCMewodGVLgwEreWPq1Ht">
          av Niklas Sigvardsson (S)
        </note>
        <note xml:id="i-KkWYhRJiXPNzsHxMSUcHLu">
          till utbildningsminister Mats Persson (L)
        </note>
        <u xml:id="i-SMkiQfmoHLx3ki3EKD7pGW" next="i-9TNdVMTeUTqMpHEcjYVVxx" who="i-E25SjiKakKHVe6mbHVtKjb">
          <seg xml:id="i-BANuVbJV5m5uae6oDcamEX">
            2022/23:43 Levnadssätt som grund för lagföring
          </seg>
        </u>
        <note xml:id="i-27MRQzFekAuLf2k7EswZNu">
          av Anders Ygeman (S)
        </note>
        <note xml:id="i-PjCn1mfkmRAhS3Cvym8xzz">
          till justitieminister Gunnar Strömmer (M)
        </note>
        <note xml:id="i-GiP69TK4TF5z1wAeMZuPqu">
          den 21 november
        </note>
        <note xml:id="i-KUkKcatTq4bezywxSaAryU">
          2022/23:44 Irans plats i CSW
        </note>
        <note xml:id="i-15N7bbbPfEyVqM23ocrRxv">
          av Alireza Akhondi (C)
        </note>
        <u xml:id="i-9TNdVMTeUTqMpHEcjYVVxx" prev="i-SMkiQfmoHLx3ki3EKD7pGW" next="i-4GSYzzFXmc75cfNFjHVPgA" who="i-E25SjiKakKHVe6mbHVtKjb">
          <seg xml:id="i-Bt7GDFQgmadZTXQxwYmQii">
            till utrikesminister Tobias Billström (M)
          </seg>
        </u>
        <u xml:id="i-4GSYzzFXmc75cfNFjHVPgA" prev="i-9TNdVMTeUTqMpHEcjYVVxx" who="i-E25SjiKakKHVe6mbHVtKjb">
          <seg xml:id="i-UHipuke2TrmqW85LEPthN9">
            2022/23:45 Sveriges klimatmål och skogspolitik
          </seg>
        </u>
        <note xml:id="i-FuCYGma4gsia4MSHRGB9T1">
          av Anna-Caren Sätherberg (S)
        </note>
        <note xml:id="i-ATwTjqy4enPLGtK62RNdv1">
          till klimat- och miljöminister Romina Pourmokhtari (L)
        </note>
        <note xml:id="i-CT2xnhmbd3oy3ArtcSQPvo">
          2022/23:46 Studier med omställningsstudiestöd
        </note>
        <note xml:id="i-FWpSen2wK4DwRcBBWjQFGy">
          av Mats Wiking (S)
        </note>
        <note xml:id="i-R7MdcknpcQ4gVbcWNYqjGh">
          till utbildningsminister Mats Persson (L)
        </note>
        <note xml:id="i-KoKEQAEaxuxfgH2fzYrfRj">
          2022/23:47 Försörjningskravet för arbetskraftsinvandrare
        </note>
        <note xml:id="i-MHgY7qh8AzASD1rqNdmdSW">
          av Anders Ygeman (S)
        </note>
        <note xml:id="i-X4onrbgxHCXAN69rnkXSga">
          till statsrådet Maria Malmer Stenergard (M)
        </note>
      </div>
      <div type="commentSection" xml:id="i-5TzYrJaQd4EB1P6rdccSUD">
        <pb facs="http://data.riksdagen.se/fil/4542D66C-B553-4F9C-A5CD-F7C0E26C82C5#page=1"/>
        <note xml:id="i-L2y71FhKX5sxHu3sFRmufi">
          § 11 Anmälan om frågor för skriftliga svar
        </note>
        <u xml:id="i-KMJfKhstJMGGh6geQGw6AR" next="i-P98VkoVRSASgBj2SbZ8Wcn" who="i-E25SjiKakKHVe6mbHVtKjb">
          <seg xml:id="i-Lobw286TwogyWsBAoqVxMF">
            Följande frågor för skriftliga svar hade framställts:
          </seg>
        </u>
        <note xml:id="i-LGSoRVhw8Xu5HYcGuJxT8Q">
          den 18 november
        </note>
        <note xml:id="i-NoVeq2ArYo3Rnh8aiRJ7qD">
          2022/23:67 Vårbocksjakten i södra Sverige
        </note>
        <note xml:id="i-AxkCVTVvyLPAwcJ63ytov">
          av Tomas Kronståhl (S)
        </note>
        <note xml:id="i-RXrTLrjnNNqMALoTZHsFX2">
          till landsbygdsminister Peter Kullgren (KD)
        </note>
        <u xml:id="i-P98VkoVRSASgBj2SbZ8Wcn" prev="i-KMJfKhstJMGGh6geQGw6AR" next="i-2xWb3CAaKgh6EnCE7UgkHD" who="i-E25SjiKakKHVe6mbHVtKjb">
          <seg xml:id="i-6LwmNjgkDNBaxirUHoFdzq">
            2022/23:68 Stärkt skydd för kulturutövare som är hbtq-plus
          </seg>
        </u>
        <note xml:id="i-SqEBE9EiGx6evuyZfKrykk">
          av Daniel Vencu Velasquez Castro (S)
        </note>
        <note xml:id="i-Xvn1a2PVk3Pn6DUAdLJ74t">
          till kulturminister Parisa Liljestrand (M)
        </note>
        <note xml:id="i-E4B3TPimpqeZhcdr12cfrH">
          2022/23:69 Fortsatt skattebefrielse för höginblandade biodrivmedel
        </note>
        <note xml:id="i-FnNa15AjHmrppTSKQCxFQB">
          av Rickard Nordin (C)
        </note>
        <note xml:id="i-DWf4AUaR5LumurnGD4taBU">
          till finansminister Elisabeth Svantesson (M)
        </note>
        <note xml:id="i-JbWzgvLLCJVJfNmc2cnbVV">
          den 21 november
        </note>
        <note xml:id="i-UUBRK8MKJaLJwADGRhvp9j">
          2022/23:70 Lärarkrisen i norra Sverige
        </note>
        <note xml:id="i-Be1HJansJcyFbK8dcRMLAH">
          av Linus Sköld (S)
        </note>
        <note xml:id="i-EgePLQC8xtf5AqkLZPEpo1">
          till statsrådet Lotta Edholm (L)
        </note>
        <note xml:id="i-NfVK91btaA14KhckGfz1qt">
          2022/23:71 Erkännande av Israels kontroll över Golan
        </note>
        <note xml:id="i-CaP25JsAFfMEgGRR8i7DQt">
          av Björn Söder (SD)
        </note>
        <u xml:id="i-2xWb3CAaKgh6EnCE7UgkHD" prev="i-P98VkoVRSASgBj2SbZ8Wcn" next="i-CbMvCjsPbTjpNVqrV7pxbK" who="i-E25SjiKakKHVe6mbHVtKjb">
          <seg xml:id="i-4YKGnW8zz56sQNsTWmDv2D">
            till utrikesminister Tobias Billström (M)
          </seg>
        </u>
        <note xml:id="i-Ff3H6zsjAvPefadQqFYyFH">
          2022/23:72 Tillbakadragande av erkännandet av Palestina som stat
        </note>
        <note xml:id="i-FnmWg3PjeWVfQ6msZQrYo5">
          av Björn Söder (SD)
        </note>
        <u xml:id="i-CbMvCjsPbTjpNVqrV7pxbK" prev="i-2xWb3CAaKgh6EnCE7UgkHD" who="i-E25SjiKakKHVe6mbHVtKjb">
          <seg xml:id="i-G5wuFY46abFYn7uJxLx28Z">
            till utrikesminister Tobias Billström (M)
          </seg>
        </u>
      </div>
      <div type="commentSection" xml:id="i-2M4QFLPuvF11U8qg4d6LYX">
        <pb facs="http://data.riksdagen.se/fil/4542D66C-B553-4F9C-A5CD-F7C0E26C82C5#page=1"/>
        <note xml:id="i-UJZypF491FgVhhXTbwyvdz">
          § 12 Anmälan om skriftligt svar på fråga
        </note>
        <pb facs="http://data.riksdagen.se/fil/4542D66C-B553-4F9C-A5CD-F7C0E26C82C5#page=29"/>
        <u xml:id="i-PvVc1xWGm5sT5CegnPpih1" next="i-JSdBjVFJUp6qauwvQr1PhB" who="i-E25SjiKakKHVe6mbHVtKjb">
          <seg xml:id="i-U5jeMxVVH2CQAEp1KtbJRL">
            Skriftligt svar på följande fråga hade kommit in:
          </seg>
        </u>
        <note xml:id="i-GhaEUJZM8PzEijX3D4qTq">
          den 23 november
        </note>
        <u xml:id="i-JSdBjVFJUp6qauwvQr1PhB" prev="i-PvVc1xWGm5sT5CegnPpih1" who="i-E25SjiKakKHVe6mbHVtKjb">
          <seg xml:id="i-CH3HTAME2v4BHzwwz7SFk5">
            2022/23:54 Global Deal
          </seg>
        </u>
        <note xml:id="i-Kk53dd1DeYXTKoR4m2mppL">
          av Aida Birinxhiku (S)
        </note>
        <note xml:id="i-C3HH5rHzLooiGeNnji1sk6">
          till statsrådet Johan Forssell (M)
        </note>
      </div>
      <div type="commentSection" xml:id="i-6abq6MggpveTb1PXWjbTaZ">
        <pb facs="http://data.riksdagen.se/fil/4542D66C-B553-4F9C-A5CD-F7C0E26C82C5#page=1"/>
        <note xml:id="i-WLFjBZ9Z9Dbirs31fZVhw3">
          § 13 Kammaren åtskildes kl. 14.36.
        </note>
        <note xml:id="i-JVyevCPurTwVbKzbMR5idu">
          Sammanträdet leddes av andre vice talmannen .
        </note>
        <note xml:id="i-J4eu6bdDMGhcmiZvMQQTKW">
          Vid protokollet
        </note>
        <note xml:id="i-F22fzL2h3kFNu4D3iisMQS">
          ANNALENA HANELL
        </note>
        <note xml:id="i-6kqnoPVHfFym3QpeH4Ms9v">
          /Olof Pilo
        </note>
        <pb facs="http://data.riksdagen.se/fil/4542D66C-B553-4F9C-A5CD-F7C0E26C82C5#page=30"/>
        <note xml:id="i-A38ik2qDQRW4FrG1jHxcAh">
          Innehållsförteckning
        </note>
      </div>
      <div xml:id="i-Ub18jjvqhhMcdBnZ59LNx9" type="commentSection" subtype="tableOfContents">
        <pb facs="http://data.riksdagen.se/fil/4542D66C-B553-4F9C-A5CD-F7C0E26C82C5#page=1"/>
        <note xml:id="i-5koWYenkWmhuiJtvVcdeUU">
          § 1 Anmälan om subsidiaritetsprövning
        </note>
        <note xml:id="i-GMABhit4keRute9pBaCozt">
          § 2 Anmälan om fördröjda svar på interpellationer
        </note>
        <note xml:id="i-B4oQFRyuprVzwQL88K6rHY">
          § 3 Anmälan om faktapromemorior
        </note>
        <note xml:id="i-NViXVcxVFEPpZtdkvn9mju">
          § 4 Ärenden för bordläggning
        </note>
        <note xml:id="i-YAzixKpRZbjcTr6qYya4am">
          § 5 Svar på interpellation 2022/23:6 om anonyma donationer till
          partierna
        </note>
        <note xml:id="i-7iKizAq8rPvrSCZHBSUJvK">
          Anf. 1 Justitieminister GUNNAR STRÖMMER (M)
        </note>
        <note xml:id="i-52ksewvK59ECyokoUxEM3M">
          Anf. 2 MÄRTA STENEVI (MP)
        </note>
        <note xml:id="i-Rtb7WwKUWJ1nAhhibNZkjY">
          Anf. 3 Justitieminister GUNNAR STRÖMMER (M)
        </note>
        <note xml:id="i-2H3jfCnMGzi6rFVriTzhQ3">
          Anf. 4 MÄRTA STENEVI (MP)
        </note>
        <note xml:id="i-W4ESxawiwr4XxXJR1EEHc4">
          Anf. 5 Justitieminister GUNNAR STRÖMMER (M)
        </note>
        <note xml:id="i-XSGyYUgAaRW4ophyFbuWXS">
          Anf. 6 MÄRTA STENEVI (MP)
        </note>
        <note xml:id="i-F4QPsSXxwzaMQTmbUu5ayD">
          Anf. 7 Justitieminister GUNNAR STRÖMMER (M)
        </note>
        <note xml:id="i-VeRaQbt2bHcYbuVF8yAZ3M">
          § 6 Svar på interpellation 2022/23:25 om visitationszoner och
          förtroendet för polisen
        </note>
        <note xml:id="i-The9cFMXU6Vc2YcukoQRuH">
          Anf. 8 Justitieminister GUNNAR STRÖMMER (M)
        </note>
        <note xml:id="i-FgANGfEsJ8EfbLGvHMzCCR">
          Anf. 9 MATTIAS VEPSÄ (S)
        </note>
        <note xml:id="i-CtTYU75xw5QJ7Dqjm8XV8C">
          Anf. 10 LARS ISACSSON (S)
        </note>
        <note xml:id="i-KDvbs7cLDJNwtK9GGh94qS">
          Anf. 11 Justitieminister GUNNAR STRÖMMER (M)
        </note>
        <note xml:id="i-T2s1tktaQKdmKSJzyuoztQ">
          Anf. 12 MATTIAS VEPSÄ (S)
        </note>
        <note xml:id="i-DDaiL3FvSZZqQHU3ZbTbob">
          Anf. 13 LARS ISACSSON (S)
        </note>
        <note xml:id="i-5tP55HsvbWWdJE2nEpactY">
          Anf. 14 Justitieminister GUNNAR STRÖMMER (M)
        </note>
        <note xml:id="i-6i1ZR7HGAQonoxzyUYJiF7">
          Anf. 15 MATTIAS VEPSÄ (S)
        </note>
        <note xml:id="i-8hAsFhdtJzwsp5f1vHuz4m">
          Anf. 16 Justitieminister GUNNAR STRÖMMER (M)
        </note>
        <note xml:id="i-9dhPfJDu78fk9fRzTShigk">
          § 7 Svar på interpellation 2022/23:28 om medlemsägda föreningar
        </note>
        <note xml:id="i-Sk2HeBj2WdpRs3S8Qb2yX4">
          Anf. 17 Socialminister JAKOB FORSSMED (KD)
        </note>
        <note xml:id="i-9QtsYsZuxvMyvJFuGrUKgp">
          Anf. 18 LARS ISACSSON (S)
        </note>
        <note xml:id="i-5bneroRT5mqFNPjUcE5Fnj">
          Anf. 19 Socialminister JAKOB FORSSMED (KD)
        </note>
        <note xml:id="i-K63gam4414Yh6yUeX2T9k3">
          Anf. 20 LARS ISACSSON (S)
        </note>
        <note xml:id="i-MDBQE9Bm3BqgScV6aSLGV7">
          Anf. 21 Socialminister JAKOB FORSSMED (KD)
        </note>
        <note xml:id="i-NhWrybwNywhhf5KKT7Cjwc">
          Anf. 22 LARS ISACSSON (S)
        </note>
        <note xml:id="i-LY2esG66LVRTJSYDD3LGnQ">
          Anf. 23 Socialminister JAKOB FORSSMED (KD)
        </note>
        <note xml:id="i-AGU2ggJAcne9jWmkPbBciH">
          § 8 Svar på interpellation 2022/23:24 om kulturskolan som en
          del av välfärdssamhället
        </note>
        <note xml:id="i-Q4ugbaZ11qrbbzrTxsXJHe">
          Anf. 24 Kulturminister PARISA LILJESTRAND (M)
        </note>
        <note xml:id="i-LqKDx4tPzrjVZPpadD8xSt">
          Anf. 25 LINUS SKÖLD (S)
        </note>
        <note xml:id="i-CJ5DhRnwKaQBqy2qLDNerW">
          Anf. 26 KRISTOFFER LINDBERG (S)
        </note>
        <note xml:id="i-GHgD4KY7h6g4K9o6zgq8ru">
          Anf. 27 Kulturminister PARISA LILJESTRAND (M)
        </note>
        <note xml:id="i-VeNYfXVZ8JHKKwHhjkBLEY">
          Anf. 28 LINUS SKÖLD (S)
        </note>
        <note xml:id="i-GAxsx2wyZfjCCaQu4d1vVC">
          Anf. 29 KRISTOFFER LINDBERG (S)
        </note>
        <note xml:id="i-8sFwHY9U7C4C4Gbn8YR2kE">
          Anf. 30 Kulturminister PARISA LILJESTRAND (M)
        </note>
        <note xml:id="i-SFEFAJrhYFMKDrQLm1wnDp">
          Anf. 31 LINUS SKÖLD (S)
        </note>
        <note xml:id="i-6VFEA3SKBCQACB18iydNXL">
          Anf. 32 Kulturminister PARISA LILJESTRAND (M)
        </note>
        <note xml:id="i-B2nxMf1eW3rp2B6giXkws">
          § 9 Bordläggning
        </note>
        <note xml:id="i-8Lot8xSsDcHzYvGxXg63gt">
          § 10 Anmälan om interpellationer
        </note>
        <note xml:id="i-YMf12gPnJKLgKnTDMETQjg">
          § 11 Anmälan om frågor för skriftliga svar
        </note>
        <note xml:id="i-4cS1Ue2EeqH7RXxWkviwMD">
          § 12 Anmälan om skriftligt svar på fråga
        </note>
        <note xml:id="i-EwxBQ7edmXJLg5mB5H8wjg">
          § 13 Kammaren åtskildes kl. 14.36.
        </note>
        <pb facs="http://data.riksdagen.se/fil/4542D66C-B553-4F9C-A5CD-F7C0E26C82C5#page=31"/>
        <u xml:id="i-F8RP9JVQQkSJwQEuouCr8L" who="i-E25SjiKakKHVe6mbHVtKjb">
          <seg xml:id="i-2CXcqzk16qcGC9J9xoau95">
            Tryck: Elanders Sverige AB, Vällingby 2022
          </seg>
        </u>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
