<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>Swedish parliamentary record 202223, number 101</title>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <authority>National Library of Sweden and the WESTAC project</authority>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <title>Swedish parliamentary record 202223, number 101</title>
        </bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <encodingDesc>
      <editorialDecl>
        <correction>
          <p>Some programmatic corrections have been made to counter errors stemming from the OCR process.</p>
        </correction>
      </editorialDecl>
    </encodingDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <front>
      <div type="preface">
        <head>prot-202223--101</head>
        <docDate when="2023-05-02">2023-05-02</docDate>
      </div>
    </front>
    <body>
      <div type="commentSection" xml:id="i-BfyNq7zKxee3mfMFrpd2vW">
        <pb facs="https://data.riksdagen.se/fil/80F59F3B-B665-442A-8A50-1E66B7F754DA#page=1"/>
        <note xml:id="i-894Y6fZ8i1kKd5fMk9iB7D">
          § 1 Justering av protokoll
        </note>
        <note xml:id="i-5HYYYsM4AzuCN9PzF7TwuX">
          Protokollet för den 11 april justerades.
        </note>
      </div>
      <div type="commentSection" xml:id="i-VNye24ZxGRuSwd8qJVKC3T">
        <pb facs="https://data.riksdagen.se/fil/80F59F3B-B665-442A-8A50-1E66B7F754DA#page=1"/>
        <note xml:id="i-5n2ekZZN6f67dV6V7h4wXc">
          § 2 Anmälan om återtagande av plats i riksdagen
        </note>
        <note xml:id="i-9aNs6B6PCdHbKAy2ewHZwA">
          Tredje vice talmannen meddelade att Joar Forssell (L) återtagit
          sin plats i riksdagen från och med den 1 maj, varigenom uppdraget
          som ersättare upphört för Martin Melin (L).
        </note>
      </div>
      <div type="commentSection" xml:id="i-6eki1kcWtHN89ZU44RfxNS">
        <pb facs="https://data.riksdagen.se/fil/80F59F3B-B665-442A-8A50-1E66B7F754DA#page=1"/>
        <note xml:id="i-Lk5zNdbwWBBsQEPmsex2qZ">
          § 3 Meddelande om frågestund
        </note>
        <note xml:id="i-M933YJMDUMz7hqTqnH1BQ7">
          Tredje vice talmannen meddelade att frågestund skulle äga rum
          torsdagen den 4 maj kl. 14.00.
        </note>
      </div>
      <div type="commentSection" xml:id="i-AB2vxhG3f5PB7kDcy3rGNR">
        <pb facs="https://data.riksdagen.se/fil/80F59F3B-B665-442A-8A50-1E66B7F754DA#page=1"/>
        <note xml:id="i-2EPNHoW3nBsdGWXQ4D4aBa">
          § 4 Anmälan om subsidiaritetsprövning
        </note>
        <note xml:id="i-YYpwkEkQHNkFinHsLuK15v">
          Tredje vice talmannen anmälde att utdrag ur prot. 2022/23:30
          för torsdagen den 20 april i ärende om subsidiaritetsprövning
          av EU-förslag hade kommit in från näringsutskottet.
        </note>
      </div>
      <div type="commentSection" xml:id="i-EGtM5ri6crDmAJzDV4RcLb">
        <pb facs="https://data.riksdagen.se/fil/80F59F3B-B665-442A-8A50-1E66B7F754DA#page=1"/>
        <note xml:id="i-DxFT99KmqnQhapbnwt3Dmp">
          § 5 Anmälan om fördröjt svar på interpellation
        </note>
        <note xml:id="i-KZmj7HFSZUj8MctVw3SbxJ">
          Följande skrivelse hade kommit in:
        </note>
        <note xml:id="i-FrsaK6VMxw7vRY9FHSDx1u">
          Interpellation 2022/23:327
        </note>
        <note xml:id="i-Vx6MN3sU25dh6YTJahEy58">
          Till riksdagen
        </note>
        <note xml:id="i-2CYrCFzkEsL4HMDsPhksVp">
          Interpellation 2022/23:327 Deltagande i North Sea Summit
        </note>
        <note xml:id="i-MQFKWRGX7TZgTnFmF9vWWM">
          av Marielle Lahti (MP)
        </note>
        <note xml:id="i-78F9QQ3ymiYvpP2QsXuJNv">
          Interpellationen kommer att besvaras måndagen den 29 maj 2023.
        </note>
        <pb facs="https://data.riksdagen.se/fil/80F59F3B-B665-442A-8A50-1E66B7F754DA#page=2"/>
        <u xml:id="i-9DBWmj8AJLpLAey1PG5HdT" who="unknown">
          <seg xml:id="i-4eK3PorCch3icZTJpncS5j">
            Skälet till dröjsmålet är tidigare inbokade arrangemang.
          </seg>
        </u>
        <note xml:id="i-HHQYixwvck6rnJVdq7Foi2">
          Stockholm den 28 april 2023
        </note>
        <note xml:id="i-JGV3eWAYAZfw2nq8H9eYex">
          Klimat- och näringslivsdepartementet
        </note>
        <note xml:id="i-4kPG7mDZhrDPr6yfyacFfN">
          Ebba Busch (KD)
        </note>
        <note xml:id="i-FCAW5xTwWjaZNkny54x4j8">
          Enligt uppdrag
        </note>
        <note xml:id="i-QBYkSu6SZkE2zhZew8mK7z">
          Annica Sandberg
        </note>
        <note xml:id="i-64Yj3KcDZzFhkRFPtyMLtC">
          Expeditionschef
        </note>
      </div>
      <div type="commentSection" xml:id="i-Az8pezgpW2oriqzNKQfCBy">
        <pb facs="https://data.riksdagen.se/fil/80F59F3B-B665-442A-8A50-1E66B7F754DA#page=1"/>
        <note xml:id="i-Qdfva49qNfx57iqKoBWK1T">
          § 6 Ärenden för bordläggning
        </note>
        <note xml:id="i-JGc48sji2yEs3WAedzW3K1">
          Följande dokument anmäldes och bordlades:
        </note>
        <note xml:id="i-MSkp9DdqTpK5SJnQg2zWsL">
          Finansutskottets betänkande
        </note>
        <note xml:id="i-HqnJgRYZqD5xFfFTGoRBVj">
          2022/23:FiU39 Utökade möjligheter att besluta om undantag från
          lagen om upphandling på försvars ‑ och säkerhetsområdet med hänsyn
          till Sveriges väsentliga säkerhetsintressen
        </note>
        <note xml:id="i-7FhhNFqkZX3nd8S2vqZPmz">
          Justitieutskottets betänkanden
        </note>
        <note xml:id="i-RZqRJsmrx12sdFBEHgAFLV">
          2022/23:JuU20 En särskild straffbestämmelse för deltagande i
          en terroristorganisation
        </note>
        <note xml:id="i-3vYBgmNqZ17wJQJS9aKBjK">
          2022/23:JuU8 Skärpta straff för brott i kriminella nätverk
        </note>
        <note xml:id="i-PDsjDdA5FkhFDUTjf4tJj7">
          Civilutskottets betänkande
        </note>
        <note xml:id="i-WYVernEfXb3gZWf8TuXDss">
          2022/23:CU18 EU:s nya tågpassagerarförordning
        </note>
        <note xml:id="i-E8wHctRpmzueV2mVS7A3rf">
          Socialutskottets betänkanden
        </note>
        <note xml:id="i-N7jsYLzzXqYjpkwLzf6HtR">
          2022/23:SoU10 Genomförande av tillgänglighetsdirektivet
        </note>
        <note xml:id="i-SjaqjaeMMS8YYjryGYddKr">
          2022/23:SoU16 Socialtjänstens arbete
        </note>
        <note xml:id="i-AhRBoxNTRVBFnePcd8Hm1L">
          Utbildningsutskottets betänkande
        </note>
        <note xml:id="i-4QDqSCL7XktzpjXnTZgGbb">
          2022/23:UbU5 Övergripande skolfrågor
        </note>
        <note xml:id="i-CNTtxUdB1oc42rMjUwqwPr">
          Trafikutskottets betänkande
        </note>
        <note xml:id="i-GL756tnqtpJiBRuKrqbfsf">
          2022/23:TU9 Cykelfrågor
        </note>
      </div>
      <div type="debateSection" xml:id="i-BhF5n9rdXP6sUgRRKWopU8">
        <pb facs="https://data.riksdagen.se/fil/80F59F3B-B665-442A-8A50-1E66B7F754DA#page=1"/>
        <note xml:id="i-JcwNnBzpNDYQrB1BnDk5sq">
          § 7 Vissa förfarandefrågor för elstöd till företag
        </note>
        <note xml:id="i-7k8guVmFQZHZyaq9QjpxWt">
          Skatteutskottets betänkande 2022/23:SkU16
        </note>
        <note xml:id="i-Y7fxtCR6WNNUweFZ9fBoeu">
          Vissa förfarandefrågor för elstöd till företag (prop. 2022/23:107)
        </note>
        <note xml:id="i-5WBoNnVseXyvGoZvXo8p8i">
          föredrogs.
        </note>
        <note xml:id="i-UeeXGfqAWBxzq6pS15FQ8N" type="speaker">
          Anf. 1 NIKLAS KARLSSON (S):
        </note>
        <u xml:id="i-VEGNjmujcUefKNmn5PDxSu" next="i-KcJQqQe5FYhFpgwtoWaDVY" who="i-2c9rVAoZGjLhTDcwaorNo9">
          <seg xml:id="i-2U6dL4VzJj5tmh3ctbkgUC">
            Fru talman! Svenska hushåll och företag upplever just nu en ekonomisk
            press som inte liknar någonting vi sett på decennier. Samtidigt
            som samhällsekonomin står på randen till en lågkonjunktur är inflationen
            på historiskt höga nivåer. Elräkningarna är fortsatt höga, och
            arbetslösheten väntas stiga.
          </seg>
        </u>
        <u xml:id="i-KcJQqQe5FYhFpgwtoWaDVY" prev="i-VEGNjmujcUefKNmn5PDxSu" next="i-Hz5SEVHJKUrFKFK6u4R2DD" who="i-2c9rVAoZGjLhTDcwaorNo9">
          <seg xml:id="i-GNUE7qJjr6jXVyvCJBQcpz">
            I detta mycket tuffa ekonomiska läge saknar Sverige ett handlingskraftigt
            politiskt ledarskap som förmår göra det som krävs. Hushåll och
            företag får inga tydliga besked. Regeringen och Sverigedemokraterna
            saknar en plan för hur den ekonomiska krisen ska mötas.
          </seg>
        </u>
        <pb facs="https://data.riksdagen.se/fil/80F59F3B-B665-442A-8A50-1E66B7F754DA#page=3"/>
        <u xml:id="i-Hz5SEVHJKUrFKFK6u4R2DD" prev="i-KcJQqQe5FYhFpgwtoWaDVY" next="i-6EWJpmpZgF5WTcTuuigcq6" who="i-2c9rVAoZGjLhTDcwaorNo9">
          <seg xml:id="i-UERTJQ8AMyHEhU4rK1M1Sc">
            Fru talman! Nu kommer regeringen äntligen till riksdagen med
            ett förslag till elstöd även för företag och organisationer. Det
            är inte en dag för tidigt.
          </seg>
        </u>
        <u xml:id="i-6EWJpmpZgF5WTcTuuigcq6" prev="i-Hz5SEVHJKUrFKFK6u4R2DD" next="i-FygJPZBend6eHDhHuK8KAD" who="i-2c9rVAoZGjLhTDcwaorNo9">
          <seg xml:id="i-TrwJrTbWBZRFA5jdaWUmnk">
            När regeringen framförde önskemål om förkortad motionstid och
            snabb handläggning i riksdagen var det en självklarhet för oss
            att tillmötesgå detta. Vi har nämligen väntat på förslag från
            regeringen, och när de äntligen kommer ska riksdagen naturligtvis
            inte sätta stopp för dem. Trots det vill jag understryka att vi
            socialdemokrater är kritiska mot regeringens saktfärdighet och
            brist på tydliga besked när det kommer till nuvarande och framtida
            elstöd.
          </seg>
        </u>
        <u xml:id="i-FygJPZBend6eHDhHuK8KAD" prev="i-6EWJpmpZgF5WTcTuuigcq6" next="i-J4pqweyD3L2zGrakvceruE" who="i-2c9rVAoZGjLhTDcwaorNo9">
          <seg xml:id="i-UJALGDD4cNvMsBxDuQFrQy">
            Nu har regeringen dessutom valt att inte hålla ihop ärendet om
            elstöd till företag. Man har i stället valt att bryta upp det
            i en regeringsförordning och enbart skicka de så kallade förfarandefrågorna
            till Sveriges riksdag. Det har i sin tur inneburit att möjligheten
            till både insyn och motionerande har begränsats, vilket får anses
            vara mycket anmärkningsvärt. Regeringens motivering att det på
            så sätt skulle gå snabbare att få detta på plats är naturligtvis
            högst tveksam.
          </seg>
        </u>
        <u xml:id="i-J4pqweyD3L2zGrakvceruE" prev="i-FygJPZBend6eHDhHuK8KAD" next="i-AG6p5XUN1Hy5MEJehf7x8x" who="i-2c9rVAoZGjLhTDcwaorNo9">
          <seg xml:id="i-8tKTsvL4YxkGUNfaNvYu4h">
            Trots begränsad motionsrätt vill jag anföra följande, fru talman:
            Regeringens hantering av de elstöd som ska betalas ut till hushåll
            och företag har präglats av en rad olyckliga vägval och flera
            avgörande misstag. Inledningsvis valde man att ställa ut löften
            om att elstödet skulle vara på plats i form av ett högkostnadsskydd
            redan den 1 november och betalas ut före jul, trots att all tillgänglig
            information talade om att detta var orealistiskt. Man valde därutöver
            att inte sätta ett tak för utbetalningen av elstödet till hushållen,
            vilket medförde att enskilda elkunder kunde få över 700 000 kronor
            i elstöd samtidigt som man utelämnade halva Sverige i det ursprungliga
            elstödet.
          </seg>
        </u>
        <u xml:id="i-AG6p5XUN1Hy5MEJehf7x8x" prev="i-J4pqweyD3L2zGrakvceruE" next="i-UX3V8qpRYK9frxGMtkE6N1" who="i-2c9rVAoZGjLhTDcwaorNo9">
          <seg xml:id="i-8ALsk9WQfrKKsPUEUEdbgt">
            Från Socialdemokraternas sida anser vi att regeringen bör återkomma
            till riksdagen med ett elstöd som också innefattar företag och
            organisationer i elområde 1 och 2. Det nu aktuella stödet till
            företag omfattar nämligen bara företag i södra Sverige, trots
            att höga elpriser har drabbat många företag även i de norra delarna
            av landet.
          </seg>
        </u>
        <u xml:id="i-UX3V8qpRYK9frxGMtkE6N1" prev="i-AG6p5XUN1Hy5MEJehf7x8x" next="i-9J1xYMKXVkBnjad9ZKdmqC" who="i-2c9rVAoZGjLhTDcwaorNo9">
          <seg xml:id="i-274Uv6ceaEuxzGYpjPWDnz">
            Därefter har man vid flera tillfällen skapat onödig förvirring
            och lämnat otydliga besked om vilken tidsplan som ska gälla för
            utbetalningen av stöden till företag. Det har skapat stress och
            oro hos redan hårt pressade företagare när vi står mitt i en lågkonjunktur
            som ytterligare försvårar läget för svenska företag.
          </seg>
        </u>
        <u xml:id="i-9J1xYMKXVkBnjad9ZKdmqC" prev="i-UX3V8qpRYK9frxGMtkE6N1" next="i-2xwuf65eWJk4X2miwkFXjf" who="i-2c9rVAoZGjLhTDcwaorNo9">
          <seg xml:id="i-VCXSd6C6oBY3ujyuaTFPJN">
            Fru talman! Det går inte heller att utesluta att den försenade
            utbetalningen av elstödet till företag har påverkat inflationen.
            Det är djupt oroande att regeringen inte har gjort det som krävs
            för att dämpa inflationen när svensk ekonomi och svenska hushåll
            är hårt pressade.
          </seg>
        </u>
        <u xml:id="i-2xwuf65eWJk4X2miwkFXjf" prev="i-9J1xYMKXVkBnjad9ZKdmqC" next="i-QbSLSnY94132NtQY1Wauha" who="i-2c9rVAoZGjLhTDcwaorNo9">
          <seg xml:id="i-5FvpeBc1NAH62f8mRSWmrb">
            Vad gäller frågorna om hur ett framtida elstöd ska utformas och
            vilka åtgärder regeringen ämnar vidta inför nästa vinter har regeringen
            fortfarande inte kunnat lämna ett tydligt besked. Flera oklarheter
            behöver redas ut. Exempelvis behöver man säkerställa att det inte
            går att få dubbla utbetalningar av elstöd. Man behöver också klargöra
            situationen för dem som har elkostnaden som en del av den ordinarie
            hyran.
          </seg>
        </u>
        <pb facs="https://data.riksdagen.se/fil/80F59F3B-B665-442A-8A50-1E66B7F754DA#page=4"/>
        <u xml:id="i-QbSLSnY94132NtQY1Wauha" prev="i-2xwuf65eWJk4X2miwkFXjf" next="i-2y1xcVGoeAaeJrPnGx8V4P" who="i-2c9rVAoZGjLhTDcwaorNo9">
          <seg xml:id="i-TRNZDMqT1QfoJfBvbEhJ38">
            Trots regeringens kraftiga försening av utbetalningen av elstödet
            till företagen är det välkommet att nödvändig lagstiftning nu
            äntligen kommer på plats. Det är dock värt att uppmärksamma den
            kraftiga kritik som Lagrådet riktar mot regeringens beredning
            av propositionen och mot flera av de lagtekniska vägval som regeringen
            har gjort.
          </seg>
        </u>
        <u xml:id="i-2y1xcVGoeAaeJrPnGx8V4P" prev="i-QbSLSnY94132NtQY1Wauha" next="i-H641p2LV2BapuTmHCuaf8t" who="i-2c9rVAoZGjLhTDcwaorNo9">
          <seg xml:id="i-FQ7NCuTCD4xYL9v6toZcc2">
            För att allmänheten ska kunna granska utbetalningarna är det
            viktigt med insyn och transparens; det blev inte minst tydligt
            efter de elstöd som betalades ut till hushållen. Därför behöver
            regeringen reda ut alla eventuella oklarheter kring sekretessen
            vad avser utbetalningen av elstöd till företag.
          </seg>
        </u>
        <u xml:id="i-H641p2LV2BapuTmHCuaf8t" prev="i-2y1xcVGoeAaeJrPnGx8V4P" next="i-QkfG1hhgwcUhvAETJEXiyX" who="i-2c9rVAoZGjLhTDcwaorNo9">
          <seg xml:id="i-9X6BqEDjEAu9Wx3E56V5qe">
            Den här vinterns misslyckade hantering av elstödet till hushåll
            och företag får inte upprepas. Ytterst står hushållens ekonomi
            samt svenska jobb och företag på spel. Vi anser därför att regeringen
            måste återkomma till riksdagen med tydliga besked om hur elstödet
            för hushåll, företag, föreningar och organisationer i hela landet
            ska hanteras om elpriserna blir mycket höga även under den kommande
            vintern.
          </seg>
        </u>
        <u xml:id="i-QkfG1hhgwcUhvAETJEXiyX" prev="i-H641p2LV2BapuTmHCuaf8t" who="i-2c9rVAoZGjLhTDcwaorNo9">
          <seg xml:id="i-452z39gTQZjmsmTnqfFFGk">
            Med det som jag nu anfört ställer vi från Socialdemokraterna
            oss dock bakom förslaget i propositionen.
          </seg>
        </u>
        <note xml:id="i-Jy5JyGJRw5zxv6JnBAbMHE" type="speaker">
          Anf. 2 FREDRIK AHLSTEDT (M) replik:
        </note>
        <u xml:id="i-XDtCD3b7vRhqL3T8PnC9Hp" next="i-5oTKhtr1dAnZu4TZDAxiHn" who="i-DwQJNqzqPxPQkg4P62oRt9">
          <seg xml:id="i-AQAqP9oWQAiahRmH1e3zNZ">
            Fru talman! Ledamoten Karlsson har på ett mycket intressant och
            informativt sätt beskrivit hur Socialdemokraterna resonerar om
            elstöd. Han var också lite inne på svensk ekonomi och inflation
            över huvud taget.
          </seg>
        </u>
        <u xml:id="i-5oTKhtr1dAnZu4TZDAxiHn" prev="i-XDtCD3b7vRhqL3T8PnC9Hp" who="i-DwQJNqzqPxPQkg4P62oRt9">
          <seg xml:id="i-XFYrA3h3xvLAsKjT8eRkLX">
            Vi fick ju svar på många frågor, men jag tycker ändå att ledamoten
            Karlsson inte riktigt svarade på alla frågor. Därför, fru talman,
            skulle jag vilja få ett litet förtydligande från ledamoten Karlsson.
            Är Socialdemokraterna för ett elstöd, eller är de emot ett elstöd?
            Jag kan mycket väl tänka mig ett kort svar – ja eller nej.
          </seg>
        </u>
        <note xml:id="i-5PHSBP63B5hzzden7faZPH" type="speaker">
          Anf. 3 NIKLAS KARLSSON (S) replik:
        </note>
        <u xml:id="i-HvJpkAAzfj5wo1mQR2tawt" who="i-2c9rVAoZGjLhTDcwaorNo9">
          <seg xml:id="i-CUPBApPAz6PHN5CjAsVNDh">
            Fru talman! Svaret är ja.
          </seg>
        </u>
        <note xml:id="i-Qw3ubTQ4JqQZCzs6PnQXur" type="speaker">
          Anf. 4 FREDRIK AHLSTEDT (M) replik:
        </note>
        <u xml:id="i-VwjizdQ4WG344XXY2WEJvf" who="i-DwQJNqzqPxPQkg4P62oRt9">
          <seg xml:id="i-LVc1yNZpYzMdNnMAF3byRv">
            Fru talman! Jag tycker att det är mycket glädjande att höra detta.
            I anförandet kunde man inte riktigt höra att ledamoten Karlsson
            verkligen är för ett elstöd. Jag tackar för svaret; det är skönt
            att höra att Socialdemokraterna är för elstödet.
          </seg>
        </u>
        <note xml:id="i-Bt718jve5M5CjmFpre56nW" type="speaker">
          Anf. 5 NIKLAS KARLSSON (S) replik:
        </note>
        <u xml:id="i-ENRDaa1bKjAQA19wXLJMfY" who="i-2c9rVAoZGjLhTDcwaorNo9">
          <seg xml:id="i-N5VT26fFXQXGSyhFCHvfE5">
            Fru talman! För att det inte ska råda några oklarheter ska jag
            upprepa det sista jag sa i mitt anförande i kammardebatten: Med
            det som jag nu anfört ställer vi från Socialdemokraterna oss dock
            bakom förslaget i propositionen. Jag hoppas att det inte råder
            några oklarheter nu när också den moderata ledamoten Ahlstedt
            har hört vad som gäller.
          </seg>
        </u>
        <note xml:id="i-GLBypxZQbnRgrHxHHxdEhe">
          (Applåder)
        </note>
        <note xml:id="i-LErqfjr4NYASbXCAdCaUiB" type="speaker">
          Anf. 6 BO BROMAN (SD):
        </note>
        <u xml:id="i-PHk2TRzpbJid9FbzvSjLAr" next="i-4aYhU9w1JAQnbD2VDxHeiS" who="i-DyRx69amzrrY88Jd1Ln7EC">
          <seg xml:id="i-MtMBENXevx6vb5f1RWcid3">
            Fru talman! Äntligen är vi ett steg närmare ett elstöd till företagen
            i Sverige. Som alla vet har energipriserna i Sverige och övriga
            Europa stigit till exceptionellt höga nivåer efter den ryska invasionen
            av Ukraina. Redan i samband med budgetpropositionen för 2023 aviserade
            regeringen att ett elstöd till företagen var på gång, ett stöd
            finansierat av de så kallade flaskhalsintäkterna.
          </seg>
        </u>
        <pb facs="https://data.riksdagen.se/fil/80F59F3B-B665-442A-8A50-1E66B7F754DA#page=5"/>
        <u xml:id="i-4aYhU9w1JAQnbD2VDxHeiS" prev="i-PHk2TRzpbJid9FbzvSjLAr" next="i-WwGpG9dhcbZKgudVHfUCK" who="i-DyRx69amzrrY88Jd1Ln7EC">
          <seg xml:id="i-NEXZ6njerZPWwTgJuuR7XZ">
            Jag har själv varit företagare och känner fortfarande många företagare,
            och jag kan säga att stödet är efterlängtat. Jag får återkommande
            frågor om när det ska komma, och nu är det nära. Målet är att
            företagen i södra Sverige, det vill säga elprisområde 3 och 4,
            ska kunna börja söka elstöd den 30 maj, ur en pott på 30 miljarder
            kronor med utbetalning nu i sommar – allt under förutsättning
            att EU-kommissionen ger grönt ljus då detta faller under EU:s
            statsstödsregelverk.
          </seg>
        </u>
        <u xml:id="i-WwGpG9dhcbZKgudVHfUCK" prev="i-4aYhU9w1JAQnbD2VDxHeiS" next="i-R2SaKSeUZ2c2nBf5T84VZz" who="i-DyRx69amzrrY88Jd1Ln7EC">
          <seg xml:id="i-8NU5YsAPzkoeKyhfHVJpSg">
            Fru talman! Det är dock inte själva stödet vi debatterar och
            behandlar i kammaren i dag. Elstödet till företagen behandlas
            i en förordning, vilken beslutas av regeringen. I förordningen
            beskrivs bland annat vilka företag som har rätt till elstödet.
            Att stödet lämnas till juridiska personer innebär att det kan
            bli aktuellt för både företag och organisationer, exempelvis stiftelser,
            föreningar, trossamfund, kommuner och regioner.
          </seg>
        </u>
        <u xml:id="i-R2SaKSeUZ2c2nBf5T84VZz" prev="i-WwGpG9dhcbZKgudVHfUCK" next="i-Gjw663cNMK6w4pdqSSgmkg" who="i-DyRx69amzrrY88Jd1Ln7EC">
          <seg xml:id="i-5frRquyiTMnChaj7FkVtP6">
            I förordningen stipuleras också att syftet med elstödet är att
            det ska täcka framtida kostnader. Men för att göra det på ett
            praktiskt och rimligt sätt används den historiska förbrukningen
            multiplicerat med ett visst stöd per kilowattimme. Till skillnad
            från stödet för privatpersoner kommer det att finnas ett maxbelopp
            för hur mycket stöd som kan lämnas per företag eller koncern beroende
            på verksamhetsområde. Allt detta finns beskrivet i den förordning
            som det ligger på regeringen att besluta om.
          </seg>
        </u>
        <u xml:id="i-Gjw663cNMK6w4pdqSSgmkg" prev="i-R2SaKSeUZ2c2nBf5T84VZz" next="i-XqdrQy84qeGhaPhnN9VzjU" who="i-DyRx69amzrrY88Jd1Ln7EC">
          <seg xml:id="i-Noh2mtnStJoWvDyfqA9oDy">
            Det riksdagen ska besluta om är förslaget till lag rörande själva
            förfarandet för elstödet till företagen. Det föreslås att Skatteverket
            ska hantera utbetalningen av elstödet. Det tillhör inte det normala
            att Skatteverket betalar ut stöd, men för att säkerställa en effektiv,
            snabb och rättssäker handläggning av ansökningarna bör den handläggande
            myndigheten ha vana att handlägga ett stort antal utbetalningar
            av stöd på kort tid. Skatteverket gjorde detta under pandemin
            och har därmed just den vanan. Det är även den myndighet som anses
            ha bäst förutsättningar att klara av denna uppgift på den korta
            tid som står till buds.
          </seg>
        </u>
        <u xml:id="i-XqdrQy84qeGhaPhnN9VzjU" prev="i-Gjw663cNMK6w4pdqSSgmkg" next="i-XKh5DABc8W2zRXXP1KLor3" who="i-DyRx69amzrrY88Jd1Ln7EC">
          <seg xml:id="i-5U7NcX9bQjBzZrSLu4uaNC">
            Utbetalningarna ska hanteras via skattekontot. Finns ett överskott
            på skattekontot kommer en automatisk utbetalning att ske. Finns
            ett underskott ska det räknas av enligt de vanliga bestämmelserna
            för skattekontosystemet.
          </seg>
        </u>
        <u xml:id="i-XKh5DABc8W2zRXXP1KLor3" prev="i-XqdrQy84qeGhaPhnN9VzjU" next="i-7dQ3JPuXAE1fPAvsTcdUB1" who="i-DyRx69amzrrY88Jd1Ln7EC">
          <seg xml:id="i-P3GD7iHuBo6rg8erWtdDzv">
            Fru talman! Syftet med lagförslaget är att säkerställa en effektiv
            och rättssäker handläggning av elstödet till företag. Detta speglas
            både i valet av Skatteverket som beslutande myndighet och i utformningen
            av de individuella reglerna. Det medför en både enklare och mer
            ekonomisk hantering än om ett helt nytt system hade behövt byggas
            upp.
          </seg>
        </u>
        <u xml:id="i-7dQ3JPuXAE1fPAvsTcdUB1" prev="i-XKh5DABc8W2zRXXP1KLor3" who="i-DyRx69amzrrY88Jd1Ln7EC">
          <seg xml:id="i-9oyBG9Yb2rRuBVBq8DnFWw">
            Jag avslutar med att yrka bifall till utskottets förslag till
            beslut.
          </seg>
        </u>
        <note xml:id="i-NSfBcPfUh79b3mSX5pDJDq" type="speaker">
          Anf. 7 FREDRIK AHLSTEDT (M):
        </note>
        <u xml:id="i-5Gc9KPic4NVcreQqhqN5Pm" next="i-KiHUzPQd2hAd3y3wadwbXv" who="i-DwQJNqzqPxPQkg4P62oRt9">
          <seg xml:id="i-D78ubDnitFTPcGrUyk4qui">
            Fru talman! Låt mig inleda med att säga några ord om den svenska
            ekonomiska politiken och hur regeringen ser på denna. Här är givetvis
            elstöden en viktig del.
          </seg>
        </u>
        <u xml:id="i-KiHUzPQd2hAd3y3wadwbXv" prev="i-5Gc9KPic4NVcreQqhqN5Pm" next="i-P1JiR4yaasAb8yGLHAY6xd" who="i-DwQJNqzqPxPQkg4P62oRt9">
          <seg xml:id="i-DQMUYN57fP6iLwXcdL7rDk">
            Vi befinner oss i ett ansträngt läge med hög inflation, låg tillväxt
            och en stor andel människor som inte kan försörja sig själva.
            I detta läge krävs en plan, vilket finansminister Elisabeth Svantesson
            mycket väl beskrev i debatten i samband med vårbudgeten.
          </seg>
        </u>
        <pb facs="https://data.riksdagen.se/fil/80F59F3B-B665-442A-8A50-1E66B7F754DA#page=6"/>
        <u xml:id="i-P1JiR4yaasAb8yGLHAY6xd" prev="i-KiHUzPQd2hAd3y3wadwbXv" next="i-QYUUx1VetxgbidenwuT6GG" who="i-DwQJNqzqPxPQkg4P62oRt9">
          <seg xml:id="i-R7EKEdm3HdZrWJm337eBrr">
            Regeringens ekonomiska plan är att bekämpa inflationen, stötta
            hushållen, tackla lågkonjunkturen genom återupprättad arbetslinje
            och få fart på tillväxten genom strukturreformer. Denna regering
            har stakat ut en tydlig färdriktning för att ta Sverige ut ur
            krisen. Det är en utmanande tid, och det är viktigt att stötta
            dem som har det svårast. Detta är ett tydligt exempel på att Sverige
            numera har en handlingskraftig regering. Så har det inte alltid
            varit.
          </seg>
        </u>
        <u xml:id="i-QYUUx1VetxgbidenwuT6GG" prev="i-P1JiR4yaasAb8yGLHAY6xd" next="i-L9Z7qhnqUWnbFWSQ53fkZ9" who="i-DwQJNqzqPxPQkg4P62oRt9">
          <seg xml:id="i-TsvckVRyJwbcGT9r1jqg9A">
            Socialdemokraterna här i huset verkar numera nästan ha som sport
            att försöka övertyga svenska folket om att regeringen inte infriar
            sina vallöften. Regeringen har inte ens suttit sitt första år,
            men det har inte stoppat oppositionen från att redan från första
            dagen hitta på diverse olika löftesbrott.
          </seg>
        </u>
        <u xml:id="i-L9Z7qhnqUWnbFWSQ53fkZ9" prev="i-QYUUx1VetxgbidenwuT6GG" next="i-SECpPu5v6eyFFpUkBR7XcV" who="i-DwQJNqzqPxPQkg4P62oRt9">
          <seg xml:id="i-CNsGwC6CWdD7j3RWqGnZqQ">
            Låt oss därför dra oss till minnes hur det såg ut för den förra
            regeringen. Vad som utlovades skulle bli Europas lägsta arbetslöshet
            blev efter åtta års socialdemokratisk politik i stället en av
            Europas absolut högsta. Man lovade att vända på varje sten för
            att bekämpa brottsligheten, men det krävdes ett regeringsskifte
            för att ett flertal avgörande reformer för att knäcka den organiserade
            brottsligheten skulle börja utredas.
          </seg>
        </u>
        <u xml:id="i-SECpPu5v6eyFFpUkBR7XcV" prev="i-L9Z7qhnqUWnbFWSQ53fkZ9" next="i-NDXHA7PJZQnLgKw4Kgk5io" who="i-DwQJNqzqPxPQkg4P62oRt9">
          <seg xml:id="i-7VfPkPwP1BqJ848nXfQavg">
            Detta står i stark kontrast till vår nya regering som redan efter
            hundra dagar beslutat om ett elstöd till de svenska hushållen,
            sänkt drivmedelspriserna och gett uppdraget att ta fram det elstöd
            till företagen som förverkligas i och med morgondagens beslut.
          </seg>
        </u>
        <u xml:id="i-NDXHA7PJZQnLgKw4Kgk5io" prev="i-SECpPu5v6eyFFpUkBR7XcV" next="i-Q4DEGeAWcT8bRisuag1tW8" who="i-DwQJNqzqPxPQkg4P62oRt9">
          <seg xml:id="i-DFtfxacwT3KwAuuFWMjuJp">
            Hushållen har redan fått sitt första stöd. Det har fungerat bra
            och har verkligen varit välkommet för många hushåll. Försäkringskassan
            har på ett utomordentligt sätt skött utbetalningarna, och alla
            kraxande korpar fick fel. Regeringen levererade elstöd till hushållen
            och gör nu detsamma till landets företag.
          </seg>
        </u>
        <u xml:id="i-Q4DEGeAWcT8bRisuag1tW8" prev="i-NDXHA7PJZQnLgKw4Kgk5io" next="i-56EPTQ2BVGWoToEahx7Uqu" who="i-DwQJNqzqPxPQkg4P62oRt9">
          <seg xml:id="i-FpndEAqQn5u4JF5ruh8y4s">
            Det är dags för företagen att få sitt efterlängtade och välbehövliga
            elstöd. Planen är att det från och med den 30 maj kommer att bli
            möjligt att söka stödet. Skatteverket kommer att vara den myndighet
            som sköter om utbetalningarna av stödet. Skatteverket har som
            ambition att kunna automatisera så många av ansökningarna som
            möjligt. Under förutsättning att ansökan är komplett ska stödet
            då kunna betalas ut inom en vecka.
          </seg>
        </u>
        <u xml:id="i-56EPTQ2BVGWoToEahx7Uqu" prev="i-Q4DEGeAWcT8bRisuag1tW8" next="i-JVV35YHz7gy3EDQChzASAk" who="i-DwQJNqzqPxPQkg4P62oRt9">
          <seg xml:id="i-RZ53K4xPgRSDojqtySLh9i">
            Precis som när det gäller stödet till hushållen är det viktigt
            att detta sköts av en myndighet som har rutiner, it-stöd och erfarenhet
            av att göra stora utbetalningar, vilket bland andra Skatteverket
            har. Även på detta område levererar regeringen.
          </seg>
        </u>
        <u xml:id="i-JVV35YHz7gy3EDQChzASAk" prev="i-56EPTQ2BVGWoToEahx7Uqu" next="i-XayzQyGNPcaxQeNv8W8Wmf" who="i-DwQJNqzqPxPQkg4P62oRt9">
          <seg xml:id="i-Hi6GCffpik6uXndLLc2MKq">
            Fru talman! Jag vill ta tillfället i akt att än en gång beskriva
            varför det är viktigt med elstöd till både hushåll och företag.
            Det finns i grunden två anledningar till att regeringen beslutat
            att kompensera hushållen och företagen för de höga elpriserna
            på detta sätt.
          </seg>
        </u>
        <u xml:id="i-XayzQyGNPcaxQeNv8W8Wmf" prev="i-JVV35YHz7gy3EDQChzASAk" next="i-LR6qQGtrCPbqE5CqHnkWSu" who="i-DwQJNqzqPxPQkg4P62oRt9">
          <seg xml:id="i-RTqcQRKDH7Y7cem5BEKjs3">
            För det första har Sverige ett annat system för kapacitetsavgifter
            än vad andra länder i Europeiska unionen har. De svenska kapacitetsavgifterna
            stod för cirka 40 procent av vad alla länder tog in under 2021.
            Det innebär att vi i Sverige har en annan möjlighet att kompensera
            elkunder utan att behöva ta det över statsbudgeten. Dessa pengar
            går inte heller att använda till något annat. Vi hade kunnat välja
            att ta detta över statsbudgeten, men då hade det kanske trängt
            ut andra angelägna satsningar på polis, rättsväsen, försvar och,
            inte minst, sänkt skatt på drivmedel.
          </seg>
        </u>
        <u xml:id="i-LR6qQGtrCPbqE5CqHnkWSu" prev="i-XayzQyGNPcaxQeNv8W8Wmf" next="i-Jy2miCu1RkhcfbzPmr2qH" who="i-DwQJNqzqPxPQkg4P62oRt9">
          <seg xml:id="i-TwELv4TUXnriPu3xegu7X4">
            Det har också varit viktigt att hitta en åtgärd som inte stimulerar
            ökad användning av el utan tvärtom ger incitament att hushålla
            med elen. Det har också visat sig att Sverige faktiskt har lyckats
            minska användningen av el under det senaste året med drygt 12
            procent.
          </seg>
        </u>
        <pb facs="https://data.riksdagen.se/fil/80F59F3B-B665-442A-8A50-1E66B7F754DA#page=7"/>
        <u xml:id="i-Jy2miCu1RkhcfbzPmr2qH" prev="i-LR6qQGtrCPbqE5CqHnkWSu" next="i-3nCPxWXvWUJoyqiy6Fmtns" who="i-DwQJNqzqPxPQkg4P62oRt9">
          <seg xml:id="i-GDrvGaiW7BViRKMX1Aa99w">
            Fru talman! Jag vill också påminna om varför befinner vi oss
            i denna situation. Hur kunde det bli brist på el? Hur kunde ett
            av världens mest stabila elsystem helt plötsligt inte leverera
            el när kunderna ville ha el till rimliga priser?
          </seg>
        </u>
        <u xml:id="i-3nCPxWXvWUJoyqiy6Fmtns" prev="i-Jy2miCu1RkhcfbzPmr2qH" next="i-SzuEwGGFN9NnpXFwFkpWJJ" who="i-DwQJNqzqPxPQkg4P62oRt9">
          <seg xml:id="i-XJAD8ZAEwNhbkxnzLFRB8X">
            Under de senaste åtta åren har de tidigare regeringarna konsekvent
            och systematiskt monterat ned det svenska stabila elsystemet.
          </seg>
        </u>
        <u xml:id="i-SzuEwGGFN9NnpXFwFkpWJJ" prev="i-3nCPxWXvWUJoyqiy6Fmtns" next="i-Hoi3jE8ufQZBQ4qYVGYZsM" who="i-DwQJNqzqPxPQkg4P62oRt9">
          <seg xml:id="i-9pcfQMYiEvbQfkmcS6Tz8k">
            Den tidigare regeringen hade en beröringsskräck för kärnkraft
            och de nya tekniska möjligheter som växt fram de senaste åren.
            Socialdemokraterna och Miljöpartiet har stängt väl fungerande
            kärnkraftreaktorer i flera omgångar. Så sent som 2020 togs beslut
            i denna kammare om nedläggning av Ringhals, ett beslut som togs
            med en enda rösts övervikt. Men redan 2015 slogs en stor spik
            i kistan för svensk kärnkraft när man höjde effektskatten, vilket
            ledde till kraftigt höjda kostnader för kärnkraften som kraftslag.
          </seg>
        </u>
        <u xml:id="i-Hoi3jE8ufQZBQ4qYVGYZsM" prev="i-SzuEwGGFN9NnpXFwFkpWJJ" next="i-NPSKfPpSGnk3dWuz4Zc1g9" who="i-DwQJNqzqPxPQkg4P62oRt9">
          <seg xml:id="i-WqcTYULtpYAHRTcGHN2qvb">
            Fru talman! Det är alltså till stor del därför vi befinner oss
            i en situation där vi tvingas ge elstöd till både hushåll och
            företag.
          </seg>
        </u>
        <u xml:id="i-NPSKfPpSGnk3dWuz4Zc1g9" prev="i-Hoi3jE8ufQZBQ4qYVGYZsM" next="i-brUp1NsmbGUJAsv8xpBa4" who="i-DwQJNqzqPxPQkg4P62oRt9">
          <seg xml:id="i-YAE6TXx1RSydubmxLSwFdv">
            Denna regering är dock handlingskraftig och vet vad den vill.
            Det är därför vi har ett elstöd på plats för hushållen där utbetalning
            redan har skett och ett elstöd till företagen som nu är på väg
            fram. Vi lämnar varken hushåll eller företag i sticket, utan denna
            regering står bakom och stöttar svenska hushåll och företag.
          </seg>
        </u>
        <u xml:id="i-brUp1NsmbGUJAsv8xpBa4" prev="i-NPSKfPpSGnk3dWuz4Zc1g9" who="i-DwQJNqzqPxPQkg4P62oRt9">
          <seg xml:id="i-NJRXPHC5ExARudqGyDX9a9">
            Fru talman! Med detta yrkar jag bifall till utskottets förslag.
          </seg>
        </u>
        <note xml:id="i-FVcoUawVtVzST5v7Jcrkr6">
          (Applåder)
        </note>
        <note xml:id="i-7Z2B7qxZabTBpXCVnaUHea" type="speaker">
          Anf. 8 NIKLAS KARLSSON (S) replik:
        </note>
        <u xml:id="i-3TVghZoWGmTSNg2fbJ8RU3" next="i-Wgi6bV9NmNLmjLAH2k5DJU" who="i-2c9rVAoZGjLhTDcwaorNo9">
          <seg xml:id="i-3T918BDhS7FX2xg9Mqo7xs">
            Fru talman! Ledamoten Ahlstedt ska inledningsvis få ett tips.
            Ledamoten borde i större utsträckning oroa sig för den verklighet
            som regeringens vallöften inte klarar av att möta och inte för
            den retorik som Socialdemokraterna står för i Sveriges riksdag.
            Vi säger nämligen bara det som alla vet och det som är uppenbart
            för alla andra.
          </seg>
        </u>
        <u xml:id="i-Wgi6bV9NmNLmjLAH2k5DJU" prev="i-3TVghZoWGmTSNg2fbJ8RU3" next="i-H2M4ZdULjKpTzne5TccRPX" who="i-2c9rVAoZGjLhTDcwaorNo9">
          <seg xml:id="i-83ccVRXxRkTn2s6otyTj8o">
            Jag vet att den roll som Ahlstedt nu har fått – att vara grindvakt
            åt regeringen – också innebär, eller kan innebära, att integriteten
            och den egna uppfattningen sätts på undantag. Men jag vill ändå
            ställa ett par frågor till ledamoten som han skulle kunna få redogöra
            för svaren på eftersom vi inte har haft möjlighet att diskutera
            ärendet i dess helhet utan bara förfarandefrågorna.
          </seg>
        </u>
        <u xml:id="i-H2M4ZdULjKpTzne5TccRPX" prev="i-Wgi6bV9NmNLmjLAH2k5DJU" next="i-HQREKnz9CJAbSN5C3DeBCA" who="i-2c9rVAoZGjLhTDcwaorNo9">
          <seg xml:id="i-GduckT12NfzRHhDA5wEpbs">
            Det finns en skillnad mellan riksdag och regering. Vi bestämmer,
            och regeringen verkställer. Vi stiftar lag, och de utför. Lagrådet
            var i sitt remissyttrande tydliga i sin kritik om att det vi nu
            väljer att göra innebär att vi lagstiftar om förfarandefrågor
            men ger regeringen möjlighet till en förordning, och att regeringen
            också kan ändra det som vi har fattat beslut om. Det blir alltså
            en uppochnedvänd ordning jämfört med hur det brukar vara, nämligen
            att vi bestämmer och regeringen utför. Nu ger vi dem helt andra
            möjligheter.
          </seg>
        </u>
        <u xml:id="i-HQREKnz9CJAbSN5C3DeBCA" prev="i-H2M4ZdULjKpTzne5TccRPX" who="i-2c9rVAoZGjLhTDcwaorNo9">
          <seg xml:id="i-3ncNBRQ6G52NNzp97u5LQK">
            Lagrådet skriver att det som riksdagen utgått från vid sitt beslut
            att anta lagförslaget senare kan ändras av regeringen. Jag är
            nyfiken på hur ledamoten ser på det förfarandet. Är det rätt och
            rimligt att man begränsar riksdagens tillämpning? Är det rätt
            och riktigt att man begränsar riksdagens möjlighet att säga vad
            det är som gäller och att regeringen sedan ska utföra det, eller
            tycker ledamoten att detta är en väl vald ordning som också ska
            gälla i kommande beslut i Sveriges riksdag?
          </seg>
        </u>
        <pb facs="https://data.riksdagen.se/fil/80F59F3B-B665-442A-8A50-1E66B7F754DA#page=8"/>
        <note xml:id="i-SjgawC8VnpnUj3BQ1Jte46" type="speaker">
          Anf. 9 FREDRIK AHLSTEDT (M) replik:
        </note>
        <u xml:id="i-5HtwLeDN9bLwFKzzGVgfT3" next="i-51AoANABJwroHt6k6LXW9V" who="i-DwQJNqzqPxPQkg4P62oRt9">
          <seg xml:id="i-3TkP9RNRJm8ve3kDvrNpfg">
            Fru talman! Jag tror att det är viktigt att tänka på att det
            finns både hushåll och företag där ute som behöver det här elstödet.
            Det är ju utifrån den principen som vi har jobbat hela tiden:
            att säkerställa att så snabbt som möjligt, så rättssäkert som
            möjligt och så träffsäkert som möjligt införa elstöd till både
            hushåll och företag. Utifrån den principen är det otroligt viktigt
            att säkerställa de olika delarna.
          </seg>
        </u>
        <u xml:id="i-51AoANABJwroHt6k6LXW9V" prev="i-5HtwLeDN9bLwFKzzGVgfT3" next="i-KwXxD5LHCJTbvkuPmCU6im" who="i-DwQJNqzqPxPQkg4P62oRt9">
          <seg xml:id="i-G5f733ZDnwSiQFR12vpkam">
            Ledamoten Karlsson frågade om man kommer att se liknande förslag
            framöver, och jag kan meddela ledamoten Karlsson att för tillfället
            kan det bli så att det kan komma andra förslag, men det kan också
            bli så att man i stället inte ska använda sig av den här formen.
            Det är väldigt svårt att svara på hur det blir framöver.
          </seg>
        </u>
        <u xml:id="i-KwXxD5LHCJTbvkuPmCU6im" prev="i-51AoANABJwroHt6k6LXW9V" next="i-omToWd6XonqfQCPBboDNq" who="i-DwQJNqzqPxPQkg4P62oRt9">
          <seg xml:id="i-94SiD6ZsBWGyS8xXuAtKbv">
            Fru talman! Jag tror att vi kommer att få se – beroende på att
            vi befinner oss i en väldigt svår ekonomisk situation – att det
            kommer att behövas ytterligare elstöd framöver. De förslagen kommer
            man att försöka anpassa, och möjligheten finns ju hela tiden att
            göra förändringar av vilken form man använder sig av.
          </seg>
        </u>
        <u xml:id="i-omToWd6XonqfQCPBboDNq" prev="i-KwXxD5LHCJTbvkuPmCU6im" who="i-DwQJNqzqPxPQkg4P62oRt9">
          <seg xml:id="i-X8PYfgUQ8Sa9qamErFkEwv">
            Med det sagt, fru talman, tror jag att vi kommer att se den här
            typen av förslag i väldigt begränsad omfattning.
          </seg>
        </u>
        <note xml:id="i-FMLYPj8ZKD5agEqHRG2Uy2" type="speaker">
          Anf. 10 NIKLAS KARLSSON (S) replik:
        </note>
        <u xml:id="i-mA9hPKhpDfTKpc8218pFT" next="i-Ve6K9ktR77fX8r3Z2EgTqa" who="i-2c9rVAoZGjLhTDcwaorNo9">
          <seg xml:id="i-muTatsFnyCJF58AyuUndX">
            Fru talman! Ledamoten Ahlstedt hade nu möjligheten att ge ett
            mycket kort och konkret svar på den fråga jag ställde: ja eller
            nej. I stället kom det två minuters svada där man inte svarade
            på det jag frågade om. Min fundering var om normhierarkin mellan
            Sveriges riksdag och regering ska gälla. Ska det vara som Lagrådet
            säger i sitt yttrande – att det är en singularitet, en engångsföreteelse?
            För mig är det mycket enkelt.
          </seg>
        </u>
        <u xml:id="i-Ve6K9ktR77fX8r3Z2EgTqa" prev="i-mA9hPKhpDfTKpc8218pFT" next="i-Q9PJJEbqDbJYwxKSyUF6oD" who="i-2c9rVAoZGjLhTDcwaorNo9">
          <seg xml:id="i-NysaKB8jjstE2XGNMuKkYm">
            Jag inser att man i rollen som regeringsföreträdare i Sveriges
            riksdag ska vara grindvakt, men det finns ju också principer som
            man inte ska göra avkall på, till exempel förhållandet mellan
            Sveriges riksdag och regering, vem som stiftar lagen och vem som
            sedan verkställer. Här föreslås en omvänd ordning som Lagrådet
            kritiserar och säger borde vara en engångsföreteelse. I min värld
            – även om jag hade varit regeringsföreträdare och grindvakt –
            hade svaret varit enkelt. Det hade inte varit långt. Det hade
            inte varit en massa ord. Det hade varit: ”Ja, det är en engångsföreteelse,
            för så ska vi inte ha det.”
          </seg>
        </u>
        <u xml:id="i-Q9PJJEbqDbJYwxKSyUF6oD" prev="i-Ve6K9ktR77fX8r3Z2EgTqa" next="i-4fh8ExaJi3kdNSpMFCUWSz" who="i-2c9rVAoZGjLhTDcwaorNo9">
          <seg xml:id="i-AdxCKxMSW8APfhCLiS9jpa">
            Min andra fråga ska jag ställa lite kort. Den gäller detta med
            återbetalningsskyldighet, som Lagrådet också kritiserar. Nu vänder
            man på även den principen. Om den som ansöker gör fel är det rimligt
            att den blir återbetalningsskyldig. Vad man nu säger är att den
            sökande vid det som kallas misstagsbetalning, det vill säga att
            då den sökande gjort rätt och fått pengar och det sedan visar
            sig att Skatteverket har gjort fel, blir återbetalningsskyldig.
            Det är helt orimligt i min värld.
          </seg>
        </u>
        <u xml:id="i-4fh8ExaJi3kdNSpMFCUWSz" prev="i-Q9PJJEbqDbJYwxKSyUF6oD" who="i-2c9rVAoZGjLhTDcwaorNo9">
          <seg xml:id="i-4usKd8URTKowqFproc5Ebc">
            Som Lagrådet skriver är det så att för företag som fått stöd,
            men där Skatteverket gjort fel och sedan begärt tillbaka pengarna,
            kan detta innebära att om företaget gjort investeringar för framtiden
            kan hela företagets fortbestånd äventyras. Är det rimligt med
            en sådan ordning? Det skulle jag också vilja att ledamoten svarar
            på.
          </seg>
        </u>
        <pb facs="https://data.riksdagen.se/fil/80F59F3B-B665-442A-8A50-1E66B7F754DA#page=9"/>
        <note xml:id="i-SrFDt6nkZvrSbLFXZWShH" type="speaker">
          Anf. 11 FREDRIK AHLSTEDT (M) replik:
        </note>
        <u xml:id="i-C7YK7ZHaRAowPKar24fzZt" next="i-HrmZnU6LBf7bPR1ot8HeMP" who="i-DwQJNqzqPxPQkg4P62oRt9">
          <seg xml:id="i-PbwnvS7JAitG3XCvyxCEa7">
            Fru talman! Jag tycker också att det är viktigt att vi håller
            oss till en engångsföreteelse, men givet den svåra ekonomiska
            situation vi befinner oss i med hög inflation och stigande priser
            på flera områden kan man inte utesluta någonting när det gäller
            vilka typer av förslag som kommer fram.
          </seg>
        </u>
        <u xml:id="i-HrmZnU6LBf7bPR1ot8HeMP" prev="i-C7YK7ZHaRAowPKar24fzZt" next="i-23eKeopJkJZDZCXirKFFiv" who="i-DwQJNqzqPxPQkg4P62oRt9">
          <seg xml:id="i-MhyrXcJaXGGaKQZwhES3od">
            Jag delar ledamoten Karlssons grundprincip gällande den hierarki
            vi har, men det kan finnas tillfällen då man kommer att göra undantag.
            Jag tyckte att jag ändå var ganska tydlig.
          </seg>
        </u>
        <u xml:id="i-23eKeopJkJZDZCXirKFFiv" prev="i-HrmZnU6LBf7bPR1ot8HeMP" who="i-DwQJNqzqPxPQkg4P62oRt9">
          <seg xml:id="i-Dn3HTmrmPRn4u9KEuzZtTu">
            Fru talman! Den andra frågan handlade om att säkerställa – det
            finns ju ganska komplexa företagskonstruktioner, och det här elstödet
            ska gå till både småföretag och stora, internationella multikoncerner
            – att handlingsfriheten finns, det vill säga att man i vissa lägen
            måste kunna kräva tillbaka pengar om det har blivit fel.
          </seg>
        </u>
        <note xml:id="i-EuBA8aYTSFYZBvV3yjaJb" type="speaker">
          Anf. 12 ILONA SZATMÁRI WALDAU (V):
        </note>
        <u xml:id="i-UmidfxtYCEs9aiRcBGUxA9" next="i-WTdCgYgA6yjKYyXpajc4s4" who="i-L3t2URPAv9iLWgdCvbz7Uv">
          <seg xml:id="i-Uepe1JKZbHd4tmYUBEgjtA">
            Fru talman! I propositionen som vi nu ska besluta om finns förslag
            avseende förfarandet för elstöd till företag. Lagrådet har som
            vi hört tidigare haft invändningar och menar att regeringens förslag
            inte håller tillräcklig standard, och vi kan konstatera att hasten
            har sänkt kvaliteten på lagstiftningen. Riksrevisionen har tidigare
            konstaterat att det gällde många av de snabba propositioner som
            togs fram under pandemin. Men till skillnad från de snabba beslut
            som behövdes under pandemin hade det här ärendet inte behövt tas
            fram i full hast, för det har ju varit känt ganska länge att ett
            elstöd ska betalas ut. Regeringen hade alltså haft tid att göra
            det här på ett betydligt bättre sätt.
          </seg>
        </u>
        <u xml:id="i-WTdCgYgA6yjKYyXpajc4s4" prev="i-UmidfxtYCEs9aiRcBGUxA9" next="i-FPGd867ZKQkgjbxwVNGBGo" who="i-L3t2URPAv9iLWgdCvbz7Uv">
          <seg xml:id="i-T5rREFLk4jv83zjvmFwBsS">
            Det vi kan konstatera är också att för att få ned elpriserna
            framåt krävs att vi tar tillbaka kontrollen över den misslyckade
            elmarknaden. Vänsterpartiets förslag om Sverigepriser, att hindra
            kontinentens höga elpriser att smitta av sig här, är den naturliga
            lösningen. Men det är just en lösning framåt, även om det kunde
            ha införts redan förra året om tidigare eller nuvarande regering
            lyssnat på Vänsterpartiet, experter, Hyresgästföreningen, Villaägarna
            och alla andra som föreslagit att Sverige ska frikopplas från
            den europeiska elmarknaden där man betalar de höga elpriser som
            drivs upp av kontinentens beroende av gas och olja medan vi i
            Sverige producerar billigare, förnybar el.
          </seg>
        </u>
        <u xml:id="i-FPGd867ZKQkgjbxwVNGBGo" prev="i-WTdCgYgA6yjKYyXpajc4s4" next="i-YHwMEsannVkGgkYDNZJr9b" who="i-L3t2URPAv9iLWgdCvbz7Uv">
          <seg xml:id="i-A9cLnUwns9ommBMjzmUb5Y">
            För dem som drabbats av de höga elpriserna behövs kompensation
            för den tid som varit. Därför ställer vi oss bakom propositionen
            Vissa förfarandefrågor för elstöd till företag trots de brister
            som Lagrådet konstaterat. Stödet till de företag, föreningar och
            organisationer som drabbats av de höga priserna måste fram. Regeringen
            har redan försenat stödet till privatpersoner, föreningar och
            företag alltför mycket och på så sätt spätt på krisen för både
            folk och företag.
          </seg>
        </u>
        <u xml:id="i-YHwMEsannVkGgkYDNZJr9b" prev="i-FPGd867ZKQkgjbxwVNGBGo" next="i-BAd4ahHryNLdNaS1Dp2h3K" who="i-L3t2URPAv9iLWgdCvbz7Uv">
          <seg xml:id="i-V7NkUSrf7JVygkPv4c1eMD">
            Med det sagt är Vänsterpartiet medvetet om att många företag
            har kunnat vältra över den ökande kostnaden på kunderna, som har
            fått betala med höjda priser. Men det gäller såklart långt ifrån
            alla företag. De företag som inte har kunnat höja sina priser
            har ofta fått allvarliga problem som i förlängningen hotar både
            företag och sysselsättning. Det är framför allt mindre företag
            som är priskänsliga och riktar sig till hemmamarknaden, såsom
            restauranger, bagerier och småskalig produktion.
          </seg>
        </u>
        <pb facs="https://data.riksdagen.se/fil/80F59F3B-B665-442A-8A50-1E66B7F754DA#page=10"/>
        <u xml:id="i-BAd4ahHryNLdNaS1Dp2h3K" prev="i-YHwMEsannVkGgkYDNZJr9b" next="i-6AujbsYntrJy5hBEtNmZyv" who="i-L3t2URPAv9iLWgdCvbz7Uv">
          <seg xml:id="i-PDSzWnqeP8S9PwdGA2NNDz">
            En grupp som inte får del av något elstöd alls är de företag
            och organisationer som har elen inbakad i hyran. I stället går
            elstödet då till hyresvärden, som kan behålla stödet eller fördela
            det till sina hyresgäster. Hyresgästerna är alltså inte garanterade
            kompensation för sina elkostnader. Det finns också en påtaglig
            risk för dubbelt stöd till den som har enskild firma och gemensamt
            elavtal för privat- och företagskonsumtion. Detta har uppdagats
            då anmärkningsvärt höga elstöd har gått till privatpersoner. Det
            är privatpersoner som också är företagare och har ett elabonnemang.
            Och det krävs att man inte ska kunna få dubbla stöd.
          </seg>
        </u>
        <u xml:id="i-6AujbsYntrJy5hBEtNmZyv" prev="i-BAd4ahHryNLdNaS1Dp2h3K" next="i-E2VjZSpMa7XaZTdv59ud2k" who="i-L3t2URPAv9iLWgdCvbz7Uv">
          <seg xml:id="i-PFSPcKp8ynREomvmtH8CE7">
            Men dessa exempel på svagheter i utformandet av elstödet är ett
            resultat av att förslaget har beretts i brådska, trots att det
            inte behövdes, och därför inte håller en tillräcklig standard.
          </seg>
        </u>
        <u xml:id="i-E2VjZSpMa7XaZTdv59ud2k" prev="i-6AujbsYntrJy5hBEtNmZyv" next="i-C3sDkJGj4xGcGDzn69DTnm" who="i-L3t2URPAv9iLWgdCvbz7Uv">
          <seg xml:id="i-DuZHeaPG3s6PzpFvFkrkZt">
            Regeringen har enbart beslutat om elstöd till företag och organisationer
            belägna i elområde 3 och 4, det vill säga företag, föreningar
            och organisationer i södra Sverige. Norra delarna av Sverige lämnas
            utan möjlighet till kompensation. Elområde 1 och 2 finns inte
            med i förslaget. Det anser Vänsterpartiet är helt oacceptabelt.
            Norra Sverige är lika hårt pressat som de södra delarna, och det
            är otaliga företag och organisationer som står på randen till
            konkurs och nedläggning. Elräkningarna riskerar att slå undan
            benen för företag i norra Sverige också. Elområde 1 och 2 behöver
            skyndsamt också elstöd.
          </seg>
        </u>
        <u xml:id="i-C3sDkJGj4xGcGDzn69DTnm" prev="i-E2VjZSpMa7XaZTdv59ud2k" next="i-AtWD5LFjYwuNdmr4WQbAXB" who="i-L3t2URPAv9iLWgdCvbz7Uv">
          <seg xml:id="i-DCB4Mt5CPthJKv8QCxp7Cq">
            Vänsterpartiet ville motionera om elstöd till norra Sverige,
            men den motionen fick inte väckas. Elstöd beslutar nämligen regeringen
            om. Av samma skäl ville energi- och näringsministern inte komma
            till skatteutskottet när hon inbjöds för att diskutera detta.
          </seg>
        </u>
        <u xml:id="i-AtWD5LFjYwuNdmr4WQbAXB" prev="i-C3sDkJGj4xGcGDzn69DTnm" next="i-NVFufDCGuZEeUDdJecsjai" who="i-L3t2URPAv9iLWgdCvbz7Uv">
          <seg xml:id="i-9fdviF5n2PUz8Czz4VvRcq">
            Fru talman! För att hela Sverige ska fungera och leva måste regeringen
            återkomma med förslag om elstöd för norra Sverige och också redan
            nu planera för den kommande vintern, om vi inte får Sverigepriser.
            Låga priser är ju alltid att föredra framför stöd och bidrag.
          </seg>
        </u>
        <u xml:id="i-NVFufDCGuZEeUDdJecsjai" prev="i-AtWD5LFjYwuNdmr4WQbAXB" who="i-L3t2URPAv9iLWgdCvbz7Uv">
          <seg xml:id="i-KwuPXPQRxGnLRqZnm5CsPS">
            Fru talman! Jag yrkar bifall till förslaget i betänkandet om
            förfarandet för elstöd till företag. Men jag hänvisar också till
            oppositionens gemensamma särskilda yttrande.
          </seg>
        </u>
        <note xml:id="i-F5Jj6ZskpzBEb1cP1gXb7U" type="speaker">
          Anf. 13 HELENA LINDAHL (C):
        </note>
        <u xml:id="i-C1i6RG8qznp7LRVaD9f4gi" next="i-REsVmQqVCopL1G8qsnWnca" who="i-Wg4JiBuxTz9fesArDXiMko">
          <seg xml:id="i-BsShHsER5xULd3HDwfTSyS">
            Fru talman! Jag vill börja med att yrka bifall till regeringens
            förslag. Men jag vill också säga att vi ställer oss bakom det
            särskilda yttrandet.
          </seg>
        </u>
        <u xml:id="i-REsVmQqVCopL1G8qsnWnca" prev="i-C1i6RG8qznp7LRVaD9f4gi" next="i-WNejPxviRXK2HwHN7Yoh4x" who="i-Wg4JiBuxTz9fesArDXiMko">
          <seg xml:id="i-4wyohbXbdUyohVcyfTDuZp">
            Innan jag påbörjar det anförande som jag har skrivit skulle jag
            vilja säga en sak. Som norrlänning gör det lite ont när många
            i kammaren väljer att säga att man har betalat ut elstöd till
            privatpersoner och snart kommer att betala ut elstöd till företag.
            Det gäller inte alls hela landet. Privatpersoner i norr har ännu
            inte fått ta del av elstödet. Och det finns inget förslag över
            huvud taget om elstöd till elområde 1 och 2. Jag vet att de flesta
            kommer från andra delar av landet, och då är det kanske lätt att
            glömma bort detta. Men vi är också några som bor i den norra halvan
            av Sverige. Därför vill jag passa på att påminna om detta.
          </seg>
        </u>
        <u xml:id="i-WNejPxviRXK2HwHN7Yoh4x" prev="i-REsVmQqVCopL1G8qsnWnca" next="i-Je5k4wAjZy4vDAQC2i5bwK" who="i-Wg4JiBuxTz9fesArDXiMko">
          <seg xml:id="i-GfCgN8igzgx5A1CDauTpJE">
            Fru talman! Det ekonomiska läget är allvarligt. Rysslands olagliga
            invasion av Ukraina, efterdyningarna av pandemiåren och den högsta
            inflationen som vi har haft på decennier har skapat en väldigt
            svår situation för både hushåll och företag. Därför är också förväntningarna
            på regeringens förmåga att hantera de ekonomiska svårigheterna
            stora. En sådan stor förväntning gäller det utlovade elstödet
            till företag – det gäller inte privatpersoner i detta betänkande
            – inte minst eftersom det uppmärksammades väldigt mycket av många
            partier under valet. Det fanns också löften om elpristak.
          </seg>
        </u>
        <pb facs="https://data.riksdagen.se/fil/80F59F3B-B665-442A-8A50-1E66B7F754DA#page=11"/>
        <u xml:id="i-Je5k4wAjZy4vDAQC2i5bwK" prev="i-WNejPxviRXK2HwHN7Yoh4x" next="i-PNeLzTkVuxNGJhRVCoo2K" who="i-Wg4JiBuxTz9fesArDXiMko">
          <seg xml:id="i-7bugqWPeChg2hYf3oLn7Pr">
            Det är jättebra att detta elstöd kommer på plats. Jag hoppas
            att det är den första omgången och att det kommer fler. Jag tycker
            också att det är synd att man har fått vänta så länge. Företagarna
            har varit väldigt oroliga under många månader, samtidigt som priserna
            har slagit nya rekord över hela kontinenten. Det är nämligen inte
            någon direkt hemlighet att det har varit en kall vinter och att
            det har väldigt höga omkostnader på många olika sätt. Men det
            är egentligen inte förrän den 8 maj, förhoppningsvis, som företag
            i elområde 3 och 4 kan ansöka om elstöd.
          </seg>
        </u>
        <u xml:id="i-PNeLzTkVuxNGJhRVCoo2K" prev="i-Je5k4wAjZy4vDAQC2i5bwK" next="i-UXwpfzyhmgVVwydx8kkx5U" who="i-Wg4JiBuxTz9fesArDXiMko">
          <seg xml:id="i-QAbtj5FLDPVb38LcuQNWbC">
            Jag undrar varför man har valt detta krångliga sätt att betala
            ut elstödet. Det är jättebra att det kommer. Men personligen kan
            jag tycka att det är lite krångligt. Hade det inte varit enklare
            att tillfälligt sänka elskatten och momsen? Det vet jag att en
            del andra länder har valt att göra. Nu när detta elstöd äntligen
            kommer på plats går det, som jag nämnde inledningsvis, bara till
            halva Sverige trots att hela landet är drabbat. Konkurser är lika
            jobbiga för företag i norr som i Skåne, men ändå blir norra Sverige
            utan stöd.
          </seg>
        </u>
        <u xml:id="i-UXwpfzyhmgVVwydx8kkx5U" prev="i-PNeLzTkVuxNGJhRVCoo2K" next="i-4LXBSdbqAUbbrHnZw4sHGv" who="i-Wg4JiBuxTz9fesArDXiMko">
          <seg xml:id="i-MFBEejFLfTNATXKWzmuLps">
            Fru talman! Det finns gott om exempel på höga elpriser även i
            norr. Ett exempel jag vill nämna är Bergeforsparkens Camping i
            Timrå i Västernorrland som fick en elräkning på 260 000 kronor
            för december månad. Året innan var den på 87 000 kronor. Det är
            en skillnad på 173 000 kronor. Sedan tillkommer även nätavgifter
            på 74 000 kronor. Och då ska ni komma ihåg att detta bolag omsätter
            3 miljoner kronor per år. Då förstår egentligen vem som helst
            att en tredubbling av elräkningen på en enda månad gör det väldigt
            svårt för ett företag som Bergeforsparkens Camping att klara sig.
          </seg>
        </u>
        <u xml:id="i-4LXBSdbqAUbbrHnZw4sHGv" prev="i-UXwpfzyhmgVVwydx8kkx5U" next="i-T4mgMA3jK12CuyZ2AaXUoM" who="i-Wg4JiBuxTz9fesArDXiMko">
          <seg xml:id="i-EY6dLARbeAL1afAEQBAJ4Z">
            Fru talman! Lagrådet har riktat skarp kritik mot själva utformningen
            av stödet. Och jag hoppas att regeringen tar till sig detta, inte
            minst eftersom kommande vinter också lär vara kall och priserna
            lär skjuta i höjden. Då kommer det kanske också att vara aktuellt
            med ett elstöd för företagen.
          </seg>
        </u>
        <u xml:id="i-T4mgMA3jK12CuyZ2AaXUoM" prev="i-4LXBSdbqAUbbrHnZw4sHGv" next="i-KKQBwFx1kaCFzjQ2RBFnyW" who="i-Wg4JiBuxTz9fesArDXiMko">
          <seg xml:id="i-RPRHnsBU9DZM1bLhjPgXsT">
            Avslutningsvis: När jag har chansen vill jag återkomma till kravet
            på elstöd för hela landet. Varför ska enbart södra Sverige kompenseras
            för de höga elpriserna, medan norra Sverige får noll kronor? Samtidigt
            är det i norr som den stora delen av landets elproduktion finns,
            där älvarna byggts ut för vattenkraft och många vindkraftsparker
            breder ut sig. Även i de södra delarna av landet – elområde 3
            och 4 – som oftast har de högsta elpriserna finns det möjlighet
            att bygga ut mer elproduktion. Men många kommuner säger nej. Dessutom
            ska man komma ihåg att energiåtgången är större i norr på grund
            av det kallare klimatet och längre vintrar. Men vi har också generellt
            sett högre kommunalskatter och elnätsavgifter. Därför blir det
            obegripligt för mig att regeringen inte säger ett ord om detta.
          </seg>
        </u>
        <u xml:id="i-KKQBwFx1kaCFzjQ2RBFnyW" prev="i-T4mgMA3jK12CuyZ2AaXUoM" who="i-Wg4JiBuxTz9fesArDXiMko">
          <seg xml:id="i-G4hQWkfMNu82e41XnaygCg">
            Min fråga som någon från regeringspartierna eller Sverigedemokraterna
            gärna får svara på om ni har möjlighet, även om ni redan har haft
            era inlägg och frågan får blir retorisk, är: Kommer även företagen
            i norra Sverige att få elstöd för höga elpriser i en andra omgång?
          </seg>
        </u>
        <note xml:id="i-BU9kCKuVxp8bfJRdWE1AGb" type="speaker">
          Anf. 14 CECILIA ENGSTRÖM (KD):
        </note>
        <u xml:id="i-WpZMuQSczNgqWXPNnttcZM" next="i-9SdHAXB955JqF1BWUPGxfD" who="i-Gtf31xqX5J4dcpnV6st3EJ">
          <seg xml:id="i-Ngj2dPRVMnniNoYyn7aNQt">
            Fru talman! Elstödet till företag i södra Sverige är verkligen
            efterlängtat. Jag är därför glad att i dag ställa mig bakom utskottets
            ställningstagande om att anta regeringens förslag om förfarandet
            för elstöd till företag.
          </seg>
        </u>
        <pb facs="https://data.riksdagen.se/fil/80F59F3B-B665-442A-8A50-1E66B7F754DA#page=12"/>
        <u xml:id="i-9SdHAXB955JqF1BWUPGxfD" prev="i-WpZMuQSczNgqWXPNnttcZM" next="i-ShykGPWMbvLNEwsfV44f45" who="i-Gtf31xqX5J4dcpnV6st3EJ">
          <seg xml:id="i-44dJK3ZrDS5rWNbRE9U3TU">
            För att lindra den pågående energikrisen har regeringen vidtagit
            en rad åtgärder både på kort och på lång sikt. Det har handlat
            om att kraftsamla och få loss varje tillgänglig kilowattimme.
            Det har handlat om att spara och tillsammans minska risken för
            bortkoppling. Det handlar om att stötta såväl hushåll som företag
            genom olika elstöd. Det gör vi för att barnfamiljer ska klara
            sin försörjning bättre, och det gör vi för pensionärer, för ensamstående,
            för svenska företag och för jobben.
          </seg>
        </u>
        <u xml:id="i-ShykGPWMbvLNEwsfV44f45" prev="i-9SdHAXB955JqF1BWUPGxfD" next="i-W1e6xJpPn9iWmeJ4QmPUMR" who="i-Gtf31xqX5J4dcpnV6st3EJ">
          <seg xml:id="i-QGDeW3h9GrzSAufNWbimNy">
            Fru talman! Den här regeringen tog över ett elsystem som monterats
            ned under åtta år av socialdemokratiskt styre. I södra Sverige
            har situationen varit särskilt besvärlig. Elområde 4 är den region
            i Europa som enligt rapporter har minst installerad elproduktion
            jämfört med de behov som finns. Det bidrar till en hård belastning
            av elsystemet i hela landet sett till både utbud och prisläge.
          </seg>
        </u>
        <u xml:id="i-W1e6xJpPn9iWmeJ4QmPUMR" prev="i-ShykGPWMbvLNEwsfV44f45" next="i-SvbWXnFfysPjFRmNSxHzMK" who="i-Gtf31xqX5J4dcpnV6st3EJ">
          <seg xml:id="i-2uUhb7NLs6Lb4oUFtzWdWn">
            Den nuvarande regeringen har inlett återuppbyggandet av ett robust
            energisystem. Det kommer att ta tid, men det måste göras. Vi kristdemokrater
            ser nu till att arbetet blir gjort. Vi måste säkra tillgången
            på el nu och inför kommande vintrar. Alla goda krafter behövs:
            sol ‑ , vind ‑ , vatten ‑ och kärnkraft, även ny kärnkraft.
          </seg>
        </u>
        <u xml:id="i-SvbWXnFfysPjFRmNSxHzMK" prev="i-W1e6xJpPn9iWmeJ4QmPUMR" next="i-XWGaD1eyuwSP5qo5YrYFLp" who="i-Gtf31xqX5J4dcpnV6st3EJ">
          <seg xml:id="i-9PrTRjVa5ZnofC5iEnp9o7">
            Fru talman! Tvivla inte på att vi har agerat från dag ett för
            att få stödet att nå fram så snabbt som möjligt! Den förra regeringen
            hade absolut inget stöd alls till företag under förra vintern.
            Vårt stöd är därför betydligt mer omfattande än den tidigare regeringens
            stöd. Och mer hjälp är på väg. Denna regering har visat att vi
            kan kraftsamla, spara och stötta. Tillsammans kommer vi att klara
            det.
          </seg>
        </u>
        <u xml:id="i-XWGaD1eyuwSP5qo5YrYFLp" prev="i-SvbWXnFfysPjFRmNSxHzMK" next="i-TLnbXnipNR4WuN3vHyP61w" who="i-Gtf31xqX5J4dcpnV6st3EJ">
          <seg xml:id="i-XgqYNKdXMFk52XqJUUFVqf">
            Fru talman! Det här elstödet till företag bygger på förbrukningen
            från och med oktober 2021 till och med september 2022. Under denna
            period har företag i södra Sverige haft elkostnader på flera kronor
            per kilowatttimme under långa perioder. I norra Sverige har det
            bara enstaka dagar varit över 79 öre. Varför stödet riktar sig
            till företag i södra Sverige är tydligt. Det bygger på föregående
            års förbrukning. Detta är viktigt, eftersom det inte ska stimulera
            till högre förbrukning nu och framöver. All el som kan sparas
            är bra för vår framtida elförsörjning. Det gäller såväl för hushåll
            som för företag.
          </seg>
        </u>
        <u xml:id="i-TLnbXnipNR4WuN3vHyP61w" prev="i-XWGaD1eyuwSP5qo5YrYFLp" who="i-Gtf31xqX5J4dcpnV6st3EJ">
          <seg xml:id="i-4aPuTP73EcxQmERwYZDLQh">
            Fru talman! Flaskhalsintäkterna, som vi har använt unikt i Sverige,
            kommer att minska framöver. Det kommer därför inte att gå att
            ha samma typ av stöd framöver. Vi kristdemokrater har länge drivit
            på för att sänka elskatten, och det kommer vi att fortsätta arbeta
            för även i denna regering. Hur framtida stöd kommer att se ut
            kan vi därför inte svara på redan nu.
          </seg>
        </u>
        <note xml:id="i-42aR9sPvmLuCK7CTJnwJ6i" type="speaker">
          Anf. 15 MARIELLE LAHTI (MP):
        </note>
        <u xml:id="i-Uc98b7vk5XSuX9MjXkAYQP" next="i-1sVJfYPMVf51Q1Y737MLm" who="i-JDd3G3miMyra3Ja6NFaSon">
          <seg xml:id="i-HBTrrCYrv8n6evLuh32QiK">
            Fru talman! Vi är här i dag för att prata om det extraordinära
            elstödet, som vi har väntat på. Det har nästan varit som att vänta
            på Godot, för dem av er som sett den pjäsen.
          </seg>
        </u>
        <u xml:id="i-1sVJfYPMVf51Q1Y737MLm" prev="i-Uc98b7vk5XSuX9MjXkAYQP" next="i-JPa7DTTo3N49fDhcvdsnU3" who="i-JDd3G3miMyra3Ja6NFaSon">
          <seg xml:id="i-C5WZNMiaLi4yL4rrnbFPPZ">
            Till att börja med skulle jag vilja säga någonting om detta med
            lägre priser. Det finns många sätt en ansvarsfull regering kan
            agera på för att sänka priserna för hushåll och företag. Den här
            regeringen har tillsammans med sitt stödparti Sverigedemokraterna
            visat en anmärkningsvärd förmåga att agera långsamt, får man säga,
            på fler än ett område.
          </seg>
        </u>
        <pb facs="https://data.riksdagen.se/fil/80F59F3B-B665-442A-8A50-1E66B7F754DA#page=13"/>
        <u xml:id="i-JPa7DTTo3N49fDhcvdsnU3" prev="i-1sVJfYPMVf51Q1Y737MLm" next="i-KHPb1BxVUFKKX431aHukdh" who="i-JDd3G3miMyra3Ja6NFaSon">
          <seg xml:id="i-4qBx3whTqjBgjoD2JzSXup">
            Två saker man kan använda sig av för att sänka priser både kortsiktigt
            och långsiktigt för hushåll och företag är energieffektivisering
            och ny förnybar produktion, till exempel vindkraft. Där har regeringen
            haft tid men tagit väldigt snabba beslut. Man drog till exempel
            inte fötterna efter sig när man valde att i förtid lägga ned Utredningen
            om vita certifikat. Utredningen visade på att Sverige skulle kunna
            få åtskilliga terawattimmar som tillskott till elsystemet, och
            det på kort tid: på sju års sikt.
          </seg>
        </u>
        <u xml:id="i-KHPb1BxVUFKKX431aHukdh" prev="i-JPa7DTTo3N49fDhcvdsnU3" next="i-4jJoauk2kApi4QT5xMoAhr" who="i-JDd3G3miMyra3Ja6NFaSon">
          <seg xml:id="i-XzZmhj3ZZbmVqbKhEV9gwM">
            Vi ser fram emot att se hur man från regeringens sida tänker
            gå vidare med energieffektiviseringsfrågan, eftersom man menar
            att den är viktig. Vi har ännu inte sett några konkreta förslag
            på området. En annan fråga som är viktig och helt central för
            att sänka elpriserna för hushåll och företag är ny produktion.
            Det räcker inte med energieffektivisering, flexibilitet och smarta
            elnät. Vi måste ha ny produktion. Det absolut snabbaste sättet
            att få ny produktion på plats till väldigt rimliga priser och
            dessutom med geografisk spridning över hela Sverige är vindkraft
            till lands och till havs.
          </seg>
        </u>
        <u xml:id="i-4jJoauk2kApi4QT5xMoAhr" prev="i-KHPb1BxVUFKKX431aHukdh" next="i-4rSC63twasz7qdeHW38RgP" who="i-JDd3G3miMyra3Ja6NFaSon">
          <seg xml:id="i-9gaq3uU5B3HFZ3oxp8HtDe">
            Men trots att det är så mycket att göra för regeringen och trots
            att man inte hunnit få utlovat elstöd på plats i tid har man hunnit
            göra förändringar i redan tidigare beslutade utredningar, till
            exempel incitamentsutredningen där det nu blivit väldigt svåra
            förutsättningar för utredaren att genomföra sitt uppdrag. Uppdraget
            var ju att öka incitamenten för att få vindkraft på plats till
            nytta för kommuner och regioner. De ska se positivt på att få
            vindkraft och tjäna på det lokalt och regionalt. Från regeringens
            sida har man valt att skruva åt uppdraget så att det till slut
            knappt landat i en tummetott, som vi fick höra förra veckan. Det
            här talar emot de högtravande orden från regeringen och från dess
            partiers företrädare under dagens debatt: Man säger sig värna
            lägre elpriser för hushåll och företag.
          </seg>
        </u>
        <u xml:id="i-4rSC63twasz7qdeHW38RgP" prev="i-4jJoauk2kApi4QT5xMoAhr" next="i-7kHKFR8ERPWLYPYovma3zT" who="i-JDd3G3miMyra3Ja6NFaSon">
          <seg xml:id="i-5mtwpNrNV2Q9d8EjTQUFZQ">
            De höga elpriserna har drabbat hushåll och företag hårt. Hade
            vi haft möjlighet att lämna in en följdmotion hade vi där anfört
            några saker som jag tar upp nu, men det är tyvärr inte fallet.
            Vi har hört tidigare företrädare prata väl om den saken.
          </seg>
        </u>
        <u xml:id="i-7kHKFR8ERPWLYPYovma3zT" prev="i-4rSC63twasz7qdeHW38RgP" next="i-Hgccygv17zDPSpN5x2mMqP" who="i-JDd3G3miMyra3Ja6NFaSon">
          <seg xml:id="i-EYwUn7VnGazkwecxR25dkL">
            Vi vill uppmärksamma Lagrådets oerhört allvarliga kritik, som
            vi hört flera andra ledamöter tala om. Den kritiken är svidande.
            Lagrådet beskriver förslaget som ett hastverk. Att lägga fram
            sådana här undermåliga förslag riskerar att urholka förtroendet
            för svensk lagstiftning och svensk politik.
          </seg>
        </u>
        <u xml:id="i-Hgccygv17zDPSpN5x2mMqP" prev="i-7kHKFR8ERPWLYPYovma3zT" next="i-3AA3FuNaorWPgmcvDYYcF1" who="i-JDd3G3miMyra3Ja6NFaSon">
          <seg xml:id="i-8d44WFwxn1QZzeY1mEyCXy">
            En annan sak som vi också reagerar på och som några före mig
            har nämnt är att stödet endast gäller företag och organisationer
            i elområde 3 och 4, fru talman. Än en gång utelämnas norra Sverige
            från den statliga kompensationen för de skenande elpriserna, trots
            att många bolag sett dramatiska ökningar av elpriserna även i
            elområde 1 och 2. Miljöpartiet hade velat se ett stöd till alla
            Sveriges företag och organisationer, inte bara till dem i södra
            Sverige.
          </seg>
        </u>
        <u xml:id="i-3AA3FuNaorWPgmcvDYYcF1" prev="i-Hgccygv17zDPSpN5x2mMqP" next="i-4PdsPoqugcaC98vFdLf2nc" who="i-JDd3G3miMyra3Ja6NFaSon">
          <seg xml:id="i-N6EVdNVBDuUKGsqzR5iosq">
            Det är också så att en del av de här företagen har bundit sina
            elpriser. Vi hade önskat se något slags balans där; om man under
            långa tidsperioder haft sitt elpris bundet ska man inte överkompenseras
            genom stödet, anser vi. Som det är nu kompenseras på ett oproportionerligt
            sätt företag som inte fått ökade utgifter för el.
          </seg>
        </u>
        <u xml:id="i-4PdsPoqugcaC98vFdLf2nc" prev="i-3AA3FuNaorWPgmcvDYYcF1" who="i-JDd3G3miMyra3Ja6NFaSon">
          <seg xml:id="i-GbmVzciC64YePvYYzCxesm">
            Jag yrkar bifall till förslaget i betänkandet och hänvisar till
            vårt särskilda yttrande.
          </seg>
        </u>
        <note xml:id="i-EtAbDWZ4hBeu8HGzzFy1WT" type="speaker">
          Anf. 16 CECILIA RÖNN (L):
        </note>
        <pb facs="https://data.riksdagen.se/fil/80F59F3B-B665-442A-8A50-1E66B7F754DA#page=14"/>
        <u xml:id="i-FKRhR3cMH5gt4qHwnZdjur" next="i-FHK3KEUPfF7g9DW1bqvp2u" who="i-3wnNuoLdB9222NoKzF35Rf">
          <seg xml:id="i-54SXvd96iFRHNj4H6JyVPe">
            Fru talman! Det är verkligen på tiden att vi nu snart ska besluta
            om en lag för att kunna betala ut stöd till företag som haft höga
            elpriser. Detta betänkande reglerar hur stödet kommer att betalas
            ut till de företag som har haft onormalt höga elpriser ända sedan
            2021, det vill säga i detta fall till de företag som finns i elområde
            3 och 4. Lagen kommer att träda i kraft den 8 maj, och stödet
            kommer att gå att söka fram till september. Det är Skatteverket
            som kommer att hantera ansökningarna, och pengarna kommer att
            betalas in på skattekontot.
          </seg>
        </u>
        <u xml:id="i-FHK3KEUPfF7g9DW1bqvp2u" prev="i-FKRhR3cMH5gt4qHwnZdjur" next="i-J1QKtayDuFLhPmDG2C6Nqy" who="i-3wnNuoLdB9222NoKzF35Rf">
          <seg xml:id="i-PJhn1bdryfyx9eoGQDpKLs">
            Jag tycker att det är bra att vi gör det vi kan för att hjälpa
            de företag som nu under flera år har haft så höga elpriser att
            det slagit undan benen på dem eller riskerat att göra det. Dessutom
            har konkurrensen snedvridits då det helt plötsligt blivit mycket
            dyrare att driva företag i elområde 3 och 4 än i elområde 1 och
            2. Med det sagt är jag fullt medveten om att energikrisen nu även
            har spridit sig norrut och att alla elområden är drabbade av höga
            elpriser för både företag och hushåll, även om det fortsatt är
            högre elpriser i södra Sverige. Därför går det inte att utesluta
            att vi behöver göra något mer framåt för att stödja hela Sveriges
            företag och privatpersoner i den här svåra tiden.
          </seg>
        </u>
        <u xml:id="i-J1QKtayDuFLhPmDG2C6Nqy" prev="i-FHK3KEUPfF7g9DW1bqvp2u" next="i-V8jJvmMoNxXoJUnzzPEDzV" who="i-3wnNuoLdB9222NoKzF35Rf">
          <seg xml:id="i-3zyosraL2A5eEcFq2DZEpW">
            Fru talman! Tidigare i debatten har Socialdemokraterna stått
            i talarstolen och kritiserat regeringen för saktfärdighet. Låt
            mig då påminna om att den S-ledda förra regeringen i maj 2022
            betalade ut ett elstöd enbart till privatpersoner. Den gången
            fick inte företagen någon återbetalning alls.
          </seg>
        </u>
        <u xml:id="i-V8jJvmMoNxXoJUnzzPEDzV" prev="i-J1QKtayDuFLhPmDG2C6Nqy" next="i-TRQGLby7R92CSH7JGuw9y4" who="i-3wnNuoLdB9222NoKzF35Rf">
          <seg xml:id="i-BkRQBopPACF62eVV6rspFH">
            Vänsterpartiets ledamot talar om Sverigepriser och att klippa
            kablar till Europa. Samtidigt vill de inte ha med planerbar kärnkraft.
            Jag undrar om Vänsterpartiet tycker att företagen ska pausa sin
            verksamhet när det är vindstilla eller molnigt.
          </seg>
        </u>
        <u xml:id="i-TRQGLby7R92CSH7JGuw9y4" prev="i-V8jJvmMoNxXoJUnzzPEDzV" next="i-URbVB558eMkVjMNGWAYFZi" who="i-3wnNuoLdB9222NoKzF35Rf">
          <seg xml:id="i-MEQokv5EzuGmQYSqPHtU3u">
            Fru talman! Så kan vi inte ha det. Det allra viktigaste just
            nu är att lösa den riktiga orsaken till problemen och få ordning
            på vårt energisystem. Ända sedan Ringhals 1 och 2 stängdes i förtid
            på grund av den dåvarande regeringens politiska beslut har vi
            haft stora skillnader i elpris mellan elområden i Sverige. Innan
            dess var det ingen större skillnad. Då hade vi stabil vattenkraft
            i norr och kärnkraft i söder som kompletterades av vind- och solkraft.
            Det var ett bra fossilfritt elsystem som gav oss pålitlighet till
            rimliga priser.
          </seg>
        </u>
        <u xml:id="i-URbVB558eMkVjMNGWAYFZi" prev="i-TRQGLby7R92CSH7JGuw9y4" next="i-S5mqR6FeJDG2A39xsmyMm2" who="i-3wnNuoLdB9222NoKzF35Rf">
          <seg xml:id="i-Ni4aLPmB6Z1VBixhaFPKeb">
            Det är hit vi måste tillbaka igen. Företagen vill göra sin resa
            mot att bli fossilfria. För det krävs det mycket mer el som är
            stabil, planerbar, fossilfri och billig. Det är av största vikt
            att fortsätta med detta fokus.
          </seg>
        </u>
        <u xml:id="i-S5mqR6FeJDG2A39xsmyMm2" prev="i-URbVB558eMkVjMNGWAYFZi" next="i-8Syf54cUCuQ17SGwC8CbCV" who="i-3wnNuoLdB9222NoKzF35Rf">
          <seg xml:id="i-9cPbAbNDsm8s9tgbyJZKQS">
            Fru talman! Det innebär ändå att vi här och nu har dessa problem
            som vi måste hantera. Detta elstöd är därför ett bra sätt att
            lösa en dålig situation som den tidigare S-ledda regeringen har
            satt Sveriges alla invånare och företag i. Men egentligen vänder
            jag mig mot att kalla det ett stöd. Det är faktiskt inget annat
            än en återbetalning till de företag som har betalat otroligt höga
            elräkningar under lång tid.
          </seg>
        </u>
        <u xml:id="i-8Syf54cUCuQ17SGwC8CbCV" prev="i-S5mqR6FeJDG2A39xsmyMm2" next="i-AJt3EqbPhcAiu5vjLWd3RY" who="i-3wnNuoLdB9222NoKzF35Rf">
          <seg xml:id="i-MidA4FqyKAZtAwuyksfgfZ">
            Till er företagare vill jag därför rikta ett stort tack. Ni gör
            att människor kan gå till ett jobb i dessa tuffa tider. Det är
            skillnaden för många för att över huvud taget klara sig i tider
            med hög inflation och skenande priser. Ni bidrar med skattepengar
            till vår välfärd, som också är hårt pressad av dessa tider. Nu
            har vi äntligen en regering på plats som ser er, som vet hur viktiga
            våra företag är i landet och som kommer att agera därefter.
          </seg>
        </u>
        <u xml:id="i-AJt3EqbPhcAiu5vjLWd3RY" prev="i-8Syf54cUCuQ17SGwC8CbCV" next="i-FsKGdzdmYKpaZQNkcrRHVz" who="i-3wnNuoLdB9222NoKzF35Rf">
          <seg xml:id="i-FLCx1RHATjQ8dcwCYtFTco">
            Till er företagare vill jag säga att jag alltid kommer att ha
            som fokus att jobba för att företagare ska ha så bra förutsättningar
            som möjligt för att kunna driva på och genomföra strukturreformer
            för ett ännu bättre företagsklimat i hela Sverige.
          </seg>
        </u>
        <pb facs="https://data.riksdagen.se/fil/80F59F3B-B665-442A-8A50-1E66B7F754DA#page=15"/>
        <u xml:id="i-FsKGdzdmYKpaZQNkcrRHVz" prev="i-AJt3EqbPhcAiu5vjLWd3RY" next="i-PiCbFjLndAu5sauKQFNG11" who="i-3wnNuoLdB9222NoKzF35Rf">
          <seg xml:id="i-Q6totP4RroxtEiLt8Jfee7">
            Fru talman! Jag vet hur viktiga dessa företag är, och Liberalerna
            vet det. Därför jobbar vi hårt varje dag för att förbättra och
            underlätta för de företag som finns här och nu och för de som
            ännu inte är skapade.
          </seg>
        </u>
        <u xml:id="i-PiCbFjLndAu5sauKQFNG11" prev="i-FsKGdzdmYKpaZQNkcrRHVz" next="i-5GRQxfhdAbzGUhMtfmevKM" who="i-3wnNuoLdB9222NoKzF35Rf">
          <seg xml:id="i-EDBzCPMYJLv416xy1WXiS8">
            Därför vill vi se, precis som ledamöter tidigare har sagt här,
            att skatten på el sänks för att på sikt bli så låg som möjligt.
            Det är helt orimligt att ha ett system där staten plockar in höga
            skatter och avgifter från företag och privatpersoner för att sedan
            ge tillbaka det och kalla det stöd med krångliga regler och dessutom
            en administrativ börda.
          </seg>
        </u>
        <u xml:id="i-5GRQxfhdAbzGUhMtfmevKM" prev="i-PiCbFjLndAu5sauKQFNG11" who="i-3wnNuoLdB9222NoKzF35Rf">
          <seg xml:id="i-MFrgTeGtRP5Esizi1gfhmk">
            Det är mycket klokare att inte ta de pengarna alls från företagen
            från första början. Det skapar dessutom en mycket bättre förutsägbarhet
            och en effektiv statsapparat. Med det ställer jag mig bakom utskottets
            betänkande.
          </seg>
        </u>
        <note xml:id="i-LrhRaa2ubmPXkLX3Y6T72V" type="speaker">
          Anf. 17 MARIELLE LAHTI (MP) replik:
        </note>
        <u xml:id="i-X7i2ApSQsty7BM9xLcVijA" next="i-5PCPT5BR82A8286JPwYaRu" who="i-JDd3G3miMyra3Ja6NFaSon">
          <seg xml:id="i-452fbhJr13zhzueUMdVBuG">
            Fru talman! Jag vill kontrollera en sak. Jag tyckte att jag hörde
            att ledamoten sa att eftersom produktionsbolag hade valt att lägga
            ned kärnkraft hade Sverige fått högre priser. Det är inte sant
            alls, i själva verket. Från 2019 har Norge byggt kablar till Storbritannien
            som har ökat deras export. Det har gjort att vi har fått högre
            priser. Vi har fått en större konkurrens om den produktion som
            funnits helt enkelt.
          </seg>
        </u>
        <u xml:id="i-5PCPT5BR82A8286JPwYaRu" prev="i-X7i2ApSQsty7BM9xLcVijA" who="i-JDd3G3miMyra3Ja6NFaSon">
          <seg xml:id="i-Fi3ygisnMdkwd55giBCxx1">
            Dessutom har Sverige producerat mest el i hela Europa. Vi är
            nettoexportörer. Om man har producerat mycket men ändå har kapacitetsproblem
            handlar det om överföringen. Överföringskapaciteten är eftersatt
            i Sverige. Jag undrar hur ledamoten ser på det.
          </seg>
        </u>
        <note xml:id="i-MmxTniZy8pxvy3E7WouYCA" type="speaker">
          Anf. 18 CECILIA RÖNN (L) replik:
        </note>
        <u xml:id="i-ECbJGVutQkipAHTSZXYorD" next="i-MVvqqbjUTFiiixtwoJKXoN" who="i-3wnNuoLdB9222NoKzF35Rf">
          <seg xml:id="i-7PkgpkuQZpcAhsNvhyNy7D">
            Fru talman! Tack, ledamoten Marielle Lahti, för frågan!
          </seg>
        </u>
        <u xml:id="i-MVvqqbjUTFiiixtwoJKXoN" prev="i-ECbJGVutQkipAHTSZXYorD" next="i-Lp95utwtgcgU33ZEgngX3f" who="i-3wnNuoLdB9222NoKzF35Rf">
          <seg xml:id="i-Ae3aersYoA81Q37eUEHC6Q">
            Överföringskapaciteten är absolut ett problem här och nu, men
            det har en orsak. Det är att Miljöpartiet var stora pådrivare
            för att göra kärnkraften ineffektiv.
          </seg>
        </u>
        <u xml:id="i-Lp95utwtgcgU33ZEgngX3f" prev="i-MVvqqbjUTFiiixtwoJKXoN" next="i-W2h1iX9Lv9kURZPcrcEeqH" who="i-3wnNuoLdB9222NoKzF35Rf">
          <seg xml:id="i-BpzvtZCUgCnyXiVBDhTmB9">
            Hela vårt elsystem är byggt för planerbar, pålitlig vattenkraft
            i norr och planerbar, pålitlig kärnkraft i söder. Det är hela
            systemet uppbyggt för. När sedan Barsebäck läggs ned och två reaktorer
            på Ringhals läggs ned får vi självklart ett elunderskott i södra
            Sverige. Självklart blir det då problem med överföringskapaciteten.
          </seg>
        </u>
        <u xml:id="i-W2h1iX9Lv9kURZPcrcEeqH" prev="i-Lp95utwtgcgU33ZEgngX3f" next="i-BErUad4BLh6Y6EqcesZeVG" who="i-3wnNuoLdB9222NoKzF35Rf">
          <seg xml:id="i-2Gc4gUfHtkhtsoSe88ZZVf">
            Angående prisbilden är det bara att gå in och titta på historiken.
            Efter det att Ringhals två reaktorer lades ned i förtid blev det
            ett utdrag i priserna mellan elområde 3 och 4 och elområde 1 och
            2. Det är så det är.
          </seg>
        </u>
        <u xml:id="i-BErUad4BLh6Y6EqcesZeVG" prev="i-W2h1iX9Lv9kURZPcrcEeqH" next="i-969USKg8UXffJyye2r1aGQ" who="i-3wnNuoLdB9222NoKzF35Rf">
          <seg xml:id="i-JQFAx8HL5PJynNfuMxaQL1">
            Miljöpartiets språkrör stod här i fredags i talarstolen och talade
            i den särskilda debatten om att Miljöpartiet inte vill ge några
            fördelar till några typer av kraftslag. Men det man gjort är att
            man under alla dessa år har subventionerat vindkraft. Man missgynnat
            kärnkraften, som är en planerbar, stabil elproducent. Därför har
            vi den situation vi har här och nu.
          </seg>
        </u>
        <u xml:id="i-969USKg8UXffJyye2r1aGQ" prev="i-BErUad4BLh6Y6EqcesZeVG" who="i-3wnNuoLdB9222NoKzF35Rf">
          <seg xml:id="i-NTgecjCKuXEjWUDBqmCzN9">
            Jag säger ja till vindkraft. Jag säger ja till solkraft. Men
            det ska inte vara på bekostnad av stabilitet som säkrar låga priser.
          </seg>
        </u>
        <note xml:id="i-VAzshHoZPVwPhcojk5HbDU" type="speaker">
          Anf. 19 MARIELLE LAHTI (MP) replik:
        </note>
        <u xml:id="i-MM5xihPwwqkdx8SYu1B1Tx" next="i-5K48nL33qX4B9NDCDaSWjn" who="i-JDd3G3miMyra3Ja6NFaSon">
          <seg xml:id="i-RKu7cpre4QaXLyLRVVDnGw">
            Fru talman! Vi har även fortsatt ett stabilt system. Ibland hör
            jag företrädare som säger att systemet på något sätt har havererat.
            Det stämmer inte alls. Vi har helt utmärkta systemtjänster som
            fungerar även med förnybar, intermittent energi och också kärnkraft,
            vattenkraft och så vidare.
          </seg>
        </u>
        <pb facs="https://data.riksdagen.se/fil/80F59F3B-B665-442A-8A50-1E66B7F754DA#page=16"/>
        <u xml:id="i-5K48nL33qX4B9NDCDaSWjn" prev="i-MM5xihPwwqkdx8SYu1B1Tx" next="i-U3msNnbQiUZHedJpNVNse4" who="i-JDd3G3miMyra3Ja6NFaSon">
          <seg xml:id="i-NSK1pX2BfHY8h9YmsgSgZq">
            För att ersätta den produktion som ett konkurrensutsatt bolag
            valde att lägga ned fanns det otroliga möjligheter särskilt i
            södra Sverige i prisområde 4 och 3 för ny produktion av vindkraft.
            Där har man genomgående i kommunerna sagt nej till det. Man har
            utnyttjat sitt kommunala veto, för man har inte haft tillräckliga
            incitament.
          </seg>
        </u>
        <u xml:id="i-U3msNnbQiUZHedJpNVNse4" prev="i-5K48nL33qX4B9NDCDaSWjn" next="i-4EjFtaL5u5D41F1QA5KN6H" who="i-JDd3G3miMyra3Ja6NFaSon">
          <seg xml:id="i-NFjXBAT7UfaF8LfxMfKzaD">
            Därför är det extra allvarligt att regeringen väljer att begränsa
            den typen av uppdrag som handlar om att öka incitamenten för kommuner
            och regioner. Då blir det inte trovärdigt.
          </seg>
        </u>
        <u xml:id="i-4EjFtaL5u5D41F1QA5KN6H" prev="i-U3msNnbQiUZHedJpNVNse4" who="i-JDd3G3miMyra3Ja6NFaSon">
          <seg xml:id="i-JBX1vvfpA7LpP1Ts1QZhFm">
            Kärnkraften löser inte allt. Det är en viktig del i vårt energisystem,
            absolut. Men man måste också se hela pusslet för att kunna lösa
            utmaningarna.
          </seg>
        </u>
        <note xml:id="i-Y82YrpAipGc9joRxdEyYRC" type="speaker">
          Anf. 20 CECILIA RÖNN (L) replik:
        </note>
        <u xml:id="i-AgL28SnboXrhU7M4equYin" next="i-LZTtVSnwMFgMEJLHSq8AkG" who="i-3wnNuoLdB9222NoKzF35Rf">
          <seg xml:id="i-LjNXVBQBn1q1V4yifBJcUH">
            Fru talman! Att vi har ett stabilt elsystem som håller rätt frekvens
            är överordnat allt annat. Det trodde jag inte ens behövde sägas
            i talarstolen.
          </seg>
        </u>
        <u xml:id="i-LZTtVSnwMFgMEJLHSq8AkG" prev="i-AgL28SnboXrhU7M4equYin" next="i-Bb6mbo9m1BaEA2MYaGMVyD" who="i-3wnNuoLdB9222NoKzF35Rf">
          <seg xml:id="i-UsWM52zNR5XWnW9ZR1Ywd2">
            Däremot gjorde riksdagens beslut att man var tvungen att avveckla
            Ringhals 1 och 2 i förtid. Det är fakta. Att säga någonting annat
            är att förvanska historien.
          </seg>
        </u>
        <u xml:id="i-Bb6mbo9m1BaEA2MYaGMVyD" prev="i-LZTtVSnwMFgMEJLHSq8AkG" next="i-G7H4SQf8rjFfd8BM1MnQpt" who="i-3wnNuoLdB9222NoKzF35Rf">
          <seg xml:id="i-TLnfvy9pNPatzcU5oG7CRR">
            Det är nu flera projekt på gång med vindkraftsparker till havs
            bland annat i södra Sverige. Vi behöver all fossilfri el vi kan
            få, absolut. Men man kan inte bygga taket på huset om grunden
            fallerar. Grunden i vårt svenska stabila fossilfria elsystem är
            vattenkraften i norr och kärnkraften i söder. Den behöver finnas
            där som en bas.
          </seg>
        </u>
        <u xml:id="i-G7H4SQf8rjFfd8BM1MnQpt" prev="i-Bb6mbo9m1BaEA2MYaGMVyD" next="i-VFbqFq8dsgqoY6ZHQsNQgq" who="i-3wnNuoLdB9222NoKzF35Rf">
          <seg xml:id="i-Tx4MPAXR6P7uAtpCE5cQvX">
            Att tro att man kan bygga vårt elsystem enbart på förnybara energikällor
            som vindkraft är naivt. Det finns inte ens en teknik för det än.
            Vad kommer vätgasen att kosta att bygga ut i de stora mängderna?
            Kommer det att vara konkurrenskraftigt?
          </seg>
        </u>
        <u xml:id="i-VFbqFq8dsgqoY6ZHQsNQgq" prev="i-G7H4SQf8rjFfd8BM1MnQpt" who="i-3wnNuoLdB9222NoKzF35Rf">
          <seg xml:id="i-JhkEQRF5hvQMCVNY3of83E">
            Det är absolut bra att vi jobbar med batterilösningar, energilager
            och flexibilitetstjänster. Men det är takpannorna på huset och
            inte grunden. Grunden måste finnas. Det är vad regeringen nu kommer
            att säkerställa.
          </seg>
        </u>
        <note xml:id="i-PAryMqv2AdQmqsHSXkbA5N">
          (Applåder)
        </note>
        <note xml:id="i-QGG5qZ4NxvJUzTh3ZidGGx">
          Överläggningen var härmed avslutad.
        </note>
        <note xml:id="i-F6BryVXeLYw6mFnY4GSjwX">
          (Beslut skulle fattas den 3 maj.)
        </note>
      </div>
      <div type="commentSection" xml:id="i-NRbsVAsy2rybSpw8TDBrzX">
        <pb facs="https://data.riksdagen.se/fil/80F59F3B-B665-442A-8A50-1E66B7F754DA#page=1"/>
        <note xml:id="i-URXjhmMiDH9vpzroMx6ZgU">
          § 8 Anmälan om interpellationer
        </note>
        <note xml:id="i-2dirZb3Kye4PMnAF8TEjLc">
          Följande interpellationer hade framställts:
        </note>
        <note xml:id="i-CQZQho4jhJgwUNTUAUiQsr">
          den 28 april
        </note>
        <u xml:id="i-WGpy5iz2nwbssTZBsHPfaz" next="i-M1aUTqwMoQww8XtWqfb9SZ" who="i-3wnNuoLdB9222NoKzF35Rf">
          <seg xml:id="i-35nFKo5VutSTLnTieb8ydC">
            2022/23:333 Väntetiderna inom cancervården
          </seg>
        </u>
        <note xml:id="i-F95cdS5DRprZXPmyhwjkcM">
          av Mikael Dahlqvist (S)
        </note>
        <note xml:id="i-EadDA6uqXrK3RoUPEQMJ13">
          till statsrådet Acko Ankarberg Johansson (KD)
        </note>
        <note xml:id="i-QL9ebvZ7WTHmmCYESgtZp1">
          2022/23:334 Elstöd till företag
        </note>
        <note xml:id="i-Pg5kkmgy8U1bXBLzk7hEWG">
          av Niklas Karlsson (S)
        </note>
        <note xml:id="i-Rq1NnsKcMhiWb7ZvpbrFfw">
          till energi- och näringsminister Ebba Busch (KD)
        </note>
        <u xml:id="i-M1aUTqwMoQww8XtWqfb9SZ" prev="i-WGpy5iz2nwbssTZBsHPfaz" who="i-3wnNuoLdB9222NoKzF35Rf">
          <seg xml:id="i-EBbjPdeM8EMwufByvKZXKx">
            2022/23:335 Skolor som lämnar oriktiga uppgifter
          </seg>
        </u>
        <note xml:id="i-7rsJ2s138F4kdJojuWEKWX">
          av Linus Sköld (S)
        </note>
        <note xml:id="i-WNhoBeDeg5iqceogfiCEBp">
          till statsrådet Lotta Edholm (L)
        </note>
      </div>
      <div type="commentSection" xml:id="i-HWKQPC4CsoTuD1QbMm8YiJ">
        <pb facs="https://data.riksdagen.se/fil/80F59F3B-B665-442A-8A50-1E66B7F754DA#page=1"/>
        <note xml:id="i-9Di5gZBFuEWrkAqVAJ767C">
          § 9 Anmälan om frågor för skriftliga svar
        </note>
        <pb facs="https://data.riksdagen.se/fil/80F59F3B-B665-442A-8A50-1E66B7F754DA#page=17"/>
        <u xml:id="i-3KzbUwabjSL3TJsdWKXscE" next="i-A3YikgmAsK2qu28XsxUTk2" who="i-3wnNuoLdB9222NoKzF35Rf">
          <seg xml:id="i-RVcRnJF5FhFs7NByxMv17q">
            Följande frågor för skriftliga svar hade framställts:
          </seg>
        </u>
        <note xml:id="i-G9C2SDWr4F58hoPqWxwejM">
          den 28 april
        </note>
        <u xml:id="i-A3YikgmAsK2qu28XsxUTk2" prev="i-3KzbUwabjSL3TJsdWKXscE" next="i-4txPauuzAayDPH1JbMqJsH" who="i-3wnNuoLdB9222NoKzF35Rf">
          <seg xml:id="i-Pj8t3s3KRf8PmEiMAkCevw">
            2022/23:613 Stödresurser från EU till Georgien i medlingen mellan
            Armenien och Azerbajdzjan
          </seg>
        </u>
        <note xml:id="i-CfKPoJx2944tKDCJqWSWQa">
          av Björn Söder (SD)
        </note>
        <u xml:id="i-4txPauuzAayDPH1JbMqJsH" prev="i-A3YikgmAsK2qu28XsxUTk2" next="i-9DhEYfVtfaMVAoZjPNviXt" who="i-3wnNuoLdB9222NoKzF35Rf">
          <seg xml:id="i-JW8My86A6NVkoNqALHCgQz">
            till utrikesminister Tobias Billström (M)
          </seg>
        </u>
        <u xml:id="i-9DhEYfVtfaMVAoZjPNviXt" prev="i-4txPauuzAayDPH1JbMqJsH" who="i-3wnNuoLdB9222NoKzF35Rf">
          <seg xml:id="i-SHdRSRbyH9jGnTHZJKKwTp">
            2022/23:614 Ordning och reda i taxibranschen
          </seg>
        </u>
        <note xml:id="i-3M13gSkiqbMsJvMCSAbcRc">
          av Serkan Köse (S)
        </note>
        <note xml:id="i-QWugxjXkj2HBhAEKugp4j1">
          till statsrådet Andreas Carlson (KD)
        </note>
        <note xml:id="i-G1EHTPJqZTBHW6D6SThdYz">
          2022/23:615 Synskadades rätt till färdtjänsttillstånd
        </note>
        <note xml:id="i-Sxce4aT3BRudCfPMGqy2nf">
          av Kadir Kasirga (S)
        </note>
        <note xml:id="i-8e7XHRSH1KtNNabDSxc4mi">
          till statsrådet Andreas Carlson (KD)
        </note>
      </div>
      <div type="commentSection" xml:id="i-QHpapzELjnDYtjeiWXLudg">
        <pb facs="https://data.riksdagen.se/fil/80F59F3B-B665-442A-8A50-1E66B7F754DA#page=1"/>
        <note xml:id="i-7SoT4pjKiZwQNKp1PA4b44">
          § 10 Kammaren åtskildes kl. 13.58.
        </note>
        <note xml:id="i-ERcCroQGz29tZDPXwn2i2q">
          Sammanträdet leddes av tredje vice talmannen.
        </note>
        <note xml:id="i-KnNcsfvYmKdFDdTDsju5SD">
          Vid protokollet
        </note>
        <u xml:id="i-CqmiviCGfAByiNzR6eNcsj" who="i-3wnNuoLdB9222NoKzF35Rf">
          <seg xml:id="i-PwZCAdxirqbeWj27kzGEMW">
            GERGÖ KISCH
          </seg>
        </u>
        <note xml:id="i-GyKPK3q5557oHrYDCM5pc">
          /Olof Pilo
        </note>
        <pb facs="https://data.riksdagen.se/fil/80F59F3B-B665-442A-8A50-1E66B7F754DA#page=18"/>
        <note xml:id="i-PLcmedGWj6EbxvXKAqkwae">
          Innehållsförteckning
        </note>
      </div>
      <div xml:id="i-84TsTBLiLWyFZa6CovSFMs" type="commentSection" subtype="tableOfContents">
        <pb facs="https://data.riksdagen.se/fil/80F59F3B-B665-442A-8A50-1E66B7F754DA#page=1"/>
        <note xml:id="i-4W3ujC9YqrScgpBxP95M4b">
          § 1 Justering av protokoll
        </note>
        <note xml:id="i-X8mJjt6osNULXo3tN5PjWT">
          § 2 Anmälan om återtagande av plats i riksdagen
        </note>
        <note xml:id="i-9uFLnAxQAXxidezcCtgwYh">
          § 3 Meddelande om frågestund
        </note>
        <note xml:id="i-TRAgEvncVWkHAWcHgYuVbf">
          § 4 Anmälan om subsidiaritetsprövning
        </note>
        <note xml:id="i-3esC2n2DY2VsrxsanSVHbo">
          § 5 Anmälan om fördröjt svar på interpellation
        </note>
        <note xml:id="i-XurQkzsoKmAEBW87EqsnAL">
          § 6 Ärenden för bordläggning
        </note>
        <note xml:id="i-C4vjp6eAKHiE8uofDTc8uA">
          § 7 Vissa förfarandefrågor för elstöd till företag
        </note>
        <note xml:id="i-W4nyJ5K2xdqEze2nr7bZy7">
          Skatteutskottets betänkande 2022/23:SkU16
        </note>
        <note xml:id="i-FodNVdquzHBaZcMngGBbck">
          Anf. 1 NIKLAS KARLSSON (S)
        </note>
        <note xml:id="i-XicKSTiZwtnzT4sdkMYnfV">
          Anf. 2 FREDRIK AHLSTEDT (M) replik
        </note>
        <note xml:id="i-KVfTwADsR5UFd9K7eui8UL">
          Anf. 3 NIKLAS KARLSSON (S) replik
        </note>
        <note xml:id="i-VCtPcotYE133DJhB6H9iii">
          Anf. 4 FREDRIK AHLSTEDT (M) replik
        </note>
        <note xml:id="i-5yVkiSTxpti4u7sfaA2viu">
          Anf. 5 NIKLAS KARLSSON (S) replik
        </note>
        <note xml:id="i-AAB5576AhPUdie26oQKWGZ">
          Anf. 6 BO BROMAN (SD)
        </note>
        <note xml:id="i-HrvAhJf76TTrFMhXcmhoXk">
          Anf. 7 FREDRIK AHLSTEDT (M)
        </note>
        <note xml:id="i-CWr63DX4esG7mvR5ndtxws">
          Anf. 8 NIKLAS KARLSSON (S) replik
        </note>
        <note xml:id="i-6uwaLfjEJ59eurKDc8NtLT">
          Anf. 9 FREDRIK AHLSTEDT (M) replik
        </note>
        <note xml:id="i-Fhi72EvcybcWYAeZFcwTee">
          Anf. 10 NIKLAS KARLSSON (S) replik
        </note>
        <note xml:id="i-JmsXHo3F76WEfqpi3sojR9">
          Anf. 11 FREDRIK AHLSTEDT (M) replik
        </note>
        <note xml:id="i-EdCnrGXc5SiBtsbJKnL6Sk">
          Anf. 12 ILONA SZATMÁRI WALDAU (V)
        </note>
        <note xml:id="i-EQrKm3m1x9GL22ScPZHwNS">
          Anf. 13 HELENA LINDAHL (C)
        </note>
        <note xml:id="i-LHMyYUT8MrN1QusRELSoD1">
          Anf. 14 CECILIA ENGSTRÖM (KD)
        </note>
        <note xml:id="i-KFywoULFUwCVX8WZW6RCNJ">
          Anf. 15 MARIELLE LAHTI (MP)
        </note>
        <note xml:id="i-9zoVeVHdBabjMpCmUTukgv">
          Anf. 16 CECILIA RÖNN (L)
        </note>
        <note xml:id="i-6ao9Y9E14wozVSqL5r7hAn">
          Anf. 17 MARIELLE LAHTI (MP) replik
        </note>
        <note xml:id="i-8VbHjRNVvyQF6E8DAkVaoD">
          Anf. 18 CECILIA RÖNN (L) replik
        </note>
        <note xml:id="i-Gknmo75A3AujZEMY1nAe5j">
          Anf. 19 MARIELLE LAHTI (MP) replik
        </note>
        <note xml:id="i-VDJRUVQPyFqQUGcN3DA989">
          Anf. 20 CECILIA RÖNN (L) replik
        </note>
        <note xml:id="i-SVPSWbRXkBZzGQsQV86Jni">
          (Beslut skulle fattas den 3 maj.)
        </note>
        <note xml:id="i-yoYPPJfnNGn3uVuKjAR5q">
          § 8 Anmälan om interpellationer
        </note>
        <note xml:id="i-LUCEuw5kLGAB7jvJL62aPP">
          § 9 Anmälan om frågor för skriftliga svar
        </note>
        <note xml:id="i-KN8wZM94cmJiGaVDXz6u1s">
          § 10 Kammaren åtskildes kl. 13.58.
        </note>
        <u xml:id="i-Kh9MYNxhjP515GTNgFfA5g" who="i-3wnNuoLdB9222NoKzF35Rf">
          <seg xml:id="i-Si6L5rwjfTCV8BRwUutDGU">
            Tryck: Elanders Sverige AB, Vällingby 2023
          </seg>
        </u>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
