<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>Swedish parliamentary record 202223, number 114</title>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <authority>National Library of Sweden and the WESTAC project</authority>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <title>Swedish parliamentary record 202223, number 114</title>
        </bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <encodingDesc>
      <editorialDecl>
        <correction>
          <p>Some programmatic corrections have been made to counter errors stemming from the OCR process.</p>
        </correction>
      </editorialDecl>
    </encodingDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <front>
      <div type="preface">
        <head>prot-202223--114</head>
        <docDate when="2023-05-29">2023-05-29</docDate>
      </div>
    </front>
    <body>
      <div type="commentSection" xml:id="i-NT9v4NzxcRr2Cfanx9DQQk">
        <pb facs="https://data.riksdagen.se/fil/354CCCE7-27BD-46AB-8489-4BF6A3B99A0A#page=1"/>
        <note xml:id="i-5NQtbSVWgZx654JyUboeNz">
          § 1 Anmälan om ersättare
        </note>
        <note xml:id="i-FXVHuLy8Uzcn6k42TPi6ro">
          Talmannen anmälde
        </note>
        <note xml:id="i-9gmcVpL4i4ippszUuz3CQ2">
          att Annette Rydell (S) skulle tjänstgöra som ersättare för Magnus
          Manhammar (S) under tiden för hans ledighet den 1–31 juli samt
        </note>
        <note xml:id="i-65JjNN8raUz18FtrkwZFeB">
          att Marcus Wennerström (S) skulle tjänstgöra som ersättare för
          Gustaf Lantz (S) under tiden för hans ledighet den 28 augusti
          2023–30 april 2024.
        </note>
      </div>
      <div type="commentSection" xml:id="i-5FkbE29qzfuteMusgcA5t4">
        <pb facs="https://data.riksdagen.se/fil/354CCCE7-27BD-46AB-8489-4BF6A3B99A0A#page=1"/>
        <note xml:id="i-LcxQbVixtdg6BLuqENirT3">
          § 2 Anmälan om kompletteringsval
        </note>
        <note xml:id="i-NWqeWpgN7G6gMyfiMNVT1s">
          Talmannen meddelade att Socialdemokraternas partigrupp anmält
          Annette Rydell som suppleant i kulturutskottet under Magnus Manhammars
          ledighet samt Marcus Wennerström som suppleant i justitieutskottet
          och i socialutskottet under Gustaf Lantz ledighet.
        </note>
        <note xml:id="i-9hUsbNeXtywjpXDdPRY7Jy">
          Talmannen förklarade vald under tiden den 1–31 juli till
        </note>
        <note xml:id="i-Nq9WcCBdG7U78cPmnsSii8">
          suppleant i kulturutskottet
        </note>
        <note xml:id="i-5m1JSSwqVq4yrAQBYFWL75">
          Annette Rydell (S)
        </note>
        <note xml:id="i-YYHccGtgakUQZCtNH8iXs2">
          Talmannen förklarade vald under tiden den 28 augusti 2023–30
          april 2024 till
        </note>
        <note xml:id="i-EXeDEkNzGBNdiqpViPWd8x">
          suppleant i justitieutskottet
        </note>
        <note xml:id="i-12hBgfpV5iMP4beRfrmmvN">
          Marcus Wennerström (S)
        </note>
        <note xml:id="i-QTtBcfZ9VeENS21o8bGqQs">
          suppleant i socialutskottet
        </note>
        <note xml:id="i-SFuffzhPoji9pxA6jJJLdd">
          Marcus Wennerström (S)
        </note>
      </div>
      <div type="commentSection" xml:id="i-KsKfdzZ9Dk2DMVNosSa5KY">
        <pb facs="https://data.riksdagen.se/fil/354CCCE7-27BD-46AB-8489-4BF6A3B99A0A#page=1"/>
        <note xml:id="i-Ko3qrXizMn23jj7CCKJ5nS">
          § 3 Meddelande om frågestund
        </note>
        <note xml:id="i-UYjiw8xaTitcsBGT19ZgTH">
          Talmannen meddelade att frågestund skulle äga rum torsdagen den
          1 juni kl. 14.00.
        </note>
      </div>
      <div type="commentSection" xml:id="i-D6U7zAxaA4JcpkapJ5WhU8">
        <pb facs="https://data.riksdagen.se/fil/354CCCE7-27BD-46AB-8489-4BF6A3B99A0A#page=1"/>
        <note xml:id="i-Yb6scdh5ZJ6gtvyUpiWQBm">
          § 4 Anmälan om subsidiaritetsprövning
        </note>
        <pb facs="https://data.riksdagen.se/fil/354CCCE7-27BD-46AB-8489-4BF6A3B99A0A#page=2"/>
        <note xml:id="i-GPdwFWcYG4SksXqrrPaQz2">
          Talmannen anmälde att utdrag ur prot. 2022/23:37 för torsdagen
          den 25 maj i ärende om subsidiaritetsprövning av EU-förslag hade
          kommit in från näringsutskottet.
        </note>
      </div>
      <div type="commentSection" xml:id="i-XsUhyr3ohc8F3GAuqiWiwN">
        <pb facs="https://data.riksdagen.se/fil/354CCCE7-27BD-46AB-8489-4BF6A3B99A0A#page=1"/>
        <note xml:id="i-XENHDKRsjMfHQMqDbGNfS6">
          § 5 Anmälan om fördröjt svar på interpellation
        </note>
        <note xml:id="i-GAVwNMm5fGyJnD1c6gNR2K">
          Följande skrivelse hade kommit in:
        </note>
        <note xml:id="i-8jf3Tj9zaXqkXXsDPzkGSo">
          Interpellation 2022/23:366
        </note>
        <note xml:id="i-Xu2jBdXKbjGiMQpP9drYqF">
          Till riksdagen
        </note>
        <note xml:id="i-AGL7ALTLMmSGprQiBSrxCM">
          Interpellation 2022/23:366 Etableringsjobb
        </note>
        <note xml:id="i-VY6nZ5VVC9ZcwTwAuZuiox">
          av Sofia Amloh (S)
        </note>
        <note xml:id="i-5gmjodHknsjBRhiHfAoYJP">
          Interpellationen kommer att besvaras måndagen den 26 juni 2023.
        </note>
        <u xml:id="i-3EsZoyMCjWaPgTmTbCeu6q" who="unknown">
          <seg xml:id="i-Vasyq4kRTbgXJHy7bKxLqn">
            Skälet till dröjsmålet är redan inbokade engagemang.
          </seg>
        </u>
        <note xml:id="i-TmYW1hf9m6beZ9ExkdnMb6">
          Stockholm den 25 maj 2023
        </note>
        <note xml:id="i-MBq37N3Q1cwx5fGiwXVsif">
          Arbetsmarknadsdepartementet
        </note>
        <note xml:id="i-2HYnubKrZoqwk9HBY5eH8e">
          Johan Pehrson (L)
        </note>
        <note xml:id="i-14VyfNWByUxUgsipZanaMV">
          Enligt uppdrag
        </note>
        <note xml:id="i-JSYmwc4jNRqBZAdbrz4CWC">
          Kerstin Bynander
        </note>
        <note xml:id="i-DMgbxGv9Bdre95uAbfAY6r">
          Expeditionschef
        </note>
      </div>
      <div type="commentSection" xml:id="i-H3nto1eNCV76DCyYDXfF8b">
        <pb facs="https://data.riksdagen.se/fil/354CCCE7-27BD-46AB-8489-4BF6A3B99A0A#page=1"/>
        <note xml:id="i-CX9T6Lst5LKbJGWxqWua56">
          § 6 Ärenden för bordläggning
        </note>
        <note xml:id="i-RWVgjCYsJTPnZwW7v23fmj">
          Följande dokument anmäldes och bordlades:
        </note>
        <note xml:id="i-HYJ8Xrqkf5ansfiHFhB8LJ">
          Näringsutskottets betänkande
        </note>
        <note xml:id="i-JX3e8dw66Kaq1GxSuBuHry">
          2022/23:NU17 Kompletterande bestämmelser till EU:s gaslagringsförordning
        </note>
        <note xml:id="i-YFYuN4Ti7MyEcfVyc8BEA9">
          Skatteutskottets betänkanden
        </note>
        <note xml:id="i-21SNgo76XBNeNgpKtU52Ax">
          2022/23:SkU17 Förlängning av den tillfälligt utökade skattenedsättningen
          på viss dieselanvändning inom jord-, skogs- och vattenbruk
        </note>
        <note xml:id="i-LPDLVLusinNBABK6J7NjC1">
          2022/23:SkU18 Tillfällig skattefrihet för förmån av laddel på
          arbetsplatsen
        </note>
        <note xml:id="i-7ikf6czPncTbY6xhB3bFx6">
          2022/23:SkU19 Ändrad placering av betalstation för trängselskatt
          i Hagastaden
        </note>
      </div>
      <div type="debateSection" xml:id="i-MnQaKtLNM6yyvLfdFZAVii">
        <pb facs="https://data.riksdagen.se/fil/354CCCE7-27BD-46AB-8489-4BF6A3B99A0A#page=1"/>
        <note xml:id="i-WsRQDmxJcLiuzhGgnkHaB7">
          § 7 Svar på interpellation 2022/23:304 om gasstöd till hushållen
        </note>
        <note xml:id="i-AHS8F8ButVAc12CVfxgCNV" type="speaker">
          Anf. 1 Energi- och näringsminister EBBA BUSCH (KD):
        </note>
        <u xml:id="i-vvQcjBy5AKXi6r9WLcMKM" next="i-U7mi4xfp5pdA8JT9chXWRD" who="i-UgG6CqxVABxx5Hq9mpcZ8M">
          <seg xml:id="i-WgAuMYGgUUnGzh1NQyuvGi">
            Herr talman! Ola Möller har frågat mig om jag avser att vidta
            några åtgärder för att kompensera de helsingborgare som inte får
            något gasstöd och vilka skäl som ligger till grund för mitt beslut
            att stryka en viss mening som enligt uppgifter i Helsingborgs
            Dagblad har strukits ur förslaget.
          </seg>
        </u>
        <pb facs="https://data.riksdagen.se/fil/354CCCE7-27BD-46AB-8489-4BF6A3B99A0A#page=3"/>
        <u xml:id="i-U7mi4xfp5pdA8JT9chXWRD" prev="i-vvQcjBy5AKXi6r9WLcMKM" next="i-LToaboipawCeR3N7m6cy4Q" who="i-UgG6CqxVABxx5Hq9mpcZ8M">
          <seg xml:id="i-CWzkCX77xyMPT8CVfXH6aN">
            Jag vill börja med att säga att det här är en väldigt svår tid
            för många hushåll och företag. Jag känner verkligen med de hushåll
            som drabbats av de extrema energipriser vi sett sedan hösten 2021
            och framför allt sedan Rysslands invasion av Ukraina. Jag vill
            också vara tydlig med att de olika stöd som regeringen har tagit
            fram inte på något sätt kan kompensera fullt ut för de effekter
            som de mycket höga energipriserna har haft på hushållens och företagens
            kostnader. Vi kan lindra effekterna i viss mån men inte undanröja
            dem.
          </seg>
        </u>
        <u xml:id="i-LToaboipawCeR3N7m6cy4Q" prev="i-U7mi4xfp5pdA8JT9chXWRD" next="i-8745x8n69f6Ao4PpFsuWfZ" who="i-UgG6CqxVABxx5Hq9mpcZ8M">
          <seg xml:id="i-ATcDaPKAP25fsGQ2MCnvYw">
            En förutsättning för gasprisstödet är att konsumenten hade rätt
            att ta ut gas i uttagspunkten enligt ett avtal med gasnätsföretaget
            den 1 februari 2023. Gasnätsföretagen som ska administrera stödet
            har förklarat att detta inte är praktiskt möjligt att göra utan
            ett brytdatum, och valet står då mellan att fastställa ett brytdatum
            och att inte ge något stöd alls. Svåra avvägningar behöver göras,
            och regeringen har arbetat för att så många som möjligt ska kunna
            ta del av det välbehövliga gasprisstödet. Konsumenter i elområde
            4 har som bekant även haft höga elpriser och kan då få hjälp genom
            elstödet.
          </seg>
        </u>
        <u xml:id="i-8745x8n69f6Ao4PpFsuWfZ" prev="i-LToaboipawCeR3N7m6cy4Q" who="i-UgG6CqxVABxx5Hq9mpcZ8M">
          <seg xml:id="i-56qvexq8RaSN3CXtbe4Thy">
            När det gäller Ola Möllers andra fråga, om att regeringen skulle
            ha strukit en del av sitt förslag, är det ett missförstånd om
            hur regeringen arbetar. Regeringskansliet tog fram ett utkast
            till förordning och remitterade det brett till berörda myndigheter
            och andra aktörer. Bland de svar som kom in fanns tydliga invändningar
            från gasnätsföretagen, som ska genomföra utbetalningarna och tillämpa
            förordningen, om att det inte skulle vara praktiskt möjligt att
            administrera gasprisstödet utan ett brytdatum.
          </seg>
        </u>
        <note xml:id="i-TjUPxbERKYNHmxSyzh7otz">
          När det gäller ytterligare gasprisstöd föreslår regeringen i
          vårändringsbudgeten att gasprisstöd ska ges även för november
          och december 2022. Regeringen avser att återkomma med eventuella
          justeringar av stödförordningen med anledning av detta.
        </note>
        <note xml:id="i-Rgpn6nvcsGk27raq3wvi2b" type="speaker">
          Anf. 2 OLA MÖLLER (S):
        </note>
        <u xml:id="i-TuYyy9YdPDxxU7c8vrZxBp" next="i-HcAEjYz7iriG4hcDiJ3qhF" who="i-SRx5MYgiUBkgGLPueXgws5">
          <seg xml:id="i-HCwErffuBidc51URGSCD3e">
            Herr talman! Jag vill givetvis börja med att tacka näringsministern
            för svaret på interpellationen.
          </seg>
        </u>
        <u xml:id="i-HcAEjYz7iriG4hcDiJ3qhF" prev="i-TuYyy9YdPDxxU7c8vrZxBp" next="i-WVizQFueS26nCUDdkdkiyp" who="i-SRx5MYgiUBkgGLPueXgws5">
          <seg xml:id="i-P84XG2tYrxXG73fNm6WP4G">
            Den här interpellationen är ställd eftersom nuvarande statsminister
            Ulf Kristersson satt i köket hemma hos helsingborgare och lovade
            guld och gröna skogar om bara hans sida vann valet. Vi har hört
            den förut.
          </seg>
        </u>
        <u xml:id="i-WVizQFueS26nCUDdkdkiyp" prev="i-HcAEjYz7iriG4hcDiJ3qhF" next="i-DqXW6K4PYinDu15U1449Cz" who="i-SRx5MYgiUBkgGLPueXgws5">
          <seg xml:id="i-7RG5sMdyosEhNH3ayisNg3">
            Elprisstöd per den 1 november, sedan i god tid före jul, och
            ett högkostnadsskydd skulle komma. Inget kom. Det skulle byggas
            ny kärnkraft från dag ett, och enligt vad nuvarande finansministern
            twittrade skulle det sättas igång inom hundra dagar från att regeringen
            tillträdde. Nuvarande näringsministern skulle stoppa stålskogar,
            men det blev som det blev med den saken också.
          </seg>
        </u>
        <u xml:id="i-DqXW6K4PYinDu15U1449Cz" prev="i-WVizQFueS26nCUDdkdkiyp" next="i-5DPuSqH9B8AySwWTEXZNnv" who="i-SRx5MYgiUBkgGLPueXgws5">
          <seg xml:id="i-NjjqgEiCB7Phz6BVAreoJX">
            Det skulle bli 9 eller 10 kronors sänkning vid pump för dieseln
            och 5 eller 6,50 för bensinen. Men vi vet ju hur det blev med
            den saken. Där lyckades till och med statsministern bryta löftet
            om 5,50 som gavs härförleden med mindre än 24 timmars varsel.
            Archer till Ukraina skulle komma direkt efter valet, och alla
            ryska spioner skulle utvisas. Det skulle bli avskaffade amorteringskrav,
            behovsprövad arbetskraftsinvandring och massor av lagar införda
            mot gängen den 1 juni i år. Det skulle inte bli några skattehöjningar.
          </seg>
        </u>
        <pb facs="https://data.riksdagen.se/fil/354CCCE7-27BD-46AB-8489-4BF6A3B99A0A#page=4"/>
        <u xml:id="i-5DPuSqH9B8AySwWTEXZNnv" prev="i-DqXW6K4PYinDu15U1449Cz" next="i-XnYPz93MCtWiGPmkBTAEq2" who="i-SRx5MYgiUBkgGLPueXgws5">
          <seg xml:id="i-B7wE6N81ussFbu2WrWLJxz">
            Det blir inga 20 miljarder till rättsväsendet. Det blir inte
            2 procent av bnp till försvarsanslagen. Det skulle inte bli någon
            höjd skatt på ISK-konton, men det blev det trots löfte om sänkning.
            Och kanske det mest uppmärksammade: Det skulle bli billigare falukorvar,
            enligt nuvarande näringsministern.
          </seg>
        </u>
        <u xml:id="i-XnYPz93MCtWiGPmkBTAEq2" prev="i-5DPuSqH9B8AySwWTEXZNnv" next="i-B111w9nRgssNZUHir7TKDe" who="i-SRx5MYgiUBkgGLPueXgws5">
          <seg xml:id="i-Stmg3B2eZe4Xja4tvFg5UH">
            En kollega till mig pratade med riksdagsjournalister om just
            detta. Visst har politiker ibland ställt ut löften och inte hållit
            dem. Men då brukar politiker kliva fram och be om ursäkt för det
            och förklara varför. Det sker inte nu, enligt riksdagsjournalisterna.
            Nu viftas de bara bort. Och i stället ser vi att nya löften ställs
            ut och bryts på mindre än 24 timmar. Det är såklart anmärkningsvärt.
            Det skadar förtroendet för politiken.
          </seg>
        </u>
        <u xml:id="i-B111w9nRgssNZUHir7TKDe" prev="i-XnYPz93MCtWiGPmkBTAEq2" next="i-CtRsMRubw88r4sQ4DRbLBT" who="i-SRx5MYgiUBkgGLPueXgws5">
          <seg xml:id="i-Cbg3nkxEThW8nPgWyL6vdm">
            Det som gör mig ledsen i detta fall är att nuvarande statsministern
            har suttit hemma hos en helsingborgare, tittat henne i ögonen
            och lovat gasstödet, bara han vann valet. Men det löftet bröts.
            Om man bryter ett löfte som man gett till en enskild människa
            i dennes kök och har tittat henne i ögonen tycker jag att man
            ber om ursäkt.
          </seg>
        </u>
        <u xml:id="i-CtRsMRubw88r4sQ4DRbLBT" prev="i-B111w9nRgssNZUHir7TKDe" next="i-57swBCAbputPYBrVxtWM3Y" who="i-SRx5MYgiUBkgGLPueXgws5">
          <seg xml:id="i-WNJ7vbjwg5sK4QdZicqL3C">
            Statsministern är inte här. Men näringsministern är här, och
            regionstyrelsen i Skånes moderata ordförande har tidigare påtalat
            att näringsministern har varit arrogant och oseriös. Inga moderata
            riksdagsledamöter är i på plats i kammaren. Jag hade önskat att
            de också var här för att företräda skåningarna. Men det kan bero
            på att det är lättare att kritisera näringsministern, som inte
            är med i deras parti, än att kritisera den egna statsministern,
            som är med i deras parti. Jag får ändå ge näringsministern att
            det inte är hennes fel.
          </seg>
        </u>
        <u xml:id="i-57swBCAbputPYBrVxtWM3Y" prev="i-CtRsMRubw88r4sQ4DRbLBT" next="i-EwE4eoxY7ExtokVwJdYNeQ" who="i-SRx5MYgiUBkgGLPueXgws5">
          <seg xml:id="i-6zDMFmdD38YS6ma7ULCMEh">
            Det är trots allt som näringsministern säger; det har funnits
            förslag för att lösa frågan. Därför undrar jag om näringsministern
            skulle kunna tänka sig att å regeringens och statsministerns vägnar
            be om ursäkt för de löften som statsministern har brutit. Det
            är otvivelaktigt att löftet utställts och brutits. Det har inte
            förnekats av statsministern.
          </seg>
        </u>
        <u xml:id="i-EwE4eoxY7ExtokVwJdYNeQ" prev="i-57swBCAbputPYBrVxtWM3Y" who="i-SRx5MYgiUBkgGLPueXgws5">
          <seg xml:id="i-W35hGgJhLmJHDcKRjuciev">
            Jag ger näringsministern chansen. Är näringsministern beredd
            att å regeringens och statsministerns vägnar be helsingborgarna,
            vars förtroende för regeringen förbrukats, om ursäkt?
          </seg>
        </u>
        <note xml:id="i-QjEDnzShb5pK3FqZAZ3EgQ" type="speaker">
          Anf. 3 Energi- och näringsminister EBBA BUSCH (KD):
        </note>
        <u xml:id="i-JuG4TcXmxaUTHAEXPAc5fh" who="i-UgG6CqxVABxx5Hq9mpcZ8M">
          <seg xml:id="i-EfZNGmKbzM7JCryyyzmKg6">
            Herr talman! Jag skulle vilja fråga ledamoten om ledamoten har
            någon fråga i sak.
          </seg>
        </u>
        <note xml:id="i-XdknRAqQFVKGnw3JFkMC5h" type="speaker">
          Anf. 4 OLA MÖLLER (S):
        </note>
        <u xml:id="i-Jb2YJ5KoG65qY5a5zzKisf" next="i-SGt8nq1i5X58KjVS7z7iHK" who="i-SRx5MYgiUBkgGLPueXgws5">
          <seg xml:id="i-4hxkURwgoNbaiZdcCbTj1E">
            Herr talman och näringsministern! Jag tolkar det som ett nej.
          </seg>
        </u>
        <u xml:id="i-SGt8nq1i5X58KjVS7z7iHK" prev="i-Jb2YJ5KoG65qY5a5zzKisf" next="i-2UbeEVvGd7YNgr4DYJqhRx" who="i-SRx5MYgiUBkgGLPueXgws5">
          <seg xml:id="i-CBSkBQTBKiYBeFJpLZotnt">
            I sak är det intressant att enskilda företag har sådan makt över
            regeringens politik som visar sig i detta ärende. Det är intressant,
            eftersom det sker inte bara i detta ärende. Min kollega Marianne
            Fundahn kommer från en annan del av det som näringsministern brukar
            kalla hjärtlandet, nämligen Trelleborg. Hon ställde en fråga om
            bostadsrättsinnehavares och hyresgästers rätt till gasstöd. Också
            där var näringsministern tydlig i ett skriftligt svar med att
            det var komplicerat för företagen och att det därför inte gick.
          </seg>
        </u>
        <pb facs="https://data.riksdagen.se/fil/354CCCE7-27BD-46AB-8489-4BF6A3B99A0A#page=5"/>
        <u xml:id="i-2UbeEVvGd7YNgr4DYJqhRx" prev="i-SGt8nq1i5X58KjVS7z7iHK" next="i-Uts4P3u9GEhLnT5p75WwiS" who="i-SRx5MYgiUBkgGLPueXgws5">
          <seg xml:id="i-3m3nhsBGHofRw1G66EbT1p">
            För mig är det obegripligt i en tid då Chat GPT skulle klara
            att skriva en uppsats på en A-kurs om gasstöd på universitetet
            och då My AI på Snapchat säkert kan redogöra för både den ena
            och den andra åsikten om gasstödet. Men ett företag kan inte gå
            tillbaka i tiden och se att en viss dag hade en viss kund en viss
            förbrukning och därmed en viss avgift. Att man inte kan göra det
            utan att regeringen ska kliva fram och säga att det ska ske per
            ett visst datum är ganska anmärkningsvärt. Jag tror att många
            av de elever som nu sitter på läktaren här mycket väl skulle klara
            av att göra den uträkningen.
          </seg>
        </u>
        <u xml:id="i-Uts4P3u9GEhLnT5p75WwiS" prev="i-2UbeEVvGd7YNgr4DYJqhRx" next="i-BXtFfEnmUuZznAehcS6G51" who="i-SRx5MYgiUBkgGLPueXgws5">
          <seg xml:id="i-LTgU1UTnNHtsT6pEipXTR8">
            Det intressanta är också att det är klart att man skulle kunna
            lösa detta. Man hade kunnat ha två brytpunkter.
          </seg>
        </u>
        <u xml:id="i-BXtFfEnmUuZznAehcS6G51" prev="i-Uts4P3u9GEhLnT5p75WwiS" next="i-AbRHV2CoRHgwXD5iWeaapm" who="i-SRx5MYgiUBkgGLPueXgws5">
          <seg xml:id="i-Aw1bMbX6hmxBEgDviSJ8Dz">
            Dessutom känner vi igen argumentationen, att det inte är möjligt,
            från när det handlade om juridiska personer och elstöd. Då gick
            det inte att skilja ut enskilda firmor från stödet. Sedan blev
            det en mediestorm när det vi tror var en enskild firma – vi vet
            inte om det var en enskild firma eller inte – fick över 700 000
            i stöd. Då gick det plötsligt att skilja på enskilda firmor och
            privatpersoner i nästa omgång, herr talman.
          </seg>
        </u>
        <u xml:id="i-AbRHV2CoRHgwXD5iWeaapm" prev="i-BXtFfEnmUuZznAehcS6G51" next="i-UwejvaUBe5arQWNYrKaLw2" who="i-SRx5MYgiUBkgGLPueXgws5">
          <seg xml:id="i-Cna1p3RqS3VtkmZp4WrBtC">
            Det handlar alltså om politisk vilja. Den stora frågan blir varför
            regeringen låter sig styras av ett enskilt bolag utan att ifrågasätta
            det.
          </seg>
        </u>
        <u xml:id="i-UwejvaUBe5arQWNYrKaLw2" prev="i-AbRHV2CoRHgwXD5iWeaapm" next="i-9PWcC2J4xDGqKFScJ1KncG" who="i-SRx5MYgiUBkgGLPueXgws5">
          <seg xml:id="i-XBCveXWoZjuJzsUpSfEnK1">
            Det håller inte att säga att det var bråttom. Med tanke på tidsåtgången
            mellan att regeringen tillträde och när gasstödet kommer är det
            uppenbart att det inte har varit någon större fara när det gäller
            tidsaspekten. Det gäller för övrigt även stöden till företagen,
            som också har tagit lång tid.
          </seg>
        </u>
        <u xml:id="i-9PWcC2J4xDGqKFScJ1KncG" prev="i-UwejvaUBe5arQWNYrKaLw2" next="i-9hMSZF6s2nhF2kMtR4V8rk" who="i-SRx5MYgiUBkgGLPueXgws5">
          <seg xml:id="i-PsjVzm6kD3QpFQu6ruPvpV">
            I sak undrar jag varför regeringen låter sig styras av enskilda
            företags intressen även i denna fråga, precis som i fråga om vinster
            i välfärden och skolföretagens sätt att suga ut pengar.
          </seg>
        </u>
        <u xml:id="i-9hMSZF6s2nhF2kMtR4V8rk" prev="i-9PWcC2J4xDGqKFScJ1KncG" next="i-FEvDkMKwDZGPVwBnwyc3S9" who="i-SRx5MYgiUBkgGLPueXgws5">
          <seg xml:id="i-9ZWQ2hQyJDxyefC3NZcPHm">
            I sak undrar jag också varför näringsministern inte är beredd
            att be om ursäkt för ouppfyllda löften. Det om något är väl en
            saklig fråga. Det är givetvis också en moralisk fråga, som vi
            definitivt också bör diskutera här. Men i sak undrar jag varför
            näringsministern inte är beredd att be om ursäkt till de helsingborgare
            som hennes regeringschef tittade i ögonen och ljög för. Jag förstår
            det inte. Det är inte svårt.
          </seg>
        </u>
        <u xml:id="i-FEvDkMKwDZGPVwBnwyc3S9" prev="i-9hMSZF6s2nhF2kMtR4V8rk" who="i-SRx5MYgiUBkgGLPueXgws5">
          <seg xml:id="i-3o189eUtsh9nxxXRnef4n9">
            Om näringsministern hade kunnat be om ursäkt hade hela frågan
            hamnat i ett annat läge. Man hade kunnat säga: ”Vi beklagar att
            vi har brustit i fråga om människors förtroende.” Det är ganska
            viktigt för det politiska systemet att vi politiker klarar av
            att erkänna om vi har gjort fel.
          </seg>
        </u>
        <note xml:id="i-6Y8yLcjMxN66FKB8j1fYND" type="speaker">
          Anf. 5 Energi- och näringsminister EBBA BUSCH (KD):
        </note>
        <u xml:id="i-R8ZnGUBu2NBqbLizK8J7oe" next="i-2NwSAcp8Y9p76ZGDtwkBtr" who="i-UgG6CqxVABxx5Hq9mpcZ8M">
          <seg xml:id="i-SxA9mbVfGsPP8Y2nBp4wKd">
            Herr talman! Så här är det: Det finns ingen annan tidigare regering
            som har betalat ut så stort stöd till hushåll och företag i en
            så svår tid som nu som denna regering har gjort. Den här regeringen
            kommer att ha betalat ut totalt ungefär 55 miljarder i elstöd.
          </seg>
        </u>
        <u xml:id="i-2NwSAcp8Y9p76ZGDtwkBtr" prev="i-R8ZnGUBu2NBqbLizK8J7oe" next="i-3txUkkEP5kvMo8FX27QohW" who="i-UgG6CqxVABxx5Hq9mpcZ8M">
          <seg xml:id="i-3ar1m8NnVNAckPwULsT1Ld">
            Det handlar om elstöd i fyra olika modeller. Två av dem når hushållen.
            Ungefär 5 miljoner svenska hushåll kommer att få ta del av elstödet.
            Det betalades ut i en första omgång i slutet av februari och början
            av mars, och en andra omgång kommer nu. Det är lindring med tusentals
            kronor till många hushåll som haft det mycket svårt. Och det är
            betydligt större, snabbare och säkrare än den förra regeringens
            förslag.
          </seg>
        </u>
        <u xml:id="i-3txUkkEP5kvMo8FX27QohW" prev="i-2NwSAcp8Y9p76ZGDtwkBtr" next="i-WLXzhFHh9ttL2mDbnMEKab" who="i-UgG6CqxVABxx5Hq9mpcZ8M">
          <seg xml:id="i-D1AQQYNQ4FHHHgmENinXtX">
            När det gäller elstöd till företag öppnar den ansökningstiden
            hos Skatteverket i morgon, herr talman. Då blir det möjligt för
            företagen att ansöka.
          </seg>
        </u>
        <u xml:id="i-WLXzhFHh9ttL2mDbnMEKab" prev="i-3txUkkEP5kvMo8FX27QohW" next="i-GTM3x9DK44TevvjWYHuUvy" who="i-UgG6CqxVABxx5Hq9mpcZ8M">
          <seg xml:id="i-7gASv3bGy2u2RPGXsEJEVp">
            Därtill har vi betalat ut och tagit fram en modell för en typ
            av prisstöd även för kunder och hushåll med gas. Det har även
            nått helsingborgarna. Det var precis det statsministern lovade,
            att man skulle få fram ett prisstöd för dem som drabbats även
            av höga gaspriser.
          </seg>
        </u>
        <pb facs="https://data.riksdagen.se/fil/354CCCE7-27BD-46AB-8489-4BF6A3B99A0A#page=6"/>
        <u xml:id="i-GTM3x9DK44TevvjWYHuUvy" prev="i-WLXzhFHh9ttL2mDbnMEKab" next="i-SkQUZGKLai7Jf9w1YSCmyq" who="i-UgG6CqxVABxx5Hq9mpcZ8M">
          <seg xml:id="i-ARaxVE13i3SADqc3bokHUp">
            Om vi jämför med den förra regeringens förslag pratar vi om avsevärt
            mycket högre nivåer för en vanlig villa. I den första elstödsomgången
            till hushåll kunde man som mest få mellan 6 000 och 7 000 med
            den förra regeringens förslag. Den som har en vanlig inkomst och
            en vanlig villa har kunnat få mellan 16 000 och 20 000 i elstöd
            i den första omgången. Det är avsevärt mycket högre.
          </seg>
        </u>
        <u xml:id="i-SkQUZGKLai7Jf9w1YSCmyq" prev="i-GTM3x9DK44TevvjWYHuUvy" next="i-4KDxYRyCrHppoeX8o1o7a2" who="i-UgG6CqxVABxx5Hq9mpcZ8M">
          <seg xml:id="i-DTGp54VkAwaCWxyekvvhTd">
            Man fick det dessutom i direkt anslutning till den mycket tuffa
            vinter som har varit. Det kan jämföras med den förra regeringens
            modell enligt vilken det skulle börja betalas ut i april och för
            många under kommande sommar.
          </seg>
        </u>
        <u xml:id="i-4KDxYRyCrHppoeX8o1o7a2" prev="i-SkQUZGKLai7Jf9w1YSCmyq" next="i-Xxg8edPHnWoSinwut2RoaQ" who="i-UgG6CqxVABxx5Hq9mpcZ8M">
          <seg xml:id="i-Vaa9xVx8syv17yYfxSeqFv">
            Vi kan också gå över till företagen. Hur mycket skulle företagen
            få i stöd med den förra regeringens modell, med Socialdemokraterna,
            som Ola Möller företräder, vid makten? Noll – man skulle få noll.
            Det är så dags att stå här med detta höga tonläge och komma med
            svepande anklagelser som inte har bäring på fakta och verklighet
            när man stod för exakt noll i stöd till företagen och noll till
            hushållen som har gas. Helsingborgarna fick noll med förra regeringens
            modell.
          </seg>
        </u>
        <u xml:id="i-Xxg8edPHnWoSinwut2RoaQ" prev="i-4KDxYRyCrHppoeX8o1o7a2" next="i-Qnvwi57HyjiZPPYr2C2Tgq" who="i-UgG6CqxVABxx5Hq9mpcZ8M">
          <seg xml:id="i-jMJYzzCEAChMhb6ZW7oXw">
            Det här är en modell som är i grunden dålig. Det är jag den första
            att erkänna. Varför då? Jo, den bygger på att man i efterhand
            ska försöka lappa och laga, eftersom Socialdemokraterna när de
            satt vid makten tog bort 3 000 megawatt planerbar kärnkraft. Priset
            för det har hela Sverige fått betala, inte minst södra Sverige
            och inte minst helsingborgarna.
          </seg>
        </u>
        <u xml:id="i-Qnvwi57HyjiZPPYr2C2Tgq" prev="i-Xxg8edPHnWoSinwut2RoaQ" next="i-6orkZmqQDWawoteuicEgNZ" who="i-UgG6CqxVABxx5Hq9mpcZ8M">
          <seg xml:id="i-M6Kd6wdjzeeh1kdUMkWWRM">
            Det beslutet var Ola Möller själv med och tog. Man vägrade att
            i denna kammare stoppa nedstängningen av Ringhals 1 och 2 när
            man hade chansen.
          </seg>
        </u>
        <u xml:id="i-6orkZmqQDWawoteuicEgNZ" prev="i-Qnvwi57HyjiZPPYr2C2Tgq" next="i-NKM3oPksv55HH9zfKDQbAc" who="i-UgG6CqxVABxx5Hq9mpcZ8M">
          <seg xml:id="i-8AbxwdUZ6UrSw18iQpfrYY">
            Det här är ett system och ett elstöd som inte är perfekt på långa
            vägar. Det är verkligen ett plåster på ett benbrott, i bästa fall.
            Det är inte värdigt välfärdslandet Sverige. Vi måste ha ett robust
            energisystem, som håller för svåra tider. Det var inte vad Socialdemokraterna
            lämnade efter sig.
          </seg>
        </u>
        <u xml:id="i-NKM3oPksv55HH9zfKDQbAc" prev="i-6orkZmqQDWawoteuicEgNZ" who="i-UgG6CqxVABxx5Hq9mpcZ8M">
          <seg xml:id="i-HwNvvgSvqy7tSD9xmoMRS7">
            Det kompenserar vi för nu. Och vi ger lindring i en svår tid.
            Men den enda vägen framåt är att bygga systemet starkt igen.
          </seg>
        </u>
        <note xml:id="i-4j9ieWRg2cuyEXKwAFWNhz" type="speaker">
          Anf. 6 OLA MÖLLER (S):
        </note>
        <u xml:id="i-HaHTgiRNiMEVnx1T39fFRC" next="i-Y9Fnoj6aCtbRvczR8ZajBc" who="i-SRx5MYgiUBkgGLPueXgws5">
          <seg xml:id="i-51G32TQPsDULbHYdn9X6jx">
            Herr talman! Det är intressant att näringsministern hävdar att
            den ekonomiska politik som nu förs är mer expansiv än den som
            fördes under pandemin. Hon säger att det inte finns någon regering
            som har gett lika stora stöd. Jag tror nog att näringsministern
            behöver läsa några finanspolitiska bilagor i budgetarna.
          </seg>
        </u>
        <u xml:id="i-Y9Fnoj6aCtbRvczR8ZajBc" prev="i-HaHTgiRNiMEVnx1T39fFRC" next="i-BKNC69UYMVY87KrBxGtf73" who="i-SRx5MYgiUBkgGLPueXgws5">
          <seg xml:id="i-XvAyPNi2KegxeBnzJ4HkuS">
            (Energi- och näringsminister EBBA BUSCH (KD): Jag har en ordningsfråga,
            herr talman. Det handlar om elstöd.)
          </seg>
        </u>
        <u xml:id="i-BKNC69UYMVY87KrBxGtf73" prev="i-Y9Fnoj6aCtbRvczR8ZajBc" next="i-4fB5B6YtXAQ8vtEWrd3Qs3" who="i-SRx5MYgiUBkgGLPueXgws5">
          <seg xml:id="i-XtycN4FAqWkpSzvbdjcKqy">
            Nu sa alltså näringsministern att det gällde elstöd. Det är givetvis
            rätt, men det var inte det näringsministern sa. Ord betyder någonting.
            Löften betyder någonting. Om man inte klarar av att be om ursäkt
            för ett löftesbrott – som är särskilt flagrant eftersom statsministern
            satt hemma i köket hos helsingborgarna och lovade – tänker jag
            att man kanske inte ska vara så petig med orden.
          </seg>
        </u>
        <u xml:id="i-4fB5B6YtXAQ8vtEWrd3Qs3" prev="i-BKNC69UYMVY87KrBxGtf73" next="i-EtCNLb9Ld42EZe2atF9XoL" who="i-SRx5MYgiUBkgGLPueXgws5">
          <seg xml:id="i-84RQjPSFN5j8f2BsWkvExN">
            Det är dessutom så att det var vi socialdemokrater som remitterade
            den modell som gäller nu. Det var ju bra, eftersom vi var tvungna
            att agera snabbt förra våren. Men regeringen har en tendens att
            så fort någonting har gått snett säga att det är sossarnas fel.
            Hade vi fortsatt debattera ett tag till hade det förmodligen sagts
            att det var sossarnas fel att Ulf Kristersson utfärdade löftet.
            Det är så det fungerar.
          </seg>
        </u>
        <pb facs="https://data.riksdagen.se/fil/354CCCE7-27BD-46AB-8489-4BF6A3B99A0A#page=7"/>
        <u xml:id="i-EtCNLb9Ld42EZe2atF9XoL" prev="i-4fB5B6YtXAQ8vtEWrd3Qs3" who="i-SRx5MYgiUBkgGLPueXgws5">
          <seg xml:id="i-BBrL9ZUQBxEDA5Zt4f39y1">
            I stället för att ta ansvar för sina egna löften och sin egen
            politik säger regeringen att allt är sossarnas fel. Men jag tar
            med mig hem till Helsingborg att Kristdemokraternas partiledare
            och vår nuvarande statsminister inte ber om ursäkt fastän de ljugit
            för helsingborgarna och låter företagen – med ganska svaga argument
            – bestämma regeringens politik. Vi ser det i denna fråga och i
            frågan om vinster i välfärden, och vi kommer att fortsätta få
            se det under mandatperioden, för det är sådan denna regering är.
          </seg>
        </u>
        <note xml:id="i-JtvabYJXTznWxwNqyWPtMJ" type="speaker">
          Anf. 7 Energi- och näringsminister EBBA BUSCH (KD):
        </note>
        <u xml:id="i-RoLfLqWGFBMYRL3t3t42he" next="i-CBRmBPnSYZdMseuBL5q2o9" who="i-UgG6CqxVABxx5Hq9mpcZ8M">
          <seg xml:id="i-WPSdVc15YGGTQsEEH7VwaQ">
            Herr talman! Den här interpellationsdebatten har varit lite överallt
            och inte enbart rört interpellantens fråga. Kanske beror det på
            att statsministern – den nuvarande, men då i opposition – lovade
            ett gasprisstöd. Det blev också ett gasprisstöd. Det är bottom
            line. Det är fakta.
          </seg>
        </u>
        <u xml:id="i-CBRmBPnSYZdMseuBL5q2o9" prev="i-RoLfLqWGFBMYRL3t3t42he" next="i-NBKrdaoXh289mLoY8i6SwW" who="i-UgG6CqxVABxx5Hq9mpcZ8M">
          <seg xml:id="i-FDs7rja7NPrj4Q8CCjJ6nu">
            Blev det ett perfekt system? Nej. Det beror på att det inte går
            att kompensera i efterhand på ett bra sätt när man inte har gjort
            hemläxan från början. Det är regeringens uppgift nu att städa
            upp efter ett nedmonterat energisystem – och, herr talman, det
            är precis det vi gör. Det finns ingen quickfix. Det går enbart
            genom att bana väg för mer vindkraft där den är välkommen till
            lands och till havs och genom att riva alla hinder som står i
            vägen för att bygga upp ny kärnkraft. Det handlar om den kärnkraft
            som Socialdemokraterna vägrade rädda kvar och som gör att väldigt
            många hushåll i södra Sverige – inte minst i Helsingborg – har
            haft det otroligt tufft.
          </seg>
        </u>
        <u xml:id="i-NBKrdaoXh289mLoY8i6SwW" prev="i-CBRmBPnSYZdMseuBL5q2o9" next="i-FY95dWe1AQafsG9xJvDoDy" who="i-UgG6CqxVABxx5Hq9mpcZ8M">
          <seg xml:id="i-QFW8PvsmdofNKypbx4GXvq">
            Titta bara på det löfte vi gav kring vården! Vi lovade att avsätta
            mer medel till att kapa vårdköer, och det är precis det vi gör.
            Titta på det löfte vi gav kring kärnkraften! Vi lovade att riva
            de hinder som finns vad gäller lagstiftning, antal platser och
            antal reaktorer, och det är precis det vi gör nu. Titta på löftet
            om att hålla i stödet till Ukraina! Det är större än någonsin,
            och ja – det blev Archer till Ukraina.
          </seg>
        </u>
        <u xml:id="i-FY95dWe1AQafsG9xJvDoDy" prev="i-NBKrdaoXh289mLoY8i6SwW" who="i-UgG6CqxVABxx5Hq9mpcZ8M">
          <seg xml:id="i-UjvmYVKC9xbZ6x2UjGZoVM">
            Titta på frågan om att göra det vi kan för att få ned priset
            på falukorv för de svenska hushållen! Ola Möller kan skratta bäst
            han vill i talarstolen, men jag tycker inte att det finns något
            roligt med att barn i Sverige ibland går och lägger sig med kurrande
            magar. Vi lovade att göra det vi kan för att få ned det som driver
            upp priset på mat i vårt land, och det är precis det vi gör med
            reduktionsplikten. Vi lovade att få ned den till 6 procent, och
            det är exakt det vi gör. Totalt sett kommer detta att vida överstiga
            de prisnivåer som gällde under valrörelsen när vi drog räkneexemplet.
          </seg>
        </u>
        <note xml:id="i-NMmHFnM9LjbX2GEVUqBMJH">
          Interpellationsdebatten var härmed avslutad.
        </note>
      </div>
      <div type="debateSection" xml:id="i-Ue1D8cA23o1uRbepwMnshN">
        <pb facs="https://data.riksdagen.se/fil/354CCCE7-27BD-46AB-8489-4BF6A3B99A0A#page=1"/>
        <note xml:id="i-FnHYGzDB3ZyahPTfnM25Ro">
          § 8 Svar på interpellation 2022/23:327 om deltagande i North
          Sea Summit
        </note>
        <note xml:id="i-StbjTUHnC6vj4s7cqfomMm" type="speaker">
          Anf. 8 Energi- och näringsminister EBBA BUSCH (KD):
        </note>
        <u xml:id="i-SVu5KXbKQ1KWfnGLEK2CQj" next="i-VbHCxxk1zdTEALkGy8W9zg" who="i-UgG6CqxVABxx5Hq9mpcZ8M">
          <seg xml:id="i-M9kLBX1iQyWU2zykNn1cSP">
            Herr talman! Jag tog mig friheten att stå kvar här i talarstolen.
            Vi betar av flera interpellationer på rad. Det känns trevligt
            att veta att folk lyssnar online på denna debatt, men jag vill
            också säga att ni som är på plats i kammaren och på läktaren är
            varmt välkomna.
          </seg>
        </u>
        <pb facs="https://data.riksdagen.se/fil/354CCCE7-27BD-46AB-8489-4BF6A3B99A0A#page=8"/>
        <u xml:id="i-VbHCxxk1zdTEALkGy8W9zg" prev="i-SVu5KXbKQ1KWfnGLEK2CQj" next="i-MrRkYCZBacWQFnsycZp13x" who="i-UgG6CqxVABxx5Hq9mpcZ8M">
          <seg xml:id="i-58DYp2Z5x2vYzU1vdcnx8M">
            Nu ska vi prata om vindkraft. Marielle Lahti har frågat mig varför
            Sverige inte deltar i North Sea Summit.
          </seg>
        </u>
        <note xml:id="i-JE83ifEiPFufam4kVMU3xS">
          Som Marielle Lathi framför är North Sea Summit en sammankomst
          vars mål enligt Belgiens premiärminister Alexander De Croo är
          att bygga världens största gröna energianläggning i Nordsjön.
          Den första North Sea Summit hölls i Esbjerg den 31 maj 2022. Signatärerna
          var Belgien, Danmark, Tyskland och Nederländerna – ingen Bellman
          denna gång. Den andra hölls i april i år i Oostende med ett utökat
          antal länder. Under den tid som jag varit minister har inte Sverige
          fått förfrågan om att ingå i North Sea Summit.
        </note>
        <u xml:id="i-MrRkYCZBacWQFnsycZp13x" prev="i-VbHCxxk1zdTEALkGy8W9zg" next="i-KA4fE1qLqyuhUYxRPxzfet" who="i-UgG6CqxVABxx5Hq9mpcZ8M">
          <seg xml:id="i-DC4VF5sDeawt8n8vv1CidK">
            Regeringen har föreslagit för riksdagen att ett av de energipolitiska
            målen ändras till 100 procent fossilfri elproduktion till 2040
            eftersom alla fossilfria kraftslag behövs för att klara den gröna
            omställningen och för att möta en elanvändning på minst 300 terawattimmar
            år 2045.
          </seg>
        </u>
        <u xml:id="i-KA4fE1qLqyuhUYxRPxzfet" prev="i-MrRkYCZBacWQFnsycZp13x" next="i-4vXvedHdHqsQ5fR8nCxszW" who="i-UgG6CqxVABxx5Hq9mpcZ8M">
          <seg xml:id="i-SAPZtxnuwkroMwTajnZiod">
            Sverige har en lång kust, och intresset för att utveckla havsbaserad
            vindkraft i svenska vatten är stort. Den havsbaserade vindkraften
            har en roll i vårt framtida kraftsystem, och prövningen av havsbaserad
            vindkraft behöver snabbas upp. Regeringen beslutade därför den
            4 maj 2023 att tillsätta en utredning för att effektivisera etableringen
            av havsbaserad vindkraft. Vidare har regeringen den 15 maj 2023
            beslutat att tillåta två nya havsbaserade vindkraftsparker i Sveriges
            ekonomiska zon utanför Hallandskusten.
          </seg>
        </u>
        <note xml:id="i-2qLqqjFerrZJtSX8SSuYdR">
          Jag har som den första ministern på åtta år deltagit i Wind Europes
          internationella konferens som hölls i Köpenhamn den 25 april i
          år. Sverige deltar även sedan flera år tillbaka i North Seas Energy
          Cooperation, NSEC, som är ett samarbete mellan Belgien, Frankrike,
          Tyskland, Nederländerna, Danmark, Luxemburg, Irland, Norge och
          Storbritannien om att utveckla den havsbaserade vindkraften i
          Nordsjön. I december 2022 undertecknade jag tillsammans med övriga
          deltagande länder ett så kallat memorandum of understanding med
          Storbritannien för dess fortsatta deltagande i samarbetet, då
          landet lämnade NSEC i samband med brexit.
        </note>
        <note xml:id="i-H89kggySgjP7o5kma24F6F">
          Vidare deltar Sverige tillsammans med Danmark, Finland, Tyskland,
          Estland, Lettland, Litauen, Polen och Norge, som är observer,
          i Baltic Energy Market Interconnection Plan, där det skapats en
          särskild arbetsgrupp med fokus på att samarbeta för att utveckla
          den havsbaserade vindkraften i Östersjön.
        </note>
        <u xml:id="i-4vXvedHdHqsQ5fR8nCxszW" prev="i-KA4fE1qLqyuhUYxRPxzfet" who="i-UgG6CqxVABxx5Hq9mpcZ8M">
          <seg xml:id="i-RVs8eEqNPUXYcdVeyM6TFn">
            Med detta sagt kommer jag att fortsätta arbeta för att den havsbaserade
            vindkraften etableras nationellt där den är välkommen och inom
            de regionala samarbeten där vi medverkar.
          </seg>
        </u>
        <note xml:id="i-8xif9k6CQzg4oFf6iTz6qe" type="speaker">
          Anf. 9 MARIELLE LAHTI (MP):
        </note>
        <u xml:id="i-LgZ2TcXYQhiX9eZmuE9F8i" next="i-RduMYNNYrbYukinFckVWWJ" who="i-JDd3G3miMyra3Ja6NFaSon">
          <seg xml:id="i-BPi6FYkSiLWBUDxAuXcnjw">
            Herr talman! Jag tackar statsrådet för svaret. Interpellationen
            handlade alltså om internationellt samarbete rörande byggnation
            av vindkraft till havs, precis som angavs nyss.
          </seg>
        </u>
        <u xml:id="i-RduMYNNYrbYukinFckVWWJ" prev="i-LgZ2TcXYQhiX9eZmuE9F8i" next="i-BJLfuNDXCh7hbjEex3wZcP" who="i-JDd3G3miMyra3Ja6NFaSon">
          <seg xml:id="i-XA9ScKHowXFFfFxDcc1qRV">
            Jag vill ge en kort recap av vad som har hänt. I maj 2022 kom
            en så kallad Esbjergsdeklaration där fyra länder beslutade om
            ambitiösa satsningar på vindkraft till havs. Det var Tyskland,
            Danmark, Belgien och Nederländerna – ingen Bellman, fastän man
            är lite sugen på att lägga till det – som ingick den överenskommelsen.
            Bakgrunden till det samarbetet var konsekvenserna av Rysslands
            anfallskrig i Ukraina. Syftet var att tillsammans jobba för att
            skapa förutsättningar för att bryta beroendet av fossila bränslen.
          </seg>
        </u>
        <pb facs="https://data.riksdagen.se/fil/354CCCE7-27BD-46AB-8489-4BF6A3B99A0A#page=9"/>
        <u xml:id="i-BJLfuNDXCh7hbjEex3wZcP" prev="i-RduMYNNYrbYukinFckVWWJ" next="i-9D7WfpJnpib838CYrEbDWW" who="i-JDd3G3miMyra3Ja6NFaSon">
          <seg xml:id="i-C3f9FMyqf2k5sfYjF3QGGt">
            Dessa fyra länder beslutade att fyrdubbla den sammanlagda produktionen
            av havsbaserad vindkraft till 150 gigawatt till 2050. Som en jämförelse
            motsvarar det den årliga konsumtionen för 150 miljoner europeiska
            hushåll. Det är en mycket ambitiös satsning.
          </seg>
        </u>
        <u xml:id="i-9D7WfpJnpib838CYrEbDWW" prev="i-BJLfuNDXCh7hbjEex3wZcP" next="i-WtdPvj8WQAFd6LTsvz7SVy" who="i-JDd3G3miMyra3Ja6NFaSon">
          <seg xml:id="i-7EZ5fUg8MxobB93DqnExT1">
            Knappt ett år senare, den 24 april i år, samlades nio länder
            för att delta i samarbetet som nu kallas North Sea Summit. Förutom
            de fyra länderna som var med initialt har också Frankrike, Luxemburg,
            Irland, Norge och Storbritannien anslutit sig. Fem länder till
            hade alltså räckt upp handen och velat delta i samarbetet.
          </seg>
        </u>
        <u xml:id="i-WtdPvj8WQAFd6LTsvz7SVy" prev="i-9D7WfpJnpib838CYrEbDWW" next="i-JdfGjJ4z9o2PreCGj6JEpw" who="i-JDd3G3miMyra3Ja6NFaSon">
          <seg xml:id="i-FWJ4ErVCAJp1wDVCmUGK3v">
            Målen vässades ytterligare till att man skulle etablera 150 gigawatt
            vindkraft redan till 2030 i stället för 2050 och minst 300 gigawatt
            till 2050. Målet är alltså att bygga världens största gröna energianläggning
            i Nordsjön.
          </seg>
        </u>
        <u xml:id="i-JdfGjJ4z9o2PreCGj6JEpw" prev="i-WtdPvj8WQAFd6LTsvz7SVy" next="i-971f5qg4CyXv26X1Heazn9" who="i-JDd3G3miMyra3Ja6NFaSon">
          <seg xml:id="i-EKZ4Hn8yUwPZJKnpSn8uXB">
            Vad är det exakt som de nio länderna kommer att göra tillsammans?
            Jo, dels ska man bygga en energiö, dels ska man undersöka var
            man kan bygga fler energiöar i de territorier som de nio länderna
            har. Man ska gemensamt se över hur man kan korta tillståndsprocesser
            samt ”poola” resurser för att söka finansiering för projekt via
            EU-medel.
          </seg>
        </u>
        <u xml:id="i-971f5qg4CyXv26X1Heazn9" prev="i-JdfGjJ4z9o2PreCGj6JEpw" next="i-QWQXbT4hMbA3PNPTmevRb6" who="i-JDd3G3miMyra3Ja6NFaSon">
          <seg xml:id="i-JBbo1ZFPH5ecJAkuCdYH9b">
            Det är alltså nio länder som tillsammans axlar denna utmaning.
            Det skickar kraftfulla signaler till energiaktörer, näringsliv
            och hushåll om en politisk enighet, vilket är helt avgörande för
            investeringar i grön industri och på energiområdet.
          </seg>
        </u>
        <u xml:id="i-QWQXbT4hMbA3PNPTmevRb6" prev="i-971f5qg4CyXv26X1Heazn9" next="i-7xTcwha4iVLQXNJhQAJXKe" who="i-JDd3G3miMyra3Ja6NFaSon">
          <seg xml:id="i-2gs8MxXBkCDwjBLwva4MHF">
            Herr talman! Jag är glad över att statsrådet nämner samarbetet
            i North Seas Energy Cooperation, som är ett samarbete mellan de
            länder som statsrådet tog upp förut. De jobbar som sagt för att
            utveckla den havsbaserade vindkraften i Nordsjön. Värt att notera
            i sammanhanget är att samtliga länder som deltar i North Seas
            Energy Cooperation också deltar i North Sea Summit, utom ett.
            Det är bara Sverige som saknas.
          </seg>
        </u>
        <u xml:id="i-7xTcwha4iVLQXNJhQAJXKe" prev="i-QWQXbT4hMbA3PNPTmevRb6" who="i-JDd3G3miMyra3Ja6NFaSon">
          <seg xml:id="i-FeSS6QUS5373CXakhetz7q">
            Med anledning av detta vill jag ställa följande fråga till statsrådet:
            Varför gör Sverige en annorlunda bedömning än de andra länderna
            i samarbetsgruppen, varav två är våra nordiska grannar Norge och
            Danmark? Båda dessa deltar i såväl Nordic Sea Summit som North
            Seas Energy Cooperation. Det är svårt att se en annan förklaring
            än att Sverige helt enkelt har en lägre ambitionsnivå än våra
            grannländer.
          </seg>
        </u>
        <note xml:id="i-GNXeRZmLcSDiBzZarZFezE" type="speaker">
          Anf. 10 Energi- och näringsminister EBBA BUSCH (KD):
        </note>
        <u xml:id="i-7TdHerCNmFSYUJe6XEMRrp" next="i-SbWNHGcYVb5dMV4j2xjPqi" who="i-UgG6CqxVABxx5Hq9mpcZ8M">
          <seg xml:id="i-7vjmHDN2KgVcvRriTdSMRF">
            Herr talman! Jag vill rikta ett tydligt tack till Marielle Lahti
            för frågan som är väl motiverad och utmanande i sak och pekar
            på det stora behov vi har av samarbete kring energifrågorna. Vi
            har ett behov av politiskt samarbete i Sverige. Det är därför
            vi har sagt att alla goda krafter behövs.
          </seg>
        </u>
        <u xml:id="i-SbWNHGcYVb5dMV4j2xjPqi" prev="i-7TdHerCNmFSYUJe6XEMRrp" next="i-Mjaud229kmLTm4YgpsqRBJ" who="i-UgG6CqxVABxx5Hq9mpcZ8M">
          <seg xml:id="i-Dysik2US4sEkAAyhBts3N2">
            Det handlar bland annat om kraftslagen i sig; vi säger tydligt
            att vi välkomnar sol, vind, vatten och kärnkraft så länge det
            är fossilfritt och inte släpper ut mer utan möjliggör att vi kan
            klara högt uppsatta klimatmål och samtidigt värna välfärd och
            arbetstillfällen genom elektrifiering. Det kommer att krävas enorma
            mängder mer el för att göra detta.
          </seg>
        </u>
        <pb facs="https://data.riksdagen.se/fil/354CCCE7-27BD-46AB-8489-4BF6A3B99A0A#page=10"/>
        <u xml:id="i-Mjaud229kmLTm4YgpsqRBJ" prev="i-SbWNHGcYVb5dMV4j2xjPqi" next="i-KmtTafwACnX2rVKH6VFgeJ" who="i-UgG6CqxVABxx5Hq9mpcZ8M">
          <seg xml:id="i-V16QrAyNXNSKVAh8zzaFnF">
            Då kan vi inte säga att den enbart ska vara förnybar; vi måste
            säga att den ska vara primärt fossilfri. Då kan vi få loss tillräckligt
            av de goda krafter som behövs. Framför allt kan de kraftslag som
            finns – solen, vinden och kärnkraften – och som har lite olika
            egenskaper ge ett mer robust energisystem när man har rätt balans
            mellan dem. De förnybara kommer och går beroende på vädret, medan
            vattenkraften och kärnkraften ger en mer stabil leverans. Man
            behöver dock kunna växeldra och få till en bra mix.
          </seg>
        </u>
        <u xml:id="i-KmtTafwACnX2rVKH6VFgeJ" prev="i-Mjaud229kmLTm4YgpsqRBJ" next="i-7Xz4mzScBPvV9iTgcr9Aoy" who="i-UgG6CqxVABxx5Hq9mpcZ8M">
          <seg xml:id="i-TkAbdFeAYC1876AjXh1aCW">
            I dag talar vi om vindkraften och behovet av ett internationellt
            samarbete i frågorna. Marielle Lahti och jag är överens om detta
            behov.
          </seg>
        </u>
        <u xml:id="i-7Xz4mzScBPvV9iTgcr9Aoy" prev="i-KmtTafwACnX2rVKH6VFgeJ" next="i-2qG6M9598NDJPf96aJfKD3" who="i-UgG6CqxVABxx5Hq9mpcZ8M">
          <seg xml:id="i-PmcFqeFtEjX8vuqBQYqjvN">
            Vi har kanske inte en omedelbar geografisk anslutning till Nordsjön
            på samma sätt. Snarare är det faktum att vi så tydligt finns med
            i North Seas Energy Cooperation, som Marielle Lahti mycket riktigt
            påpekade, en signal om att vi har ett lite bredare engagemang
            än bara det omedelbara i Östersjön eller precis utanför västkusten.
          </seg>
        </u>
        <u xml:id="i-2qG6M9598NDJPf96aJfKD3" prev="i-7Xz4mzScBPvV9iTgcr9Aoy" next="i-7yE19JGwrJ7gnSJmn7TsAh" who="i-UgG6CqxVABxx5Hq9mpcZ8M">
          <seg xml:id="i-2uecRcLTHXwTTsAA31DQFj">
            Låt mig svara så konkret det bara går. Jag deltog i en annan
            interpellationsdebatt alldeles nyss då jag anklagades för löftesbrott
            och för att jag inte svarade på frågor. Jag håller inte med om
            något av det, utan jag försöker sätta en ära i att svara på frågor.
            Sedan kanske man inte alltid tycker om svaret, men det är en annan
            sak. Låt mig alltså svara på det som jag uppfattade att interpellanten
            är ute efter.
          </seg>
        </u>
        <u xml:id="i-7yE19JGwrJ7gnSJmn7TsAh" prev="i-2qG6M9598NDJPf96aJfKD3" next="i-C6FjfGv8C22DfGnm1J9pX8" who="i-UgG6CqxVABxx5Hq9mpcZ8M">
          <seg xml:id="i-66KYZoAh8Efz3i9Tfpe3xi">
            Jag utesluter inte att vi engagerar oss ytterligare i detta,
            men vi har som sagt inte fått någon direkt förfrågan om det. Det
            är alltså ingenting som vi aktivt har sagt nej till. Möjligen
            ska jag kasta in en brasklapp: Sverige befinner sig inte i ett
            läge där vi sätter specifika mål och låser oss för hur mycket
            kraftproduktion vi ska ha från ett särskilt kraftslag. Vi försöker
            se, lära och samarbeta med andra länder, men vi har inte låst
            exakt hur mycket vi ska ha från kärnkraft eller vindkraft.
          </seg>
        </u>
        <u xml:id="i-C6FjfGv8C22DfGnm1J9pX8" prev="i-7yE19JGwrJ7gnSJmn7TsAh" next="i-GbEu45yUjNMeNd8SA3KPAo" who="i-UgG6CqxVABxx5Hq9mpcZ8M">
          <seg xml:id="i-C9hpseWHnRXToHYhhsAJzi">
            Vi kanske kommer i ett läge då vi behöver diskutera det mer för
            att få till rätt mix. Just nu är det svårt att släppa på jättemycket
            mer vindkraft, eftersom energisystemet är så skört. Vi skulle
            behöva ha in mer av vattenkraft och kärnkraft för att också kunna
            släppa på mer vindkraft. Då hamnar vi kanske mer i en diskussion
            som denna, men det här är den brasklapp jag ser som skulle kunna
            göra att vi väljer att inte vara med här eller lägga vår tid någon
            annanstans.
          </seg>
        </u>
        <u xml:id="i-GbEu45yUjNMeNd8SA3KPAo" prev="i-C6FjfGv8C22DfGnm1J9pX8" who="i-UgG6CqxVABxx5Hq9mpcZ8M">
          <seg xml:id="i-GqwrAoQsXacfAm2S1iS8mo">
            Att vi valt att inte vara med i exakt denna del handlar inte
            om bristande engagemang. Vi finns med i den mer övergripande kretsen.
            Det är en tydlig signal om att vi ser behovet av samarbete och
            av att lära av varandra även runt Nordsjön.
          </seg>
        </u>
        <note xml:id="i-BKg3D5BF6Fg5j24joptE76" type="speaker">
          Anf. 11 MARIELLE LAHTI (MP):
        </note>
        <u xml:id="i-X2crVPnWfwUJrRyX7B1xBt" next="i-FDvNQt2SK1c9B7PEjeGLL5" who="i-JDd3G3miMyra3Ja6NFaSon">
          <seg xml:id="i-McZAYk4bBsDHRuqdmbnaBa">
            Herr talman! Jag tackar statsrådet för svaret.
          </seg>
        </u>
        <u xml:id="i-FDvNQt2SK1c9B7PEjeGLL5" prev="i-X2crVPnWfwUJrRyX7B1xBt" next="i-RAP2iYcTw4yU9ZPo7or28F" who="i-JDd3G3miMyra3Ja6NFaSon">
          <seg xml:id="i-KujGCshf2AnJTnb4TnvAYT">
            Jag läser in att det finns ett visst hopp om att man eventuellt
            kan delta i någon form men att man inte ser ett omedelbart behov
            att delta i just det aktuella projektet.
          </seg>
        </u>
        <u xml:id="i-RAP2iYcTw4yU9ZPo7or28F" prev="i-FDvNQt2SK1c9B7PEjeGLL5" next="i-5ZNJXm7wfH67DQc9J98nfN" who="i-JDd3G3miMyra3Ja6NFaSon">
          <seg xml:id="i-RT1BWNoQRoCvosYeWPrpMW">
            Låt mig gå tillbaka till en del av interpellationssvaret som
            handlade om acceptansen, det vill säga där vindkraften är välkommen.
            Jag vill gå in lite på varför det är så viktigt att tala om vindkraft.
            Även statsrådet var inne på det.
          </seg>
        </u>
        <pb facs="https://data.riksdagen.se/fil/354CCCE7-27BD-46AB-8489-4BF6A3B99A0A#page=11"/>
        <u xml:id="i-5ZNJXm7wfH67DQc9J98nfN" prev="i-RAP2iYcTw4yU9ZPo7or28F" next="i-WHsdGSVXiUEXMXKnnFkS1D" who="i-JDd3G3miMyra3Ja6NFaSon">
          <seg xml:id="i-3G9SAtJm9VovC24N3UN4QJ">
            Frågan är viktig eftersom vårt elbehov växer exponentiellt, och
            gör dessutom det inom väldigt kort tidsperiod. Värt att notera
            är att elbehovet hittills har varit i princip konstant under ganska
            lång tid. Det gör att det blir en väldigt stor förändring för
            oss nu. Orsaken till det ökade behovet är den gröna omställningen
            för att nå klimatmål. Det handlar bland annat om att industrin
            vill ställa om till fossilfri produktion och om en elektrifiering
            av transportsektorn.
          </seg>
        </u>
        <u xml:id="i-WHsdGSVXiUEXMXKnnFkS1D" prev="i-5ZNJXm7wfH67DQc9J98nfN" next="i-VQXMCRTfisFjtJTecxPDxg" who="i-JDd3G3miMyra3Ja6NFaSon">
          <seg xml:id="i-2pMjQe4DF8684Npy7tLjy6">
            Vi menar att man behöver jobba i flera spår för att möta behoven.
            Till exempel kan man spara energi genom energieffektivisering.
            Där finns många terawattimmar att hämta. Vi måste använda energin
            smartare genom att utnyttja den potential för flex som finns.
            Dessutom behöver vi bygga mer elproduktion. Förutom det måste
            vi förstås också bygga fler ledningar, elnät, som ska distribuera
            produktionen till hushåll och företag.
          </seg>
        </u>
        <u xml:id="i-VQXMCRTfisFjtJTecxPDxg" prev="i-WHsdGSVXiUEXMXKnnFkS1D" next="i-23REiHLrFqz5GVUYNkSYMk" who="i-JDd3G3miMyra3Ja6NFaSon">
          <seg xml:id="i-NZewSTcgQYvAVaGQbGpzuZ">
            Det produktionsslag som på kort tid kan tillgodose produktionsbehovet
            är vindkraft. Det går relativt snabbt att bygga och är det i särklass
            billigaste produktionsslaget i vår energimix. Vi har som sagt
            aktörer som står på kö för att bygga förnybar energi lokalt, regionalt
            och längs Sveriges kuster.
          </seg>
        </u>
        <u xml:id="i-23REiHLrFqz5GVUYNkSYMk" prev="i-VQXMCRTfisFjtJTecxPDxg" next="i-Tcg5GPLqAyKSxm58UW22Cc" who="i-JDd3G3miMyra3Ja6NFaSon">
          <seg xml:id="i-TfavsPwy4UtwAyseH1cwyc">
            Det är glädjande att höra att statsrådet välkomnar vindkraften
            och att beslut har fattats om att tillåta fler vindkraftsparker
            samt att en utredning tillsatts nu i maj för effektivisering av
            etablering av havsbaserad vindkraft. Jag hör också statsrådet
            säga att vindkraften är välkommen där den accepteras, och jag
            delar den åsikten. Vi är helt överens om det.
          </seg>
        </u>
        <u xml:id="i-Tcg5GPLqAyKSxm58UW22Cc" prev="i-23REiHLrFqz5GVUYNkSYMk" next="i-KMZJzDq4cuMNhAKBjhU4RK" who="i-JDd3G3miMyra3Ja6NFaSon">
          <seg xml:id="i-63Nk8B7Rgjh3KqJJ21KECs">
            Acceptans och frågan om konkurrerande intressen från till exempel
            Försvarsmaktens sida är två avgörande faktorer för etablering
            av vindkraft. Den förra regeringen tillsatte ju Incitamentsutredningen,
            vars syfte var att hitta sätt att kompensera boende när man bygger
            vindkraft för att öka acceptansen för att man ska välkomna utvecklingen
            av energisystemet. I december valde statsrådet att avgränsa uppdraget.
            Det var en avgränsning som utredaren själv menade omintetgjorde
            möjligheten att få tillräckliga förutsättningar för att öka acceptansen
            eller välkomnandet av vindkraftsanläggningar.
          </seg>
        </u>
        <u xml:id="i-KMZJzDq4cuMNhAKBjhU4RK" prev="i-Tcg5GPLqAyKSxm58UW22Cc" next="i-Cyi4C718NTnSvVJsTfFMyc" who="i-JDd3G3miMyra3Ja6NFaSon">
          <seg xml:id="i-4Jd7zkPyFU4QJ7oc7euKFu">
            Jag håller helt med om att det är jätteviktigt att de som påverkas
            av anläggning av vindkraftsparker får kompensation, och det gäller
            både markägare och de som på något sätt störs av det hela.
          </seg>
        </u>
        <u xml:id="i-Cyi4C718NTnSvVJsTfFMyc" prev="i-KMZJzDq4cuMNhAKBjhU4RK" who="i-JDd3G3miMyra3Ja6NFaSon">
          <seg xml:id="i-SVFRvjHjL48mfUz4bJdB9W">
            Med anledning av det vill jag fråga statsrådet följande: Varför
            begränsades Incitamentsutredningen så att den, enligt utredaren
            själv, inte kunde komma med förslag som hade kunnat öka de lokala
            incitamenten för att säga ja och välkomna vindkraften och se den
            som ett positivt inslag – klirr i kassan, helt enkelt? Statsrådet
            säger ju själv att vindkraft är bra och att den behövs där den
            är välkommen.
          </seg>
        </u>
        <note xml:id="i-TS7ReKwtJ8aKaDNdmSu1au" type="speaker">
          Anf. 12 Energi- och näringsminister EBBA BUSCH (KD):
        </note>
        <u xml:id="i-5NXxNknbFgpSfaFpyR5bo6" next="i-CsKFZGCT6cpe1xS2LWHDii" who="i-UgG6CqxVABxx5Hq9mpcZ8M">
          <seg xml:id="i-HhoeH45BSsSpMhoK33FuD">
            Herr talman! Jag skulle vilja börja med att bejaka några delar
            av Marielle Lahtis inlägg, med några tillägg och nyanser från
            regeringens perspektiv.
          </seg>
        </u>
        <u xml:id="i-CsKFZGCT6cpe1xS2LWHDii" prev="i-5NXxNknbFgpSfaFpyR5bo6" next="i-BKXGrER32sS7RzpBRp4YNx" who="i-UgG6CqxVABxx5Hq9mpcZ8M">
          <seg xml:id="i-8ULMbczsCSkbTTjRGUUyLT">
            Regeringen delar bilden att det som på kort sikt går att få loss
            av ytterligare ny kraftproduktion är vindkraft. Det finns ansökningar
            inne runt om i olika instanser i Sverige gällande landbaserad
            vindkraft. Några ansökningar gällande havsbaserad vindkraft i
            ekonomisk zon har nått regeringens bord och arbetas aktivt med.
          </seg>
        </u>
        <pb facs="https://data.riksdagen.se/fil/354CCCE7-27BD-46AB-8489-4BF6A3B99A0A#page=12"/>
        <u xml:id="i-BKXGrER32sS7RzpBRp4YNx" prev="i-CsKFZGCT6cpe1xS2LWHDii" next="i-Loa8jC4guWZmmzy6MTaKo1" who="i-UgG6CqxVABxx5Hq9mpcZ8M">
          <seg xml:id="i-SbmRMrHrwB8VJE1BLw8MrP">
            Under de föregående åtta åren godkändes ett projekt för havsbaserad
            vindkraft. På åtta månader har nu den här regeringen godkänt två
            projekt för havsbaserad vindkraft. Det är det som vi har möjlighet
            att få loss av ny kraftproduktion på kort sikt.
          </seg>
        </u>
        <u xml:id="i-Loa8jC4guWZmmzy6MTaKo1" prev="i-BKXGrER32sS7RzpBRp4YNx" next="i-HpLKZVj212LNZAdcZE7VHm" who="i-UgG6CqxVABxx5Hq9mpcZ8M">
          <seg xml:id="i-9RhtXtv379X8YWiMnH6ktJ">
            Det låter ibland i debatten på en del företrädare som att det
            går snabbt att bygga vindkraft. Men i Sverige går det långsamt,
            alldeles för långsamt. Enligt vindkraftsbranschen själv har vi
            haft en genomsnittstid för att bygga vindkraft som legat på ungefär
            12–17 år. Det är lång tid. Man brukar prata om att kärnkraft tar
            alldeles för lång tid att bygga för att det kan ta mer än 10 år.
          </seg>
        </u>
        <u xml:id="i-HpLKZVj212LNZAdcZE7VHm" prev="i-Loa8jC4guWZmmzy6MTaKo1" next="i-3KXDeHD3XNoiGTfaHkhXAf" who="i-UgG6CqxVABxx5Hq9mpcZ8M">
          <seg xml:id="i-JNAphD2FSoCLbBjwzFoni6">
            Herr talman! Vi har alltså haft en situation där det många gånger
            funnits sådana motsättningar i klimat- och miljöfrågor och i tillståndsprocesser
            att det tagit längre tid att bygga vindkraft än att bygga de tolv
            kärnkraftsreaktorer som Sverige hade, vilket tog knappt 15 år.
            Det säger någonting om hur trögrörligt det har blivit. Vi behöver
            snabba på tillståndsprocesserna. Vi gör nu detta för kärnkraften
            genom att förändra all lagstiftning som rör den – grundfundamenten.
            Men vi gör det också för vindkraften.
          </seg>
        </u>
        <u xml:id="i-3KXDeHD3XNoiGTfaHkhXAf" prev="i-HpLKZVj212LNZAdcZE7VHm" next="i-6DFZv5NJC2HAv8CsBdCoa9" who="i-UgG6CqxVABxx5Hq9mpcZ8M">
          <seg xml:id="i-U2Pj5cZB5RhSFw2G3Fqq2k">
            Vi är noggranna med att säga att det ska gå snabbare att bygga
            vindkraft och att vi ska bana väg för vindkraften där den är välkommen,
            men den är inte välkommen överallt. Vi har inga planer på att
            ta bort det kommunala vetot. En kommun måste få lov att bestämma
            det här själv. Jag menar att man hamnade vid sidan av det som
            var regeringens mål med utredningsdirektivet. Det var meningen
            att det skulle komma fram konkreta förslag som kan öka viljan
            att välkomna vindkraft lokalt genom att man känner att man får
            någon typ av kompensation på något sätt. Vi kommer att ha anledning
            att återkomma till den frågan.
          </seg>
        </u>
        <u xml:id="i-6DFZv5NJC2HAv8CsBdCoa9" prev="i-3KXDeHD3XNoiGTfaHkhXAf" next="i-PeKgh4NsaBbNmtBsixrM5j" who="i-UgG6CqxVABxx5Hq9mpcZ8M">
          <seg xml:id="i-CHT5NQ1mDLN8wS4zTTCemU">
            Utöver det jobbar vi med betänkandena från Miljöprövningsutredningen
            och Klimaträttsutredningen, som också har bäring på detta. Vi
            har dessutom aviserat en ytterligare utredning som rör effektivare
            tillståndsprocesser, vilket delvis kommer att påverka vindkraften.
          </seg>
        </u>
        <u xml:id="i-PeKgh4NsaBbNmtBsixrM5j" prev="i-6DFZv5NJC2HAv8CsBdCoa9" who="i-UgG6CqxVABxx5Hq9mpcZ8M">
          <seg xml:id="i-UcJCqQ58pVc3PpHQojB2Fu">
            Vi måste upp i tempo, och vi måste bort från ”slaget om kraftslagen”.
            Vi håller linjen – vi vill fortfarande inte byta ut svensk granskog
            mot stålskog. Vi ska ha vindkraft där den är välkommen och där
            den gör nytta i energisystemet. Vi menar att bland annat de två
            havsbaserade vindkraftsparker som nu kommer utanför västkusten
            är väldigt viktiga för både elområde 4 och elområde 3. De är strategiskt
            väl motiverade och placerade och minskar behovet av att överföra
            el från norra Sverige till södra Sverige. Det gör att södra Sverige
            kan börja ta ansvar för sin egen kraftproduktion i relation till
            hur mycket man använder.
          </seg>
        </u>
        <note xml:id="i-58qooY7tYczmboVdEBkSm2" type="speaker">
          Anf. 13 MARIELLE LAHTI (MP):
        </note>
        <u xml:id="i-LY1yTkLXQYX3c9PYqPXm4u" next="i-67nCcJafGg3ykrPApjjVP9" who="i-JDd3G3miMyra3Ja6NFaSon">
          <seg xml:id="i-GVZB7xSLXGM7xGhM6EpFKQ">
            Herr talman! Jag tackar statsrådet för svar på frågor.
          </seg>
        </u>
        <u xml:id="i-67nCcJafGg3ykrPApjjVP9" prev="i-LY1yTkLXQYX3c9PYqPXm4u" next="i-4vC7LUWCNt6W9Q4AGfB8Ba" who="i-JDd3G3miMyra3Ja6NFaSon">
          <seg xml:id="i-F2faSXqgo1mPfFfBgojZfs">
            Vi är helt överens om att det kommunala vetot inte ska röras.
            Vi delar den bilden. Det är jätteviktigt att ha den rätten kvar.
            Men det gjordes en utredning som visade på att det kanske kunde
            göras en framflyttning, så att man får svar lite tidigare och
            slipper komma så långt i processen vid en vindkraftsbyggnation;
            på så sätt kan man spara både pengar och resurser. Därför känns
            det så viktigt att vi har gedigna förslag som ger incitament lokalt
            och regionalt att välkomna vindkraften. Jag ser fram emot förslag
            från regeringen på det området.
          </seg>
        </u>
        <pb facs="https://data.riksdagen.se/fil/354CCCE7-27BD-46AB-8489-4BF6A3B99A0A#page=13"/>
        <u xml:id="i-4vC7LUWCNt6W9Q4AGfB8Ba" prev="i-67nCcJafGg3ykrPApjjVP9" next="i-2jnyWSWWqWuFkinzhBCiTf" who="i-JDd3G3miMyra3Ja6NFaSon">
          <seg xml:id="i-C8dRbb6GWS8G9Vs3FghBVf">
            Vi är absolut överens om vikten av att möta framtidens elbehov.
            Jag har vid flera tillfällen hört statsrådet säga att varje kilowattimme
            räknas, och i dag säger hon att vindkraften behövs – med brasklappen:
            när den är välkommen. Men jag ser fram emot förslag på området.
          </seg>
        </u>
        <u xml:id="i-2jnyWSWWqWuFkinzhBCiTf" prev="i-4vC7LUWCNt6W9Q4AGfB8Ba" next="i-XbyMm77ZyiP5oDGUyDFGsU" who="i-JDd3G3miMyra3Ja6NFaSon">
          <seg xml:id="i-Gj5GGuP9E4NLZoT1yjMs9Z">
            Jag menar att ord måste följas av handling. Jag är lite orolig
            för att vi sitter på händerna när våra grannar startar ett fullskaligt
            samarbete för att etablera gröna energiöar i vår geografiska närhet.
            Jag är lite orolig för vad detta sänder för signaler om Sveriges
            ambitionsnivå och samarbetsvilja som ett land i framkant vad gäller
            innovation, energiomställning och nya gröna näringar.
          </seg>
        </u>
        <u xml:id="i-XbyMm77ZyiP5oDGUyDFGsU" prev="i-2jnyWSWWqWuFkinzhBCiTf" who="i-JDd3G3miMyra3Ja6NFaSon">
          <seg xml:id="i-XerHfmG68uWLcnpkYKKu7Q">
            Jag vill avslutningsvis fråga statsrådet vilka steg statsrådet
            ämnar ta för att Sverige ska delta i ett internationellt projekt
            tillsammans med andra länder. När kommer vi att se ett internationellt
            projekt kopplat till havsbaserad vindkraft där Sverige faktiskt
            deltar?
          </seg>
        </u>
        <note xml:id="i-2ty4TgTny4VRwMWTaFMCSM" type="speaker">
          Anf. 14 Energi- och näringsminister EBBA BUSCH (KD):
        </note>
        <u xml:id="i-2Bx9kbJehSZmyd8jLWqmRe" next="i-URtKfoMfSS2qjrVHkoizp1" who="i-UgG6CqxVABxx5Hq9mpcZ8M">
          <seg xml:id="i-76FFW4aEwjry4vadpbB74j">
            Herr talman! Jag skulle säga att det bästa sättet att utvärdera
            den nya regeringens ambitioner på vindkraftsområdet är att titta
            på vår handling. Vi har nu gjort tydliga markeringar genom faktiska
            beslut. På åtta månader har vi godkänt två projekt för havsbaserad
            vindkraft jämfört med ett projekt på åtta år av den förra regeringen.
            Det tycker jag talar sitt tydliga språk.
          </seg>
        </u>
        <u xml:id="i-URtKfoMfSS2qjrVHkoizp1" prev="i-2Bx9kbJehSZmyd8jLWqmRe" next="i-3wvmo7u7yQq97QorPsnPT1" who="i-UgG6CqxVABxx5Hq9mpcZ8M">
          <seg xml:id="i-5yCcodRWmuqyK34eLRvcZ7">
            Jag vill även nämna vår tydliga markering att vi kommer att fortsätta
            finnas med i North Seas Energy Cooperation, den deklaration som
            vi var med och skrev under om fortsatt samarbete med Storbritannien
            i december trots brexit. Vi är öppna för att se, lära och samarbeta
            med andra länder. Det är så vi kan bana väg för rätt kraftslag
            där de behövs och när de behövs och ge de bästa möjliga förutsättningarna
            för det.
          </seg>
        </u>
        <u xml:id="i-3wvmo7u7yQq97QorPsnPT1" prev="i-URtKfoMfSS2qjrVHkoizp1" next="i-2D2oiQmbBgfDg8vnMUrRZh" who="i-UgG6CqxVABxx5Hq9mpcZ8M">
          <seg xml:id="i-DKtJv1DYHCg9gvMLiQYSPC">
            Jag tycker också att man kan syna regeringen på vad vi har drivit
            under det svenska ordförandeskapet. Jag är personligen tungt involverad
            i det som kallas för RED, Renewable Energy Directive, och som
            handlar om förnybar energi. Vi har säkerställt viktiga delar som
            inte fullkomligt utesluter eller utestänger kärnkraft. Men framför
            allt handlar direktivet om att bana väg för ny förnybar energi
            och öka viljan till tunga investeringar inom Europa.
          </seg>
        </u>
        <u xml:id="i-2D2oiQmbBgfDg8vnMUrRZh" prev="i-3wvmo7u7yQq97QorPsnPT1" next="i-27VEwPcd9XbYSemZKJPbkc" who="i-UgG6CqxVABxx5Hq9mpcZ8M">
          <seg xml:id="i-Q6TaWAf6SxJSgiDddG5JxC">
            Vi var med vid den stora vindkonferensen i Köpenhamn tidigare
            under våren. Det var första gången på åtta år som en svensk minister
            fanns med. Signalen har varit tydlig: Vi är öppna för att fortsätta
            samarbeta internationellt i energifrågorna i stort och kring förnybar
            energi.
          </seg>
        </u>
        <u xml:id="i-27VEwPcd9XbYSemZKJPbkc" prev="i-2D2oiQmbBgfDg8vnMUrRZh" who="i-UgG6CqxVABxx5Hq9mpcZ8M">
          <seg xml:id="i-FXC8HRaCaNrJQLFRrbBCYE">
            Herr talman! Jag tackar för en god och konstruktiv interpellation.
          </seg>
        </u>
        <note xml:id="i-H39wa8BxJrVH6vLVUSrfLQ">
          Interpellationsdebatten var härmed avslutad.
        </note>
      </div>
      <div type="debateSection" xml:id="i-3fgFbnXLqazSnPwCciUW42">
        <pb facs="https://data.riksdagen.se/fil/354CCCE7-27BD-46AB-8489-4BF6A3B99A0A#page=1"/>
        <note xml:id="i-NaByDvzpa6pSmTX4ds2zJV">
          § 9 Svar på interpellation 2022/23:344 om ökad andel vindkraft
          i elmixen
        </note>
        <note xml:id="i-3JN2HnQuK5HQLv77YH38K6" type="speaker">
          Anf. 15 Energi- och näringsminister EBBA BUSCH (KD):
        </note>
        <u xml:id="i-L1TXnJjHpoE8GpXD1DMb4Q" next="i-E4uNSiRfRf6rDg2B8SVjBP" who="i-UgG6CqxVABxx5Hq9mpcZ8M">
          <seg xml:id="i-GzvRHX2jXY6ur514fjVDqi">
            Herr talman! Interpellanten är inte närvarande i salen när jag
            nu ska avge interpellationssvaret. Det är första gången jag varit
            med om detta. Jag vet inte hur det fungerar och om det blir något
            slags walkoversituation i den här matchen. Jag debatterar därmed
            inte direkt med interpellanten, men jag redogör ändå som brukligt
            är för mitt svar inför talmannen.
          </seg>
        </u>
        <pb facs="https://data.riksdagen.se/fil/354CCCE7-27BD-46AB-8489-4BF6A3B99A0A#page=14"/>
        <u xml:id="i-E4uNSiRfRf6rDg2B8SVjBP" prev="i-L1TXnJjHpoE8GpXD1DMb4Q" next="i-DjSrQK6ghTiduoT3jEeSNM" who="i-UgG6CqxVABxx5Hq9mpcZ8M">
          <seg xml:id="i-GwguCo7KRji2STBeEQw3Aq">
            Jessica Stegrud har frågat mig hur regeringen och jag ämnar säkerställa
            att elsystemet klarar av mer vindkraft.
          </seg>
        </u>
        <u xml:id="i-DjSrQK6ghTiduoT3jEeSNM" prev="i-E4uNSiRfRf6rDg2B8SVjBP" next="i-HpeRSDmbFZk8qi9aqQhQTi" who="i-UgG6CqxVABxx5Hq9mpcZ8M">
          <seg xml:id="i-QrfpGBJdwMu9E9v9tsz6oP">
            En robust elförsörjning är avgörande för en grön omställning
            som gynnar både klimatet och näringslivet. Energipolitiken behöver
            utvecklas och ta höjd för att kunna möta en elanvändning på minst
            300 terawattimmar 2045 samtidigt som vi bygger ett kraftsystem
            med hög leveranssäkerhet.
          </seg>
        </u>
        <u xml:id="i-HpeRSDmbFZk8qi9aqQhQTi" prev="i-DjSrQK6ghTiduoT3jEeSNM" next="i-EyaDx9hErTJsDRJ9YM5N43" who="i-UgG6CqxVABxx5Hq9mpcZ8M">
          <seg xml:id="i-JskvveUHsEZo9sjZdy4hUm">
            Regeringen arbetar för att förbättra förutsättningarna för ny
            planerbar elproduktion och har bland annat föreslagit ändringar
            i miljöbalken för att ta bort begränsningen av antalet kärnkraftsreaktorer
            samt tillåta nya reaktorer på fler platser än nuvarande tre. Regeringen
            välkomnar dock all ny kraftproduktion som stärker elsystemet och
            snabbt kan bidra till dess utbyggnad. Vindkraften har potential
            att bistå med den ökade elproduktion som behövs för att möjliggöra
            elektrifieringen. Däremot kan en ökad andel vindkraft innebära
            utmaningar för en säker drift av elsystemet.
          </seg>
        </u>
        <u xml:id="i-EyaDx9hErTJsDRJ9YM5N43" prev="i-HpeRSDmbFZk8qi9aqQhQTi" next="i-6YEcFiy5ze69StXxKDrZ3X" who="i-UgG6CqxVABxx5Hq9mpcZ8M">
          <seg xml:id="i-3wGVEhudxnkwVjywBvGGAQ">
            Det är svårt att ange en exakt siffra för hur mycket vindkraft
            som ett system ”klarar av”. Men det jag kan konstatera är att
            för att kunna nyttja den intermittenta produktion som vindkraften
            är krävs bland annat att det finns planerbar elproduktion som
            stabiliserar och kan reglera efter hur elförbrukningen varierar
            under årets alla dagar. Systemets förmåga att hantera intermittent
            kraftproduktion beror också på vilken omfattning av efterfrågeflexibilitet
            som finns och hur stora import- och exportmöjligheterna är.
          </seg>
        </u>
        <u xml:id="i-6YEcFiy5ze69StXxKDrZ3X" prev="i-EyaDx9hErTJsDRJ9YM5N43" next="i-RhzNwXqyCsYPDyC87f5g91" who="i-UgG6CqxVABxx5Hq9mpcZ8M">
          <seg xml:id="i-85rpyTLRf8u5ruRCNFDP2v">
            Men för att klara av att samtidigt införa mer vindkraft och ansluta
            nya industrier för den gröna omställningen behövs ny fossilfri
            planerbar elproduktion. För att kunna få in en större andel intermittent
            elproduktion behöver vindkraft – på samma sätt som övriga kraftslag
            – tydliga och långsiktiga spelregler för att fortsätta att utvecklas
            på ett sätt som gynnar hela systemet.
          </seg>
        </u>
        <u xml:id="i-RhzNwXqyCsYPDyC87f5g91" prev="i-6YEcFiy5ze69StXxKDrZ3X" next="i-H9WZmj1hb5e7ka421FMdUJ" who="i-UgG6CqxVABxx5Hq9mpcZ8M">
          <seg xml:id="i-XZP18WxLqcthUw43dAgrN6">
            Som ett led i detta planerar regeringen att under hösten lägga
            fram en energipolitisk inriktningsproposition där elsystemet kommer
            att stå i fokus. Om det är någon som känner att vi inte har talat
            tillräckligt om el får man riktigt mycket utrymme i höst.
          </seg>
        </u>
        <u xml:id="i-H9WZmj1hb5e7ka421FMdUJ" prev="i-RhzNwXqyCsYPDyC87f5g91" next="i-RzhQUyZdm2kSBfDUM52sf1" who="i-UgG6CqxVABxx5Hq9mpcZ8M">
          <seg xml:id="i-Pv9QyUKjnSAok6gMpTdBmB">
            Regeringen beslutade även den 15 december 2022 om ett mycket
            viktigt uppdrag till Affärsverket svenska kraftnät och Statens
            energimyndighet om att stärka försörjningstryggheten i energisektorn
            på både kort och lång sikt. Bland annat omfattar uppdraget att
            Affärsverket svenska kraftnät, SVK som det förkortas ibland, ska
            kartlägga hur elproduktion utifrån kraftslag bidrar och samverkar
            för att skapa en trygg elförsörjning.
          </seg>
        </u>
        <u xml:id="i-RzhQUyZdm2kSBfDUM52sf1" prev="i-H9WZmj1hb5e7ka421FMdUJ" next="i-DwSevs863HsucXr3fayBnk" who="i-UgG6CqxVABxx5Hq9mpcZ8M">
          <seg xml:id="i-5EaivtFZWZDMzh2qGtcY5G">
            Affärsverket svenska kraftnät ska också lämna förslag om hur
            stödtjänstmarknader, inklusive skydds- och återuppbyggnadstjänster,
            kan utformas för att ge incitament för potentiella stödtjänstleverantörer
            att bidra till en robust och effektiv elförsörjning. Deluppdraget
            ska redovisas senast den 29 december 2023 .
          </seg>
        </u>
        <pb facs="https://data.riksdagen.se/fil/354CCCE7-27BD-46AB-8489-4BF6A3B99A0A#page=15"/>
        <u xml:id="i-DwSevs863HsucXr3fayBnk" prev="i-RzhQUyZdm2kSBfDUM52sf1" next="i-Xa2WAypeFwepq7GEPLLWr6" who="i-UgG6CqxVABxx5Hq9mpcZ8M">
          <seg xml:id="i-MCZHykVZ5V9vUYNTDevWvB">
            Med det sagt vill jag avsluta med att säga att jag har varit
            tydlig, och jag kommer att fortsätta vara tydlig. Den gröna omställningen
            och Sveriges fortsatta elektrifiering kan inte endast eller ens
            primärt bäras av att elsystemet tillförs vindkraft och andra intermittenta
            kraftslag, det vill säga väderberoende kraftslag. Den linjen står
            fast. Den har inte ändrats av att vi har gått från opposition
            till regeringsställning.
          </seg>
        </u>
        <u xml:id="i-Xa2WAypeFwepq7GEPLLWr6" prev="i-DwSevs863HsucXr3fayBnk" who="i-UgG6CqxVABxx5Hq9mpcZ8M">
          <seg xml:id="i-YGiJ4P1ACzNcNu9jt6CXxF">
            Vi kommer skapa förutsättningar för en bra energimix av alla
            fossilfria kraftslag och göra förändringar i regelverket för att
            främja ett robust elsystem och mindre sårbarhet för svenska folket.
          </seg>
        </u>
        <note xml:id="i-XhfAYUZmpVjkbqmNSypcBo">
          Talmannen konstaterade att interpellanten inte var närvarande
          i kammaren.
        </note>
        <note xml:id="i-WnKo6xfiCye8mr79XMNkQz" type="speaker">
          Anf. 16 ISAK FROM (S):
        </note>
        <u xml:id="i-E8Ytbj9E5Hh9dThrPLRfTR" next="i-2ubpK3piyiFB38TWcdCR3R" who="i-QpWVRM55tMRcHYZCMDFcHW">
          <seg xml:id="i-JPju1Y7ovkmuM2jsEJKSfV">
            Herr talman! Tack, näringsministern!
          </seg>
        </u>
        <u xml:id="i-2ubpK3piyiFB38TWcdCR3R" prev="i-E8Ytbj9E5Hh9dThrPLRfTR" next="i-TDiphqy2iPjg6pau4pAeqG" who="i-QpWVRM55tMRcHYZCMDFcHW">
          <seg xml:id="i-38KssEy9Rvm828B1kBqhFf">
            Jag tänker att Jessica Stegrud kanske är försenad och hinner
            hit om jag begär ordet. Den här frågan förtjänar lite mer debatt.
            Jag välkomnar näringsminister Ebba Busch historiska omsvängning
            när det gäller vindkraften.
          </seg>
        </u>
        <u xml:id="i-TDiphqy2iPjg6pau4pAeqG" prev="i-2ubpK3piyiFB38TWcdCR3R" next="i-BniEPwJ27vtEJHuAqafPpU" who="i-QpWVRM55tMRcHYZCMDFcHW">
          <seg xml:id="i-E3U12dmcunCthMoVwyHKew">
            Jag välkomnar också det svar som näringsministern gav till Marielle
            Lahti om vindkraftens betydelse. Jag skulle vilja gå så långt
            som att säga att den vindkraft som kan byggas till havs inom elområde
            3 och 4 också är en satsning på norra Sverige som är otroligt
            viktig.
          </seg>
        </u>
        <u xml:id="i-BniEPwJ27vtEJHuAqafPpU" prev="i-TDiphqy2iPjg6pau4pAeqG" next="i-RuqbVggn1PmkCoZk8aZqVy" who="i-QpWVRM55tMRcHYZCMDFcHW">
          <seg xml:id="i-q6yMEwo7W7N6EiNqnFU52">
            Där vill jag ge näringsministern rätt. Det som vi har haft under
            lång tid i Sverige är en kraftig underproduktion av el inom elområde
            3 och 4. En kraftfull utbyggnad av särskilt den havsbaserade vindkraften
            inom dessa områden skulle också göra att det blev ett robustare
            elnät.
          </seg>
        </u>
        <u xml:id="i-RuqbVggn1PmkCoZk8aZqVy" prev="i-BniEPwJ27vtEJHuAqafPpU" next="i-3S7FucSbxGLKDyxykV8hQE" who="i-QpWVRM55tMRcHYZCMDFcHW">
          <seg xml:id="i-SJyKgXyYtZFf6tGqqZrcZj">
            Det är under förutsättning att vi klarar att bygga ut elnäten.
            Det vet också näringsministern. Näringsministern är också fullt
            medveten om den komplexitet som finns och som ibland landar i
            långa miljöprövningar.
          </seg>
        </u>
        <u xml:id="i-3S7FucSbxGLKDyxykV8hQE" prev="i-RuqbVggn1PmkCoZk8aZqVy" next="i-2bfrf5wNNDbcKMZS7GtkzD" who="i-QpWVRM55tMRcHYZCMDFcHW">
          <seg xml:id="i-HBWzvs2FRKNivC9iGkUTwm">
            Det har också att göra med att en del kommunalråd, särskilt moderater
            och sverigedemokrater i Skåne, säger nej. Man säger nej till vindkraft
            och nej till kraftöverföring, vilket blir otroligt kontraproduktivt.
          </seg>
        </u>
        <u xml:id="i-2bfrf5wNNDbcKMZS7GtkzD" prev="i-3S7FucSbxGLKDyxykV8hQE" next="i-W9r3iGx2DdRbdbano2Bjk8" who="i-QpWVRM55tMRcHYZCMDFcHW">
          <seg xml:id="i-S6x3nPEJ5zy9cYc1EY1D4v">
            Om vi nu behöver ett mer robust elsystem så behöver också några
            säga ja. Därför välkomnar jag att regeringen nu har sagt ja. Det
            är otroligt viktigt för synen på Sverige som industriland att
            Sverige orkar med att växla upp energiproduktionen i södra Sverige.
            Det blir förmodligen ingen batterifabrik i Mariestad eller Göteborg
            om man inte ser att energiproduktionen kommer att byggas ut.
          </seg>
        </u>
        <u xml:id="i-W9r3iGx2DdRbdbano2Bjk8" prev="i-2bfrf5wNNDbcKMZS7GtkzD" who="i-QpWVRM55tMRcHYZCMDFcHW">
          <seg xml:id="i-ShPGXtheB4LzJ6t6tb5zMC">
            Vi kommer naturligtvis att fortsätta att följa den här frågan
            från Socialdemokraterna. Jag hade sett fram mot debatten mellan
            Jessica Stegrud och Ebba Busch. Jag ser att det finns ett litet
            skav i regeringsunderlaget i den här frågan. Men det kanske framkommer
            i en senare debatt.
          </seg>
        </u>
        <note xml:id="i-86qfCaW2NLRy47sDS7dqt6" type="speaker">
          Anf. 17 Energi- och näringsminister EBBA BUSCH (KD):
        </note>
        <u xml:id="i-Qw47saoeA55fR5sU7bYT5e" next="i-6DTCxPCf4R5Gsz3agy6zaN" who="i-UgG6CqxVABxx5Hq9mpcZ8M">
          <seg xml:id="i-JYR3UMQ6knecYvnrCehyAn">
            Herr talman! Även undertecknad hade sett fram emot den debatten,
            framför allt för att visa hur allting hänger ihop.
          </seg>
        </u>
        <u xml:id="i-6DTCxPCf4R5Gsz3agy6zaN" prev="i-Qw47saoeA55fR5sU7bYT5e" next="i-Q61wbqR4YQsak3reCNDLCd" who="i-UgG6CqxVABxx5Hq9mpcZ8M">
          <seg xml:id="i-J4KXutY7bpFvC7CoupaFzy">
            Den som undrar, ibland ser tidningsrubrikerna och ställer frågan
            ”Är Sverigedemokraterna inte med på vindkraft?” kan googla fram
            en pdf av Tidöavtalet. Sedan kan man leta upp sidan 15. Där står
            det jättetydligt att vindkraften är en viktig del av det svenska
            energisystemet.
          </seg>
        </u>
        <u xml:id="i-Q61wbqR4YQsak3reCNDLCd" prev="i-6DTCxPCf4R5Gsz3agy6zaN" next="i-Qd2P8RodHQqnfgQxAcnfDe" who="i-UgG6CqxVABxx5Hq9mpcZ8M">
          <seg xml:id="i-LF5oDKLeAS5EAxDE2edio7">
            Det är fyra samarbetspartier, en majoritet i riksdagens kammare,
            överens om. Därtill är vi överens med samtliga fyra oppositionspartier
            om den frågan.
          </seg>
        </u>
        <pb facs="https://data.riksdagen.se/fil/354CCCE7-27BD-46AB-8489-4BF6A3B99A0A#page=16"/>
        <u xml:id="i-Qd2P8RodHQqnfgQxAcnfDe" prev="i-Q61wbqR4YQsak3reCNDLCd" next="i-8uyxA1ejofxaqy6di3oMKn" who="i-UgG6CqxVABxx5Hq9mpcZ8M">
          <seg xml:id="i-MZBzEQtG2r8AMJsPbbS9fX">
            Det som det däremot har talats alldeles för lite om i politiken,
            och där det har det varit för mycket politik i energipolitiken,
            för lite fysik och för lite förståelse för energifrågorna och
            hur ett energisystem fungerar, är vad det är för olika egenskaper
            som kraftslagen kommer med.
          </seg>
        </u>
        <u xml:id="i-8uyxA1ejofxaqy6di3oMKn" prev="i-Qd2P8RodHQqnfgQxAcnfDe" next="i-AR26nYrc6rQhNLJQpMhaZR" who="i-UgG6CqxVABxx5Hq9mpcZ8M">
          <seg xml:id="i-4WUCtDSrTdN9TvC3QRPHip">
            Jag håller helt med Isak From om att vi har haft ett stort problem.
            Svensk energipolitik har haft en övertro på förmågan och möjligheten
            att flytta el som produceras i norra Sverige för att hantera södra
            Sveriges behov.
          </seg>
        </u>
        <u xml:id="i-AR26nYrc6rQhNLJQpMhaZR" prev="i-8uyxA1ejofxaqy6di3oMKn" next="i-Pk8H6FCZme1jr6jcQZuQVp" who="i-UgG6CqxVABxx5Hq9mpcZ8M">
          <seg xml:id="i-4hAWu6UZxw1S8hZ6sxiYLf">
            Vi kan diskutera och dividera i oändlighet vem som är ansvarig
            för nedläggningen av Ringhals 1 och 2. Men faktum är att det har
            getts möjligheter i denna kammare att diskutera den frågan och
            att politiskt försöka stoppa den nedläggningen flertalet gånger.
          </seg>
        </u>
        <u xml:id="i-Pk8H6FCZme1jr6jcQZuQVp" prev="i-AR26nYrc6rQhNLJQpMhaZR" next="i-HLgcTkBfAadughUJBeLrC3" who="i-UgG6CqxVABxx5Hq9mpcZ8M">
          <seg xml:id="i-GargdEUukUTYThUBau44kc">
            Där har det varit fyra samarbetspartier som har försökt att förhindra
            det och fyra som inte har gjort det. Nu står vi här och saknar
            3 000 megawatt planerbar elproduktion i södra Sverige. Nu ska
            vi försöka att hantera det.
          </seg>
        </u>
        <u xml:id="i-HLgcTkBfAadughUJBeLrC3" prev="i-Pk8H6FCZme1jr6jcQZuQVp" next="i-C1DtjCaA3ZUhJiCbzFQ3X8" who="i-UgG6CqxVABxx5Hq9mpcZ8M">
          <seg xml:id="i-7P5qbRz7RAyXHGvdvYJZe2">
            Isak From och jag är helt överens. Regeringen och Socialdemokraterna
            har goda möjligheter att fortsätta att bana väg för lite sans
            och balans i energidiskussionen och se till att vi får loss den
            kraftproduktion som är möjlig att bana väg för i södra Sverige.
          </seg>
        </u>
        <u xml:id="i-C1DtjCaA3ZUhJiCbzFQ3X8" prev="i-HLgcTkBfAadughUJBeLrC3" next="i-E5DAnAEfjMse2GQZXmTC7v" who="i-UgG6CqxVABxx5Hq9mpcZ8M">
          <seg xml:id="i-9iEwnMjmoFDUZTcK2o7fcq">
            Det kommer att minska behovet av att överföra från norra Sverige.
            Där ser man nu en återindustrialisering och möjlighet till en
            grön stark omställningsboom. Det är viktigt att få ha kvar den
            fossilfria kraftproduktionen däruppe.
          </seg>
        </u>
        <u xml:id="i-E5DAnAEfjMse2GQZXmTC7v" prev="i-C1DtjCaA3ZUhJiCbzFQ3X8" next="i-AbQVQsdAjkfE4tj2RD8goC" who="i-UgG6CqxVABxx5Hq9mpcZ8M">
          <seg xml:id="i-Go93GMjPaHgV6PgqGuMyJf">
            Vi är fyra samarbetspartier som är överens om att alla fyra kraftslag
            behövs. Det jag uppfattar att Jessica Stegrud med sin interpellation
            förtjänstfullt är ute efter, trots att hon inte är här i kammaren
            i dag, är att säga att vi inte kan ha 100 procent vindkraft. Det
            klarar inte våra system av.
          </seg>
        </u>
        <u xml:id="i-AbQVQsdAjkfE4tj2RD8goC" prev="i-E5DAnAEfjMse2GQZXmTC7v" next="i-XakByqGygJpUDwGwvZP3jQ" who="i-UgG6CqxVABxx5Hq9mpcZ8M">
          <seg xml:id="i-3uPaoJjSE6i6UeiGQFXH4K">
            Precis som Isak From är ute efter måste vi också bygga ut elnätet.
            Väderberoende kraftslag kommer och går. Ibland är det jättemycket
            kraftproduktion. Då måste kablarna klara av att transportera den
            elen, lite slarvigt uttryckt.
          </seg>
        </u>
        <u xml:id="i-XakByqGygJpUDwGwvZP3jQ" prev="i-AbQVQsdAjkfE4tj2RD8goC" next="i-X4WGJnoPhQ6rZqorAmVc5h" who="i-UgG6CqxVABxx5Hq9mpcZ8M">
          <seg xml:id="i-Up8wKr1XxpmTzsKJxPZXY9">
            När det gäller kärnkraften vet vi precis hur mycket den levererar,
            varje dag, vilket klockslag, när som helst och året runt. Det
            är samma sak med vattenkraften.
          </seg>
        </u>
        <u xml:id="i-X4WGJnoPhQ6rZqorAmVc5h" prev="i-XakByqGygJpUDwGwvZP3jQ" next="i-35CSoQPyHNycRNJK2qubMa" who="i-UgG6CqxVABxx5Hq9mpcZ8M">
          <seg xml:id="i-QnLshSE9nJn8GHdVjGyWG3">
            Ovanpå det kommer vindkraften, som kommer och går. Solkraften
            kommer och går. Det gör att vi får ännu större behov av att bygga
            ut vårt kraftnät. Där är vi inte i dag, och man ska vara medveten
            om balansen. Om man vill har mer väderberoende kraftslag behöver
            man ha ännu mer kablar. Därför behöver vi ha en vettig mix.
          </seg>
        </u>
        <u xml:id="i-35CSoQPyHNycRNJK2qubMa" prev="i-X4WGJnoPhQ6rZqorAmVc5h" who="i-UgG6CqxVABxx5Hq9mpcZ8M">
          <seg xml:id="i-DpRMaRoauqp6MKpYe2EKqR">
            Herr ålderspresident! Jag är glad över att vi har lyckats ta
            debatten nu, för alla goda krafter behövs.
          </seg>
        </u>
        <note xml:id="i-5Sdb3GSCsZ3NF817GqygPp" type="speaker">
          Anf. 18 ISAK FROM (S):
        </note>
        <u xml:id="i-T2pwLgMXHWb4zUVuxcYbEL" next="i-2z2iPs9AYeDk6bqFieAAzZ" who="i-QpWVRM55tMRcHYZCMDFcHW">
          <seg xml:id="i-KXWtT7MMHabX8gCZkX3SVg">
            Herr ålderspresident! Jessica Stegrud har inte hunnit hit till
            kammaren, så vi fortsätter. Det kanske kommer mer i en kommande
            debatt.
          </seg>
        </u>
        <u xml:id="i-2z2iPs9AYeDk6bqFieAAzZ" prev="i-T2pwLgMXHWb4zUVuxcYbEL" next="i-VM2UwLoqPhRkuytGHL1Zjr" who="i-QpWVRM55tMRcHYZCMDFcHW">
          <seg xml:id="i-EpxZdByQit8ZEhK45Tf2B5">
            Om jag hade interpellerat hade jag skrivit att jag nu välkomnar
            regeringens nya inriktning. Men jag skulle också ha ifrågasatt
            varför man har svängt om pengarna som har gått till SGU. SGU hade
            ju också i uppdrag att kartlägga havsbottnarna för att utreda
            var vi kan bygga mer havsbaserad vindkraft säkert och uthålligt.
          </seg>
        </u>
        <pb facs="https://data.riksdagen.se/fil/354CCCE7-27BD-46AB-8489-4BF6A3B99A0A#page=17"/>
        <u xml:id="i-VM2UwLoqPhRkuytGHL1Zjr" prev="i-2z2iPs9AYeDk6bqFieAAzZ" next="i-9jUjKTkoQBZSUr8UW7Emb2" who="i-QpWVRM55tMRcHYZCMDFcHW">
          <seg xml:id="i-21mfrBfBTU1qPPH8158SYb">
            Det är klart att även den havsbaserade vindkraften ska byggas
            på rätt ställen och under rätt förutsättningar. Framgent behöver
            vi, från vår utgångspunkt sett, bygga på både öst- och västkust.
            Det är ingen som har kunnat bevisa att det finns ställen där det
            inte alls blåser i Sveriges avlånga land. Jag, som har varit på
            västkusten under ett antal år under uppväxttiden, kan med ganska
            god noggrannhet säga att det går att räkna de dagar då det inte
            blåser ute på öarna på västkusten på den ena handens fingrar.
            Men det blåser naturligtvis också på östkusten.
          </seg>
        </u>
        <u xml:id="i-9jUjKTkoQBZSUr8UW7Emb2" prev="i-VM2UwLoqPhRkuytGHL1Zjr" who="i-QpWVRM55tMRcHYZCMDFcHW">
          <seg xml:id="i-WYCJ1r2FsVRZ5FjhzgcfR4">
            Därför är det fortsatta arbetet framöver otroligt viktigt. Energi-
            och näringsminister Ebba Busch kan väl i sitt avslutande inlägg
            svara på hur man tänker sig det hela när det gäller SGU. Ska de
            fortsätta arbetet längre fram? Har man skjutit på det lite grann?
            Eller vad är anledningen till att man ändrade budgetförutsättningarna
            för SGU?
          </seg>
        </u>
        <note xml:id="i-E7Uutv2EMHt2RkBJNEh1tw" type="speaker">
          Anf. 19 Energi- och näringsminister EBBA BUSCH (KD):
        </note>
        <u xml:id="i-3vytsZjKyfJuUP7veCSzr5" next="i-SzTHuxPKgL44YGf939ayZy" who="i-UgG6CqxVABxx5Hq9mpcZ8M">
          <seg xml:id="i-EdMUdwmm6q3ksNQSjcJXPt">
            Herr ålderspresident! Låt mig fokusera på det som är själva frågan:
            När det gäller den här typen av kartläggning av havsbottnar pratar
            vi verkligen längre fram i tiden. Det är först då det skulle kunna
            ha effekt.
          </seg>
        </u>
        <u xml:id="i-SzTHuxPKgL44YGf939ayZy" prev="i-3vytsZjKyfJuUP7veCSzr5" next="i-Vyt3EjvQXawMM7qFat7Xyf" who="i-UgG6CqxVABxx5Hq9mpcZ8M">
          <seg xml:id="i-EFTxB9gdXyhdzh6gF2jnCF">
            Regeringen har valt att prioritera tillståndsprocesserna som
            skulle kunna göra skillnad här och nu. Vi har helt enkelt valt
            att lägga utredningsresurserna på det, för det är bråttom. Om
            Sverige inte ska stå kvar på perrongen när andra länder ställer
            om för att vi helt enkelt inte har ett tillräckligt robust energisystem
            måste vi bana väg för alla goda krafter.
          </seg>
        </u>
        <u xml:id="i-Vyt3EjvQXawMM7qFat7Xyf" prev="i-SzTHuxPKgL44YGf939ayZy" next="i-DN63MiErGVRvGQxGsP8zNR" who="i-UgG6CqxVABxx5Hq9mpcZ8M">
          <seg xml:id="i-FerCCPphQSPGeQwkXb3bm2">
            Jag vill med bestämdhet understryka att vi håller kursen. Vi
            har aldrig varit emot vindkraft, men vi kan inte bara ha vindkraft.
            Då blir det de här stålskogarna som jag har talat om. Vi kan inte
            heller ha hur mycket havsbaserad vindkraft som helst; det klarar
            inte energisystemet av. Då blir det obalans, och då får vi problem.
            Det blir också problem för de människor som bor i närheten, för
            naturen och för miljön runt omkring.
          </seg>
        </u>
        <u xml:id="i-DN63MiErGVRvGQxGsP8zNR" prev="i-Vyt3EjvQXawMM7qFat7Xyf" who="i-UgG6CqxVABxx5Hq9mpcZ8M">
          <seg xml:id="i-PWiivxkn3Rme3yTnppAAoj">
            Vi måste ha balans, och jag uppfattar att energipolitiken i Sverige
            är på väg mot balans. Jag uppfattar att sex av åtta partier i
            den här kammaren mycket tydligt nu säger att alla kraftslag behövs,
            och sedan kan vi fortsätta att debattera hur vi skapar de bästa
            incitamenten för det här. Jag ser fram emot att återkomma till
            detta.
          </seg>
        </u>
        <note xml:id="i-KJWBhZdkVv7N1kEK552WtV">
          Interpellationsdebatten var härmed avslutad.
        </note>
      </div>
      <div type="debateSection" xml:id="i-HwGcsoAzseXYKU3kHqvyZS">
        <pb facs="https://data.riksdagen.se/fil/354CCCE7-27BD-46AB-8489-4BF6A3B99A0A#page=1"/>
        <note xml:id="i-84MMe3rJM2Jpi2qCMFU57e">
          § 10 Svar på interpellation 2022/23:316 om arbetssituationen
          för polisen i region Nord
        </note>
        <note xml:id="i-5zn2dQ1U7tc5znpJxThK4b" type="speaker">
          Anf. 20 Justitieminister GUNNAR STRÖMMER (M):
        </note>
        <u xml:id="i-7c5NCMgtWbPuih6kLyveRv" next="i-FQugFsynGXw3mYwa3LeEMM" who="i-Rnfnn4obDpnaqUDNA9Y8Fu">
          <seg xml:id="i-9nih1RYBwsRFrq6mbCuKMu">
            Herr ålderspresident! Isak From har frågat mig om jag och regeringen
            överväger fler åtgärder än att skicka polis från andra delar av
            landet till storstadsområdenas utsatta områden. Isak From har
            även frågat mig om jag avser att göra någonting konkret för att
            förbättra arbetssituationen för polisen i region Nord samt på
            vilket sätt regleringsbrevet till Polismyndigheten för 2023 tar
            höjd för att organisationen kan utföra sin verksamhet utifrån
            faktiska förhållanden.
          </seg>
        </u>
        <pb facs="https://data.riksdagen.se/fil/354CCCE7-27BD-46AB-8489-4BF6A3B99A0A#page=18"/>
        <u xml:id="i-FQugFsynGXw3mYwa3LeEMM" prev="i-7c5NCMgtWbPuih6kLyveRv" next="i-FV3ni9uLBss3nq5N7PsEHR" who="i-Rnfnn4obDpnaqUDNA9Y8Fu">
          <seg xml:id="i-CbiMw7KZAHyWiaoqMRNp8R">
            Låt mig börja med att säga det som är självklart och viktigt,
            inte minst för oss som har våra rötter i norra Sverige: Hela Sverige
            ska vara ett tryggt land att leva i. Det förutsätter ett starkt
            rättsväsen och en tillgänglig polis. För regeringen är det därför
            viktigt att Polismyndigheten upprätthåller en ändamålsenlig polisiär
            närvaro som utgår från den lokala problembilden i hela landet,
            såväl storstad som glesbygd.
          </seg>
        </u>
        <u xml:id="i-FV3ni9uLBss3nq5N7PsEHR" prev="i-FQugFsynGXw3mYwa3LeEMM" next="i-T4tNBBbYL1A59A6BoEfS8U" who="i-Rnfnn4obDpnaqUDNA9Y8Fu">
          <seg xml:id="i-N3dJScFoQEKgLk4TA6KCM">
            Det är polisen som utifrån en nationell lägesbild och helhetsbedömning
            avgör vilka resursförflyttningar som behövs och hanterar förstärkningarnas
            eventuella konsekvenser. För att säkerställa en hög polisiär närvaro
            i hela landet är det viktigt att samtliga polisregioner har en
            korrekt dimensionering och en förmåga att försörja sin egen verksamhet.
            Det är en tillgång för polisen att ha möjlighet att agera flexibelt
            och mobilisera resurser, exempelvis vid särskilda händelser. Samtidigt
            är det förstås inte långsiktigt hållbart att poliser från övriga
            delar av landet flyttas för att under en längre tid arbeta i exempelvis
            Stockholm.
          </seg>
        </u>
        <u xml:id="i-T4tNBBbYL1A59A6BoEfS8U" prev="i-FV3ni9uLBss3nq5N7PsEHR" next="i-Ja12Un7xan39qw3cG7dkML" who="i-Rnfnn4obDpnaqUDNA9Y8Fu">
          <seg xml:id="i-W3g7srMECAMbeASADNgwbY">
            Som framgår av regeringsförklaringen ska Polismyndigheten få
            fler anställda med högre löner under mandatperioden. Målet är
            att polistätheten minst ska motsvara genomsnittet i EU. Polismyndigheten
            har tillförts särskilda medel som ska användas för höjda löner
            och annan ersättning i syfte att stärka polisyrkets attraktivitet.
            Med fler anställda och bättre villkor kommer arbetssituationen
            för polisen i region Nord att förbättras.
          </seg>
        </u>
        <u xml:id="i-Ja12Un7xan39qw3cG7dkML" prev="i-T4tNBBbYL1A59A6BoEfS8U" next="i-T68BFjxtNpKkGVdH3gktNw" who="i-Rnfnn4obDpnaqUDNA9Y8Fu">
          <seg xml:id="i-93w2926d4gu2fy7bkUNbW2">
            Regeringens styrning av Polismyndigheten har ett ökat fokus på
            tydliga mål och förbättrade resultat. Av regleringsbrevet för
            2023 framgår att Polismyndigheten särskilt ska redovisa hur myndigheten
            har frigjort resurser till förmån för den polisiära kärnverksamheten.
            Myndigheten ska också redovisa vilka åtgärder man har vidtagit
            för att minska administrationen för poliser i yttre tjänst. Genom
            att fokusera på kärnverksamheten ges Polismyndigheten och dess
            anställda en bättre arbetssituation och därmed goda förutsättningar
            att ta sig an samhällets utmaningar.
          </seg>
        </u>
        <u xml:id="i-T68BFjxtNpKkGVdH3gktNw" prev="i-Ja12Un7xan39qw3cG7dkML" next="i-8VHgSxxrgFfQMNc688zKXy" who="i-Rnfnn4obDpnaqUDNA9Y8Fu">
          <seg xml:id="i-WLNGastvaNDfof5UgJRkaM">
            Regeringen har också gett Polismyndigheten ett särskilt uppdrag
            att öka polisens operativa förmåga med särskilt fokus på effektivisering
            av den nationella operativa avdelningen, Noa, och polisens forensiska
            centrum, NFC. Det är också viktigt för polisen regionalt och lokalt
            att den nationella nivån levererar ett ändamålsenligt och effektivt
            stöd till det operativa arbetet ute i landet. Det är i det ljuset
            man bör se det särskilda regeringsuppdraget till Polismyndigheten
            att öka den operativa förmågan.
          </seg>
        </u>
        <u xml:id="i-8VHgSxxrgFfQMNc688zKXy" prev="i-T68BFjxtNpKkGVdH3gktNw" who="i-Rnfnn4obDpnaqUDNA9Y8Fu">
          <seg xml:id="i-YaovQ5eJWu8ryZGAWT8StX">
            Med större resurser och bättre verktyg följer också berättigade
            förväntningar från medborgarna om att utbyggnaden av polisen leder
            till en ökad polisnärvaro och förbättrade resultat. Det pågående
            tillväxtarbetet bör således leda till en påtaglig förstärkning
            av antalet poliser i både region Nord och resten av landet och
            därmed till en förbättrad arbetssituation för medarbetarna.
          </seg>
        </u>
        <note xml:id="i-Q8YFqjrHhhnN5S3vXHP9bn" type="speaker">
          Anf. 21 ISAK FROM (S):
        </note>
        <u xml:id="i-LXviQAThoeVFKnCD1GZGc8" next="i-Tza7CB7D4cbaYJ5bZceA9m" who="i-QpWVRM55tMRcHYZCMDFcHW">
          <seg xml:id="i-PgjTk9weJGyRhzjousEAuj">
            Herr ålderspresident! Tack, statsrådet Gunnar Strömmer, för svaret!
            Det tycks ha blivit en ny praxis från regeringen att skjuta på
            interpellationssvaren. Den här interpellationen skulle ha varit
            besvarad redan den 4 maj. Låt mig ändå säga att jag är glad att
            vi kunde ha interpellationsdebatten före midsommar.
          </seg>
        </u>
        <pb facs="https://data.riksdagen.se/fil/354CCCE7-27BD-46AB-8489-4BF6A3B99A0A#page=19"/>
        <u xml:id="i-Tza7CB7D4cbaYJ5bZceA9m" prev="i-LXviQAThoeVFKnCD1GZGc8" next="i-Usq2Ya44xkQjegq5LrzFVs" who="i-QpWVRM55tMRcHYZCMDFcHW">
          <seg xml:id="i-AmJ2RJMgEFxPzHJagf1jSg">
            Jag ställde interpellationen mot bakgrund av att jag har upplevt
            en allt större frustration från enskilda poliser men också från
            polisfack och ledning för poliserna i regionerna. Många av poliserna
            från de fyra nordligaste länen har skickats till Stockholm för
            att utreda dödsskjutningar.
          </seg>
        </u>
        <u xml:id="i-Usq2Ya44xkQjegq5LrzFVs" prev="i-Tza7CB7D4cbaYJ5bZceA9m" next="i-WxoWkdDsJrZEawFExmq6Xa" who="i-QpWVRM55tMRcHYZCMDFcHW">
          <seg xml:id="i-DBwyFdZTy9BufKQnReHY2H">
            Att få bukt med dödsskjutningarna och sprängningarna här i Stockholm
            är naturligtvis väldigt viktigt och högt prioriterat, men en sådan
            här långsiktig omflyttning riskerar att leda till att polisen
            ute i landet inte hinner med utredningar av våldsbrott. Just dessa
            utredningar är något som polisen under de senaste månaderna med
            stor frustration har kunnat redovisa läggs på hög.
          </seg>
        </u>
        <u xml:id="i-WxoWkdDsJrZEawFExmq6Xa" prev="i-Usq2Ya44xkQjegq5LrzFVs" next="i-23ufp8Xn2mSCgfpAshVnVe" who="i-QpWVRM55tMRcHYZCMDFcHW">
          <seg xml:id="i-7mxE7uG25xHeAy9aSxk9yT">
            Jag kunde ha interpellerat Gunnar Strömmer någon månad tidigare.
            Men jag tänkte att jag skulle avvakta, för så här kan det ju inte
            fortsätta. Regeringen har haft väldigt hög svansföring när det
            gäller att åtgärda dödsskjutningar och sprängningar. Jag tänkte
            att omflyttningarna kanske är tillfälliga, och så har nog Polismyndigheten
            också tänkt.
          </seg>
        </u>
        <u xml:id="i-23ufp8Xn2mSCgfpAshVnVe" prev="i-WxoWkdDsJrZEawFExmq6Xa" next="i-Gm625H5bgLzoMBBiyYgf41" who="i-QpWVRM55tMRcHYZCMDFcHW">
          <seg xml:id="i-R7EcQQBW7Mqi6UvRgoh4vP">
            Nu är jag inte ensam om att ifrågasätta detta. Det gör Polismyndigheten,
            polisfacket, enskilda poliser och också Riksrevisionen, som har
            lämnat en rapport som nu ligger på Gunnar Strömmers bord för beredning.
            Man säger att de långsiktiga omflyttningarna är kostsamma och
            att det är tveksamt om de faktiskt leder till det man har aviserat
            att man vill uppnå.
          </seg>
        </u>
        <u xml:id="i-Gm625H5bgLzoMBBiyYgf41" prev="i-23ufp8Xn2mSCgfpAshVnVe" next="i-RyDmFRoFZfjAn9imtAwnno" who="i-QpWVRM55tMRcHYZCMDFcHW">
          <seg xml:id="i-5oy1YwBQUZWPUYoE6fxBWG">
            Utgångspunkten för min interpellation är situationen i polisregion
            Nord och den ökade belastning som kommer med den gröna industriella
            omställningen. När det sker sådana ofantligt stora investeringar
            söker sig också kriminella element till den omgivningen.
          </seg>
        </u>
        <u xml:id="i-RyDmFRoFZfjAn9imtAwnno" prev="i-Gm625H5bgLzoMBBiyYgf41" who="i-QpWVRM55tMRcHYZCMDFcHW">
          <seg xml:id="i-J9RzEeJAxoTXgz2yMjXjE5">
            Det pågår ju ett myndighetsövergripande arbete som tillsattes
            av den socialdemokratiskt ledda regeringen, och jag uppfattar
            att det har varit väldigt framgångsrikt. Det vore väldigt tråkigt
            om den uppkomna situationen innebär att polisen inte kan svara
            upp mot det som efterfrågas av Arbetsmiljöverket, Skattemyndigheten
            och Migrationsverket. Dessa myndigheters arbete kräver ju också
            en polisnärvaro, och här tycker jag att regeringen faktiskt blir
            svaret skyldig. Jag tycker inte heller att det svar som Gunnar
            Strömmer ger mig visar att regeringen faktiskt är medveten om
            frågans allvar.
          </seg>
        </u>
        <note xml:id="i-7FokBoFeajCWy9A7Z6XY3t" type="speaker">
          Anf. 22 Justitieminister GUNNAR STRÖMMER (M):
        </note>
        <u xml:id="i-PSPywP732BJYGKdWHy1tCe" next="i-VYzJaETzcoMzUpQzEA4uGB" who="i-Rnfnn4obDpnaqUDNA9Y8Fu">
          <seg xml:id="i-V6gn8MfpoLs2yAiv7mGjme">
            Herr ålderspresident! Låt mig först och främst tacka Isak From
            för en utomordentligt angelägen och viktig fråga. Vi som har följt
            debatten om polisens situation i norra Sverige kan möjligtvis
            säga att krigsrubrikerna knappast var mindre några år tillbaka
            i tiden. ”Polisen spelar rysk roulett med säkerheten”, läser jag
            i en rubrik från mitten av det socialdemokratiska regeringsinnehavet.
            Man skriver att polisregion Nord har anmälts till Arbetsmiljöverket,
            polisens skyddsombud uttalar sig och det ena med det andra.
          </seg>
        </u>
        <u xml:id="i-VYzJaETzcoMzUpQzEA4uGB" prev="i-PSPywP732BJYGKdWHy1tCe" next="i-FtGviZmfSXFixkMEjyJvEM" who="i-Rnfnn4obDpnaqUDNA9Y8Fu">
          <seg xml:id="i-Vq6DcZUwGZiV4xzJMnyXvR">
            Den situation som vi har fått ärva och som vi ska räta upp rymmer
            naturligtvis utmaningar som är vidare än bara användningen av
            särskilda händelser i polisens operativa arbete. Jag kan inte
            heller hålla med om att vi är svaret skyldiga. Grundackordet i
            den polistillväxt som vi ser framför oss, som vi resurssätter
            och som vi ska trovärdiggöra med nya tillväxtstrategier är att
            tillväxten ska ske ute i landet.
          </seg>
        </u>
        <u xml:id="i-FtGviZmfSXFixkMEjyJvEM" prev="i-VYzJaETzcoMzUpQzEA4uGB" next="i-Pt2ex3nJspmrCk2Y48iCMG" who="i-Rnfnn4obDpnaqUDNA9Y8Fu">
          <seg xml:id="i-KS3yCKVN5vwczesEnsQxEH">
            I en av de revisioner som har gjorts under vårterminen har man
            också kunnat slå fast att den hittillsvarande polistillväxten
            primärt har skett från midjan och uppåt i polisorganisationen.
            Vi ärver alltså inte en situation där det har skett en stor tillväxt
            i exempelvis Norrlandslänen under de gångna månaderna.
          </seg>
        </u>
        <pb facs="https://data.riksdagen.se/fil/354CCCE7-27BD-46AB-8489-4BF6A3B99A0A#page=20"/>
        <u xml:id="i-Pt2ex3nJspmrCk2Y48iCMG" prev="i-FtGviZmfSXFixkMEjyJvEM" next="i-HQY4WRC7SsHxNrHN56uFuB" who="i-Rnfnn4obDpnaqUDNA9Y8Fu">
          <seg xml:id="i-Y2jkD7uy9535tqE53H8oYq">
            Låt mig säga två saker. Det första är att det naturligtvis inte
            är en långsiktig lösning att dränera polisresurser runt om i landet
            och mobilisera dem i exempelvis storstädernas utsatta områden.
            Det andra är att det är en stor vinst med den nya organisationen.
            Den har sina bekymmer – jag kommer gärna tillbaka till dem – men
            den ger en möjlighet att agera mer agilt och mobilisera resurser,
            till exempel på det sätt som man gjorde under Rimfrost i Malmö
            under den socialdemokratiska regeringen. Det var en utomordentligt
            framgångsrik insats.
          </seg>
        </u>
        <u xml:id="i-HQY4WRC7SsHxNrHN56uFuB" prev="i-Pt2ex3nJspmrCk2Y48iCMG" next="i-Nrn4D64YWUA7Xcrfq57P4u" who="i-Rnfnn4obDpnaqUDNA9Y8Fu">
          <seg xml:id="i-MW1Zttx7EZYggQ6VAvwius">
            Det senaste kvartalets insats i Stockholm har varit oerhört framgångsrik,
            inte minst på grund av att man har kunnat använda och få stöttning
            av resurser från andra delar av landet. Låt mig också säga att
            effekten av de insatserna är något som vi inte bara ser i Stockholm
            utan till exempel även i mitt gamla hemlän Västernorrland. Där
            var en utkomst av insatsen i Stockholm en historiskt stor och
            framgångsrik insats i Sundsvall, dit sprängningarna och narkotikahandeln
            har spridit sig med ljusets hastighet och har förgreningar till
            det som händer i Stockholm. Vi får alltså inte bli alltför endimensionella
            när vi diskuterar detta.
          </seg>
        </u>
        <u xml:id="i-Nrn4D64YWUA7Xcrfq57P4u" prev="i-HQY4WRC7SsHxNrHN56uFuB" next="i-KDiTANnr14QBoDBGJeCxti" who="i-Rnfnn4obDpnaqUDNA9Y8Fu">
          <seg xml:id="i-7xr9uP4WfosxwD9z7gdqoL">
            När jag talar med poliser i norra Sverige, vilket jag gör ofta,
            är det några saker som framkommer. En sak är insikten om att vi
            långsiktigt inte kan ha en situation där man dränerar resurser,
            utan vi måste bygga en tillräckligt stark lokal polisiär närvaro,
            så att man kan lösa sitt kärnuppdrag och också hjälpa till på
            andra håll när det krävs. Man har väl, tror jag, också i Norrbotten,
            Västerbotten, Jämtland och Västernorrland räknat med att få stöd
            tillbaka när man behöver det. Det är det ena.
          </seg>
        </u>
        <u xml:id="i-KDiTANnr14QBoDBGJeCxti" prev="i-Nrn4D64YWUA7Xcrfq57P4u" next="i-XRJMWzFTCkhC4YMZLvtAQH" who="i-Rnfnn4obDpnaqUDNA9Y8Fu">
          <seg xml:id="i-SpkXH2f2p5WmhMkGXVpUYA">
            Det andra gäller användningen av särskilda händelser. Det vet
            vi att polisen också har utvärderat. En mobilisering under en
            kortare period är en sak, men något som pågår under sex eller
            tolv månader är något annat. Där finns det utan tvekan ett utvecklingsarbete
            att göra inom polisen.
          </seg>
        </u>
        <u xml:id="i-XRJMWzFTCkhC4YMZLvtAQH" prev="i-KDiTANnr14QBoDBGJeCxti" next="i-YLguFVjL7YTsPKdzkdRKnA" who="i-Rnfnn4obDpnaqUDNA9Y8Fu">
          <seg xml:id="i-HGYZ24Sa7wNmraQCte463Q">
            Jag skulle också vilja ta fasta på att de poliser som får åka
            iväg en tid lär sig fantastiskt mycket och kommer hem som ännu
            bättre poliser. Det tycker jag också att man ska ha med sig. Polisen
            kanske borde ha färre utbildningar där man sitter i skolbänken
            i 14 dagar eller liknande och mer arbeta med utbildning på detta
            sätt.
          </seg>
        </u>
        <u xml:id="i-YLguFVjL7YTsPKdzkdRKnA" prev="i-XRJMWzFTCkhC4YMZLvtAQH" who="i-Rnfnn4obDpnaqUDNA9Y8Fu">
          <seg xml:id="i-DnnM1LBDWvaj5Hhq72KmNP">
            Men jag erkänner utan tvekan det problem som Isak From tar upp,
            och med gemensamma krafter är jag säker på att vi både ska kunna
            lösa situationen för polisregion Nord och ha kvar värdet av att
            kunna mobilisera resurser när det behövs.
          </seg>
        </u>
        <note xml:id="i-BGMi7rGp4VErzZFuuwCj4D" type="speaker">
          Anf. 23 ISAK FROM (S):
        </note>
        <u xml:id="i-Gj1PdXtvq1gPKsyUKCqQGC" next="i-2y7ZH4uoh3paoBddWR6L93" who="i-QpWVRM55tMRcHYZCMDFcHW">
          <seg xml:id="i-9h19syeeLjegKpEvEV4B74">
            Herr ålderspresident! Det var ju den socialdemokratiska regeringen
            som aviserade 10 000 fler poliser. Det är klart att även vi socialdemokrater
            såg att vi behöver göra stora insatser här. Jag själv och även
            moderater från norra Sverige kritiserade också det faktum att
            polisregion Nord inte kunde ställa mer än en bil till förfogande
            under helgen i hela södra Lappland, som är ett område som är större
            än hela Västra Götaland. Det är klart att det också finns en lokalpolitisk
            aspekt hos medborgarna. Polisen måste synas och vara närvarande.
            Här är vi helt överens.
          </seg>
        </u>
        <u xml:id="i-2y7ZH4uoh3paoBddWR6L93" prev="i-Gj1PdXtvq1gPKsyUKCqQGC" next="i-NxmCF5oCQPnMRZKghG7LSg" who="i-QpWVRM55tMRcHYZCMDFcHW">
          <seg xml:id="i-HK9fYbpfb176uxy4dALrvt">
            Det som nu framkommer är att polisomflyttningarna kan vara helt
            nödvändiga. Det kan och måste vara så att man vid behov ska kunna
            flytta poliser till ett annat ställe eller en annan region. Men
            att långsiktigt göra det riskerar att dränera möjligheterna till
            lokal närvaro.
          </seg>
        </u>
        <pb facs="https://data.riksdagen.se/fil/354CCCE7-27BD-46AB-8489-4BF6A3B99A0A#page=21"/>
        <u xml:id="i-NxmCF5oCQPnMRZKghG7LSg" prev="i-2y7ZH4uoh3paoBddWR6L93" next="i-KJto4w9E8WYzNeEcaEVrn6" who="i-QpWVRM55tMRcHYZCMDFcHW">
          <seg xml:id="i-XTADDvBp9pWk5R38hGAv1N">
            Just nu ser jag inte att regeringen har tagit några initiativ
            för att bromsa detta. Det behövs naturligtvis stora insatser i
            Stockholmsområdet för att fortsätta kväsa gängkriminaliteten.
            Det är inte tal om annat. Men vi kan inte låta det ske på bekostnad
            av att andra regioner blir underbemannade. Inte minst handlar
            det om det som jag nämnt i min interpellation.
          </seg>
        </u>
        <u xml:id="i-KJto4w9E8WYzNeEcaEVrn6" prev="i-NxmCF5oCQPnMRZKghG7LSg" next="i-76G45bEnuJtPmdso4K3RLL" who="i-QpWVRM55tMRcHYZCMDFcHW">
          <seg xml:id="i-AhT5DNvMmUPoYqLRMdpsLZ">
            De stora industriella klimatinvesteringar som nu sker – de är
            jätteviktiga för hela Sverige och för hela världens omställning,
            för Sverige går i täten här – lockar också till sig kriminella
            element som utnyttjar människor. Narkotikaförsäljningen och prostitutionen
            ökar, och vi ser också genom de insatser som har skett i det myndighetsgemensamma
            arbetet att det handlar om människor som inte har vare sig arbetstillstånd
            eller anställningar. Helt plötsligt hittas de och lever under
            fruktansvärda omständigheter. Detta riskerar att skapa helt andra
            kriminella element.
          </seg>
        </u>
        <u xml:id="i-76G45bEnuJtPmdso4K3RLL" prev="i-KJto4w9E8WYzNeEcaEVrn6" next="i-YaMUUT8cRcSq4x8BsF4C3K" who="i-QpWVRM55tMRcHYZCMDFcHW">
          <seg xml:id="i-UsHLbx5NAanp6xNiGTJWJb">
            Bara i Skellefteåregionen har andelen som åkt fast för grovt
            rattfylleri och extremt grovt rattfylleri – det handlar om den
            kategori som är arbetskraftsinvandrare för att arbeta i eller
            i närheten av den gröna industriella omställningen – tagit resurser
            i anspråk. Det måste få ta resurser i anspråk, för gör man inte
            de insatserna hotas legitimiteten för hela den gröna industriella
            omställningen, och det vill ju ingen av oss.
          </seg>
        </u>
        <u xml:id="i-YaMUUT8cRcSq4x8BsF4C3K" prev="i-76G45bEnuJtPmdso4K3RLL" who="i-QpWVRM55tMRcHYZCMDFcHW">
          <seg xml:id="i-8NT1m4u8PgoA5khFh5tUBW">
            Därför ligger denna fråga även på justitieminister Gunnar Strömmers
            bord, och den ska tas på yttersta allvar. Jag ser fortfarande
            inte att Gunnar Strömmer har redovisat hur lång tid detta ska
            pågå. Hur lång tid ska en omflyttning få pågå? Vad ser man egentligen?
            Hur tänker justitieministern hantera Riksrevisionens kritik? Att
            det finns målsättningar och utfall när det gäller omflyttningarna
            kan man inte utläsa av polisens redovisningar. Hur tänker justitieministern
            hantera det?
          </seg>
        </u>
        <note xml:id="i-9y9za6wbVsnxKhc8SNEc6u" type="speaker">
          Anf. 24 Justitieminister GUNNAR STRÖMMER (M):
        </note>
        <u xml:id="i-FXpmhj9naAuG5skGyFQDwB" next="i-Nm45bj7Rg8fgEsspLC1Cfy" who="i-Rnfnn4obDpnaqUDNA9Y8Fu">
          <seg xml:id="i-5nzex1i4GQHN8gUPusXA2c">
            Herr ålderspresident! Låt mig ta slutet först. När det gäller
            Riksrevisionens granskning av polisens användning av särskilda
            händelser har jag tagit hand om det så här: Jag har i dag på morgonen,
            i myndighetsdialogen med Polismyndigheten, suttit med rikspolischefen
            och tagit upp denna rapport. Och vi har diskuterat vad i Riksrevisionens
            granskning som det finns anledning att ta fasta på.
          </seg>
        </u>
        <u xml:id="i-Nm45bj7Rg8fgEsspLC1Cfy" prev="i-FXpmhj9naAuG5skGyFQDwB" next="i-JTZhfcYtsSXNWBvPT7xqmM" who="i-Rnfnn4obDpnaqUDNA9Y8Fu">
          <seg xml:id="i-MC6iWKUqsKCDh2d3LXUh5Z">
            Detta är i grund och botten en fråga för Polismyndigheten, för
            det är verktyg som de disponerar över. Men mina egna slutsatser
            i denna del handlar bland annat om värdet av att kunna mobilisera
            resurser på ett flexibelt sätt för att kunna möta problem i Sverige
            som land. Det vill vi inte äventyra. Samtidigt framkommer det
            saker i Riksrevisionens rapport som exempelvis handlar om tydligheten
            i fråga om varför en särskild händelse har initierats, om tidsomfattningen
            för händelsen och – det är inte minst viktigt – hur detta följs
            upp och utvärderas. Där finns det en utvecklingspotential, om
            jag uttrycker mig på det sättet.
          </seg>
        </u>
        <u xml:id="i-JTZhfcYtsSXNWBvPT7xqmM" prev="i-Nm45bj7Rg8fgEsspLC1Cfy" next="i-AWX8ukCVDBnqxoa2noHxV" who="i-Rnfnn4obDpnaqUDNA9Y8Fu">
          <seg xml:id="i-8suYAuuRbJuhNKbPdPwJ3n">
            Min bild är, inte minst efter morgonens samtal, att Polismyndigheten
            befinner sig på samma plats i den delen. Där vill jag bekräfta
            Isak Froms omsorg om den frågeställningen. Den är viktig, och
            jag uppfattar också att polisen har tagit detta till sig.
          </seg>
        </u>
        <pb facs="https://data.riksdagen.se/fil/354CCCE7-27BD-46AB-8489-4BF6A3B99A0A#page=22"/>
        <u xml:id="i-AWX8ukCVDBnqxoa2noHxV" prev="i-JTZhfcYtsSXNWBvPT7xqmM" next="i-6KtSV3yvnSWzohJQpgUw5T" who="i-Rnfnn4obDpnaqUDNA9Y8Fu">
          <seg xml:id="i-Pr7QU6hoi4zHN6rux7AGtp">
            Sedan gäller det den fråga som är sammankopplad med denna fråga.
            Det handlar om de långsiktiga förutsättningarna för polistillväxt
            i norra Sverige, inte minst i ljuset av alla de investeringar
            som Isak From nämner. Det är klart att det bara kan vara ett svar
            på den frågan. Det måste ske en polistillväxt ute i landet, om
            vi nu talar om Norrlandslänen, som är bestående och som också
            skapar en marginal så att man både kan ta hand om en växande problembild
            när det gäller brottsligheten lokalt och kan stötta andra delar
            av landet när det behövs.
          </seg>
        </u>
        <u xml:id="i-6KtSV3yvnSWzohJQpgUw5T" prev="i-AWX8ukCVDBnqxoa2noHxV" next="i-3gRq2teap5z5nPucTJAdrK" who="i-Rnfnn4obDpnaqUDNA9Y8Fu">
          <seg xml:id="i-5HSUc2xc6JB8vvm8PioTd6">
            Det är väl Brå som har kommit med motsvarande revision under
            första kvartalet som handlar just om hur tillväxten är i ljuset
            av målet när det gäller polisanställda, som Isak From tog upp.
            Brå säger att den tillväxten hittills primärt inte har skett ute
            i lokalpolisområdena, utan den har skett högre upp i organisationen.
            Den utvecklingen måste naturligtvis brytas.
          </seg>
        </u>
        <u xml:id="i-3gRq2teap5z5nPucTJAdrK" prev="i-6KtSV3yvnSWzohJQpgUw5T" next="i-Q6HL4pAujzZ1FMFJQ2d2mH" who="i-Rnfnn4obDpnaqUDNA9Y8Fu">
          <seg xml:id="i-VHZh6FiGHiPktf3Q6UPLAT">
            Vad gör då regeringen för att åstadkomma detta? Till att börja
            med är denna regering garanten för att polisen kommer att få de
            ekonomiska tillskott som polisen har bedömt att man behöver för
            att kunna ha en uthållig tillväxt under kommande år. I detta ligger
            inte minst satsning på villkor som gör polisyrket än mer attraktivt.
            Det handlar inte minst om lönerna. Vi är också beredda att titta
            på andra frågor, exempelvis olika modeller för att delvis eller
            helt finansiera polisutbildningen för att öka konkurrenskraften
            i polisyrket jämfört med andra yrken.
          </seg>
        </u>
        <u xml:id="i-Q6HL4pAujzZ1FMFJQ2d2mH" prev="i-3gRq2teap5z5nPucTJAdrK" next="i-9m2DXjxKysz9GAoLgeeSwV" who="i-Rnfnn4obDpnaqUDNA9Y8Fu">
          <seg xml:id="i-5JQBUits8nFB5vKSFdLWN3">
            Vi har också gett polisen ett särskilt uppdrag att redovisa vad
            som krävs för att tillväxten ska bli uthållig och hur den tillväxten
            ska ske ute i kapillärerna.
          </seg>
        </u>
        <u xml:id="i-9m2DXjxKysz9GAoLgeeSwV" prev="i-Q6HL4pAujzZ1FMFJQ2d2mH" who="i-Rnfnn4obDpnaqUDNA9Y8Fu">
          <seg xml:id="i-4N2gPmaoTo8zWXknDVjVRx">
            Det handlar om fler poliser ute på gator och torg och om fler
            bilar i Norrlands inland. Jag håller med. Det har talats om hela
            Västra Götaland eller dubbla Danmarks yta, eller hur man nu skulle
            beskriva Västerbottens inland, och den enda radiobil som åkte
            runt där. Det är naturligtvis en helt otillständig situation.
            Nu vet jag att polisen i Västerbotten har hittat ett sätt att
            öka närvaron så att det är mer än en bil som rullar. Men det är
            klart att om detta ska vara uthålligt krävs det att vi från nationellt
            håll säkerställer att de ökade resurser som medborgarna nu trycker
            in i rättsväsendet och i polisen får effekt längst ut i kapillärerna,
            närmast medborgarna och i hela landet.
          </seg>
        </u>
        <note xml:id="i-YXFm42bDJHV7rJwqfesUks" type="speaker">
          Anf. 25 ISAK FROM (S):
        </note>
        <u xml:id="i-JdP2ZcNjG8YKBGuNYp2vae" next="i-JzZoxqvsEh18cyuNgnoWTy" who="i-QpWVRM55tMRcHYZCMDFcHW">
          <seg xml:id="i-YN2CvsUD49bL86QaVXHc9">
            Herr ålderspresident! Det är inte bara polisregion Nord som har
            kritiserat detta. Jag läste nu på morgonen att även Värmland och
            Kronobergsområdet ser detta. De har skickat iväg poliser, och
            när de kommer tillbaka till sitt område är övertidskontot redan
            sprängt. Det är klart att det inte är långsiktigt hållbart att
            vi utarmar de lokala resurserna på det sättet. Det riskerar också
            att vara ett hinder om det skulle hända någonting ytterligare,
            då man skulle behöva göra nya omfördelningar utifrån ett nytt
            läge.
          </seg>
        </u>
        <u xml:id="i-JzZoxqvsEh18cyuNgnoWTy" prev="i-JdP2ZcNjG8YKBGuNYp2vae" next="i-MZgAoSMrnLUX6ZHEiFhyVn" who="i-QpWVRM55tMRcHYZCMDFcHW">
          <seg xml:id="i-5R15VoHQTt1rWY3Rr7PHT2">
            Här behöver Polismyndigheten och särskilt regeringen och justitieminister
            Gunnar Strömmer ha en beredskap. Vad gör man om detta händer,
            om man har tagit den resursen och utarmat den? Om man behöver
            sätta in nya resurser någon annanstans behöver man ha en beredskap
            för det.
          </seg>
        </u>
        <u xml:id="i-MZgAoSMrnLUX6ZHEiFhyVn" prev="i-JzZoxqvsEh18cyuNgnoWTy" who="i-QpWVRM55tMRcHYZCMDFcHW">
          <seg xml:id="i-Ju3AByVw4kuzssi1pymNej">
            Jag håller med om att det i grund och botten handlar om att fler
            ska vilja bli poliser och vilja utbilda sig till poliser. Här
            är det ett gemensamt uppdrag att lyfta fram yrket och möjligheterna
            inom det. Men här och nu bör justitieministern tala om för kammaren,
            för dem som lyssnar på detta och för polisen hur länge en sådan
            här nationell insats får pågå utan att regeringen reagerar och
            tydligt säger: Nej, nu behöver detta bromsas. Nu behöver vi faktiskt
            ta en paus och se om vi gör rätt saker. Här är regeringen ansvarig.
          </seg>
        </u>
        <pb facs="https://data.riksdagen.se/fil/354CCCE7-27BD-46AB-8489-4BF6A3B99A0A#page=23"/>
        <note xml:id="i-4B6A4Th7X5wnXcAapF8Zmr" type="speaker">
          Anf. 26 Justitieminister GUNNAR STRÖMMER (M):
        </note>
        <u xml:id="i-3BxyB18JW6x7nFmX6A51Gu" next="i-DhEn4F6VfzoErVavWrcveA" who="i-Rnfnn4obDpnaqUDNA9Y8Fu">
          <seg xml:id="i-FPnFoRznybG8LW8XuW8aKv">
            Herr ålderspresident! Apropå ålderspresidenten Mikael Damberg
            hade Mikael Damberg ansvar för inrikesfrågorna under en längre
            tid i den föregående regeringen. Jag kommer mycket väl ihåg hur
            ålderspresidenten stoltserade i Malmö i samband med Rimfrostinsatsen,
            som ju var en mobilisering av det slag som nu sker i Stockholm
            och som hade väldigt stora framgångar.
          </seg>
        </u>
        <u xml:id="i-DhEn4F6VfzoErVavWrcveA" prev="i-3BxyB18JW6x7nFmX6A51Gu" next="i-5bqSovZnHVZ3cTh7XM9nkD" who="i-Rnfnn4obDpnaqUDNA9Y8Fu">
          <seg xml:id="i-LQF7FQvApTNnzX67Vmfjp7">
            Vad har vi då sett i Stockholm under det senaste kvartalet? Det
            har varit rekordmånga beslag när det gäller vapen. Rekordmånga
            brott, sprängningar och skjutningar har stoppats. Det är en insats
            som har fått förgreningar också i Norrlandslänen. Jag kommer tillbaka
            till den stora mobilisering som skedde i Sundsvall för några månader
            sedan, som en konsekvens av denna insats. Sverige hänger ihop.
            Möjligheten att mobilisera ska vi inte äventyra. Det tycker jag
            är viktigt att ta fasta på.
          </seg>
        </u>
        <u xml:id="i-5bqSovZnHVZ3cTh7XM9nkD" prev="i-DhEn4F6VfzoErVavWrcveA" next="i-87dRhBH8YPFGb7wTK15SSq" who="i-Rnfnn4obDpnaqUDNA9Y8Fu">
          <seg xml:id="i-NmGjqbXe8ph3VTqTBByHpy">
            Men med det sagt tycker jag att Isak Froms fråga är berättigad.
            Hur man i praktiken och konkret ska arbeta med detta spelar ju
            roll i det korta loppet. Där ställer Riksrevisionen relevanta
            frågor, som jag alltså så sent som denna morgon har tagit upp
            med rikspolischefen. Vi vill inte äventyra möjligheten att mobilisera.
            Men hur länge ska en särskild händelse vara? Hur tydligt ska den
            definieras? Alltså vad handlar den i grund och botten om? Hur
            ska den utvärderas? Och hur lär vi oss löpande att använda detta
            instrument på rätt sätt? Det är berättigade frågor. De är ställda
            med lämplig klarhet till Polismyndigheten, och jag förutsätter
            att de kommer att komma tillbaka och beskriva detta.
          </seg>
        </u>
        <u xml:id="i-87dRhBH8YPFGb7wTK15SSq" prev="i-5bqSovZnHVZ3cTh7XM9nkD" who="i-Rnfnn4obDpnaqUDNA9Y8Fu">
          <seg xml:id="i-4enqmZ621WLh6GF18N1A9h">
            Sedan kan detta naturligtvis inte långsiktigt hanteras på något
            annat sätt än genom att man säkerställer en polistillväxt som
            inte bara sker från midjan och uppåt, som det dessvärre tycks
            ha varit hittills, utan som primärt sker ute i lokalpolisområdena.
            Det handlar om fler poliser på gator och torg och i radiobilar
            i Västerbottens inland och på andra håll och om fler poliser i
            den lokala utredningsverksamheten. Där samarbetar vi vidare. Detta
            var en utmärkt startpunkt för det.
          </seg>
        </u>
        <note xml:id="i-7PCqhFY3Hyj9KiK79kCxSL">
          Interpellationsdebatten var härmed avslutad.
        </note>
      </div>
      <div type="debateSection" xml:id="i-FmFpTQzhYKJseW7WkFiRNm">
        <pb facs="https://data.riksdagen.se/fil/354CCCE7-27BD-46AB-8489-4BF6A3B99A0A#page=1"/>
        <note xml:id="i-AKVfXN63r1DRgCyLjnGpND">
          § 11 Svar på interpellation 2022/23:360 om dödsolyckor i arbetslivet
        </note>
        <note xml:id="i-Px9Z8Z7apWN8dsV3o5cpjk" type="speaker">
          Anf. 27 Statsrådet PAULINA BRANDBERG (L):
        </note>
        <u xml:id="i-3Pf5scx7i2qXq2v8NnC3zD" next="i-2RsBBFH96mxwKRKB9LAHX6" who="i-GAMxNriJFxoi8diZPM78s6">
          <seg xml:id="i-VQB8wV8pQi92BndAc3hnwH">
            Herr ålderspresident! Ciczie Weidby har frågat mig vilka åtgärder
            jag avser att vidta för att motverka dödsolyckor i arbetslivet
            och uppnå den nollvision som regeringen och riksdagen har slagit
            fast, vilka åtgärder jag avser att vidta för att fler arbetsgivare
            ska ställas till svars för de dödsolyckor som sker, vilka åtgärder
            jag avser att vidta för att stärka rättsväsendets arbete med arbetsmiljöbrott
            samt vilka åtgärder jag avser att vidta för att fasa ut allt farligt
            och riskfyllt ensamarbete i syfte att förebygga dödsolyckor i
            arbetslivet.
          </seg>
        </u>
        <pb facs="https://data.riksdagen.se/fil/354CCCE7-27BD-46AB-8489-4BF6A3B99A0A#page=24"/>
        <u xml:id="i-2RsBBFH96mxwKRKB9LAHX6" prev="i-3Pf5scx7i2qXq2v8NnC3zD" next="i-DAvZvgjrakNpoT6jqj2BAr" who="i-GAMxNriJFxoi8diZPM78s6">
          <seg xml:id="i-8awoC1rGSzm3hxQvQSN8Zo">
            Ingen ska behöva dö till följd av sitt arbete. Varje dödsolycka
            är en tragedi för de inblandade och oacceptabel för ett modernt
            arbetsliv. För regeringen är detta en viktig fråga. Arbetsmiljöverket
            har under de senaste åren fått utökade resurser för att anställa
            fler arbetsmiljöinspektörer och öka antalet inspektioner. Under
            2022 fick Arbetsmiljöverket tillskott på 85 miljoner kronor permanent
            för att stärka sitt tillsynsarbete och genomföra fler arbetsmiljöinspektioner.
            Under 2023 och 2024 tillförs ytterligare 25 miljoner kronor permanent
            per år. En förstärkning av Arbetsmiljöverkets inspektionsverksamhet
            bidrar till att förebygga dödsolyckor i arbetslivet.
          </seg>
        </u>
        <u xml:id="i-DAvZvgjrakNpoT6jqj2BAr" prev="i-2RsBBFH96mxwKRKB9LAHX6" next="i-SeSEkF82F27b3D2LUPyCVf" who="i-GAMxNriJFxoi8diZPM78s6">
          <seg xml:id="i-AEqRhiv3ZKbtvA1SZZaNLD">
            Skyddsombuden har en viktig roll i att skapa säkra och trygga
            arbetsplatser. Samverkan med skyddsombud är viktigt för att minska
            risken för allvarliga olyckor.
          </seg>
        </u>
        <u xml:id="i-SeSEkF82F27b3D2LUPyCVf" prev="i-DAvZvgjrakNpoT6jqj2BAr" next="i-XpatYSCrDv5j8JbRaDusgF" who="i-GAMxNriJFxoi8diZPM78s6">
          <seg xml:id="i-HMGixRKyEGQzvBxBEKfKgE">
            De flesta arbetsgivare och företag i Sverige följer de arbetsmiljöregler
            som gäller. Men det finns också de som missköter sig. Det är naturligtvis
            helt oacceptabelt och kräver resoluta åtgärder, ytterst genom
            att den som begår arbetsmiljöbrott lagförs. För ett sådant brott
            kan dels den individ som begått brottet dömas till straff, dels
            kan företaget åläggas företagsbot. Arbetsmiljöbrott är ofta komplexa
            och svåra att utreda. En viktig förutsättning för att polis och
            åklagare ska kunna fullgöra sina arbetsuppgifter på ett bra sätt
            är att respektive myndighet har tillräckliga resurser.
          </seg>
        </u>
        <u xml:id="i-XpatYSCrDv5j8JbRaDusgF" prev="i-SeSEkF82F27b3D2LUPyCVf" next="i-FfK8HkcZxXCrr4hEtbvuXb" who="i-GAMxNriJFxoi8diZPM78s6">
          <seg xml:id="i-QwnJD1PUcTu9t7pjvGda88">
            Utredningar om arbetsmiljöbrott kräver inte sällan olika expertkunskaper.
            Polismyndigheten, Åklagarmyndigheten och Arbetsmiljöverket har
            utvecklat ett nära samarbete, vilket har förbättrat handläggningen
            och höjt kvaliteten i förundersökningarna. Denna samverkan har
            bidragit till att utredningstiden avseende olyckor med dödlig
            utgång har minskat och att antalet arbetsgivare och företag som
            lagförs för arbetsmiljöbrott har ökat de senaste åren.
          </seg>
        </u>
        <u xml:id="i-FfK8HkcZxXCrr4hEtbvuXb" prev="i-XpatYSCrDv5j8JbRaDusgF" next="i-5jebCPQBcfeMWfVvuWfMfs" who="i-GAMxNriJFxoi8diZPM78s6">
          <seg xml:id="i-WtXkczk27TgsQ1MmGEsyf9">
            Regeringen bedriver ett ambitiöst arbete med att stärka och vidareutveckla
            polisverksamheten. Polismyndigheten ska växa med målet att polistätheten
            åtminstone ska motsvara genomsnittet i Europeiska unionen. Satsningen
            på att öka antalet anställda med sammantaget 10 000 personer till
            och med 2024 jämfört med ingången av 2016 löper vidare som grund
            för den stärkta och utvecklade polisverksamheten. För 2023 uppgår
            Polismyndighetens anslag till drygt 37 miljarder kronor, en ökning
            med nästan 16 miljarder kronor sedan 2015.
          </seg>
        </u>
        <u xml:id="i-5jebCPQBcfeMWfVvuWfMfs" prev="i-FfK8HkcZxXCrr4hEtbvuXb" next="i-C5VvyDnm3wTX7kmBanmBDS" who="i-GAMxNriJFxoi8diZPM78s6">
          <seg xml:id="i-M1TZB9iXvTjn4rZdgD8HzR">
            För att stärka åklagarnas förmåga att möta det ökade inflödet
            av grova och svårutredda brott har regeringen också gjort satsningar
            på Åklagarmyndigheten. Med den budget som riksdagen beslutat för
            2022–2024 ökar anslaget för Åklagarmyndigheten med drygt 900 miljoner
            kronor fram till och med 2025. Åklagarmyndighetens anslag beräknas
            från 2025 uppgå till drygt 2,7 miljarder kronor, vilket kan jämföras
            med 1,8 miljarder kronor för 2021.
          </seg>
        </u>
        <u xml:id="i-C5VvyDnm3wTX7kmBanmBDS" prev="i-5jebCPQBcfeMWfVvuWfMfs" who="i-GAMxNriJFxoi8diZPM78s6">
          <seg xml:id="i-4C5KAaxyoi3zXE5ktwUYBN">
            Ingen ska behöva dö på sitt arbete, men ingen ska heller behöva
            dö av sitt arbete. I arbetsmiljöstrategin för 2021–2025 är nollvisionen
            mot dödsolyckor utvidgad. Det handlar om en nollvision mot arbetsplatsolyckor
            som leder till död men också mot arbetsrelaterad dödlighet på
            grund av till exempel långvarig sjukdom, cancer eller suicid.
            Inget annat än en nollvision kan gälla för dödsfall till följd
            av arbete.
          </seg>
        </u>
        <pb facs="https://data.riksdagen.se/fil/354CCCE7-27BD-46AB-8489-4BF6A3B99A0A#page=25"/>
        <note xml:id="i-MHnZosPdufCwk1AeiM9ekA" type="speaker">
          Anf. 28 CICZIE WEIDBY (V):
        </note>
        <u xml:id="i-DdrJtbDQ4EvCAL3nYuEmiw" next="i-MR8X1AeHsykpobYMaEDd3G" who="i-Yam9ii4K4HfneDbj5TzDJY">
          <seg xml:id="i-XjY1u3VUTxa7AS7sQeeNR9">
            Herr ålderspresident! Tack så jättemycket för svaret, statsrådet
            Paulina Brandberg!
          </seg>
        </u>
        <u xml:id="i-MR8X1AeHsykpobYMaEDd3G" prev="i-DdrJtbDQ4EvCAL3nYuEmiw" next="i-RYmUSxsSNen9H5N6zKjrxu" who="i-Yam9ii4K4HfneDbj5TzDJY">
          <seg xml:id="i-3iEEVRHyGNaEY9V8bD1fpn">
            Jag ställde en nästan likadan interpellation till den förra regeringens
            statsråd med ansvar för de här frågorna, och det är ganska intressant
            att svaren vid en jämförelse är väldigt lika. Både det förra ansvariga
            statsrådet och det nuvarande statsrådet framhäver att det här
            är en så otroligt viktig fråga för regeringen, men varken det
            förra statsrådet eller det nuvarande satsar mer resurser på just
            Arbetsmiljöverket.
          </seg>
        </u>
        <u xml:id="i-RYmUSxsSNen9H5N6zKjrxu" prev="i-MR8X1AeHsykpobYMaEDd3G" next="i-PmK84SKyj6CwsBBdK8D9LT" who="i-Yam9ii4K4HfneDbj5TzDJY">
          <seg xml:id="i-XLrSTMM8J9VvitXKQb7GWC">
            Om Arbetsmiljöverket ska kunna utföra fler inspektioner krävs
            det givetvis mer inspektörer. FN:s arbetsmarknadsorgan ILO menar
            att det bör finnas minst en arbetsmiljöinspektör per 10 000 arbetstagare.
            Det innebär att vi i Sverige skulle ha ungefär 515 inspektörer,
            men i dag har vi bara omkring 270. Det behövs alltså ganska många
            fler.
          </seg>
        </u>
        <u xml:id="i-PmK84SKyj6CwsBBdK8D9LT" prev="i-RYmUSxsSNen9H5N6zKjrxu" next="i-Tg8XMimjMngLnLS5mh3uJN" who="i-Yam9ii4K4HfneDbj5TzDJY">
          <seg xml:id="i-8XhReoRw7GifhJWS18E76W">
            Det tillförs absolut resurser, men det är fortfarande inte tillräckligt,
            vilket man, om man hade varit konspiratoriskt lagd, kunde tycka
            pekar på att det inte är en så viktig verksamhet att satsa på.
            Kan statsrådet svara på om det finns någon plan eller prognos
            för när Sverige skulle kunna uppnå ILO:s rekommendation om just
            en inspektör per 10 000 arbetstagare?
          </seg>
        </u>
        <u xml:id="i-Tg8XMimjMngLnLS5mh3uJN" prev="i-PmK84SKyj6CwsBBdK8D9LT" next="i-Q7gTAFJCAWMLTLD6PGyU1T" who="i-Yam9ii4K4HfneDbj5TzDJY">
          <seg xml:id="i-W6uwtc6sefChEfpLM5Tt5s">
            Jag kunde inte låta bli att notera att statsrådet framhåller
            skyddsombudets väldigt viktiga roll. Det har Vänsterpartiet under
            väldigt lång tid också fört fram i riksdagen, och vi har lagt
            fram massor av förslag som skulle kunna stärka skyddsombuden.
            Vi vill till exempel utöka de regionala skyddsombudens tillträdesrätt.
            Man skulle också kunna utreda förekomsten av de falska skyddskommittéer
            som finns, stärka skyddsombudens rätt till utbildning och se till
            att stärka deras roll gentemot arbetsgivare som inte tillåter
            dem att utföra sina inspektioner och sitt arbete.
          </seg>
        </u>
        <u xml:id="i-Q7gTAFJCAWMLTLD6PGyU1T" prev="i-Tg8XMimjMngLnLS5mh3uJN" next="i-DQYRCALUzaUHvB2Ei7x1e9" who="i-Yam9ii4K4HfneDbj5TzDJY">
          <seg xml:id="i-6eATEqA3fvQM2n724yWNp6">
            Om statsrådet nu tycker att skyddsombuden har en så viktig roll
            tycker jag att statsrådet och regeringen kan börja med att lägga
            fram några förslag som faktiskt stärker skyddsombuden och kanske
            till och med stärker tillträdesrätten för regionala skyddsombud.
          </seg>
        </u>
        <u xml:id="i-DQYRCALUzaUHvB2Ei7x1e9" prev="i-Q7gTAFJCAWMLTLD6PGyU1T" who="i-Yam9ii4K4HfneDbj5TzDJY">
          <seg xml:id="i-Snu5xrTET62LF1bKNdnFjG">
            Det finns många saker som jag skulle vilja ta upp, bland annat
            att statsrådet säger att repression inte kan stoppa olika dödsolyckor
            utan att det handlar om förebyggande arbete. Detta fanns inte
            med i svaret i dag, utan det var i Sveriges Radios dokumentärserie
            Sista dagen på jobbet . Där framhåller statsrådet att det inte
            är repression som är svaret när det gäller att förhindra dödsolyckor
            utan att det handlar om förebyggande arbete. Då blir jag lite
            nyfiken på vilken typ av förebyggande arbete statsrådet ser som
            kan få stopp på dödsolyckorna.
          </seg>
        </u>
        <note xml:id="i-8K1cBukNZSUzfToCP45yF5" type="speaker">
          Anf. 29 Statsrådet PAULINA BRANDBERG (L):
        </note>
        <u xml:id="i-5rFnKAqvSaPg5mPu2PUWE5" next="i-MTYfsdKdtQmjh4Fr7BSoxd" who="i-GAMxNriJFxoi8diZPM78s6">
          <seg xml:id="i-AX6vrxojVs4fjX2FPZ42rU">
            Herr ålderspresident! När man tittar på de utredningar som finns
            om dödsolyckor på arbetet ser man ett återkommande mönster, och
            det mönstret är att det regelmässigt finns avsteg från eller avsaknad
            av säkerhetsrutiner som hade kunnat förhindra dessa olyckor från
            att äga rum.
          </seg>
        </u>
        <u xml:id="i-MTYfsdKdtQmjh4Fr7BSoxd" prev="i-5rFnKAqvSaPg5mPu2PUWE5" next="i-FitgFqn6kw7JJkyi9sqawo" who="i-GAMxNriJFxoi8diZPM78s6">
          <seg xml:id="i-JoY4dNTSDfUd4DAfveUqsn">
            Av det kan man dra slutsatsen att om vi ska komma till rätta
            med detta behöver vi ha en säkerhetskultur där alla på alla arbetsplatser
            i Sverige dels är medvetna om de risker som finns, dels har både
            kunskap och en vilja att minska de här olyckorna.
          </seg>
        </u>
        <pb facs="https://data.riksdagen.se/fil/354CCCE7-27BD-46AB-8489-4BF6A3B99A0A#page=26"/>
        <u xml:id="i-FitgFqn6kw7JJkyi9sqawo" prev="i-MTYfsdKdtQmjh4Fr7BSoxd" next="i-V9rf9jya27UrRyNLwk6RZJ" who="i-GAMxNriJFxoi8diZPM78s6">
          <seg xml:id="i-FB9z3MnSGMfkxVND63e9oV">
            Då får man jobba på många olika sätt. Ledamoten Weidby nämnder
            Arbetsmiljöverket, och det är såklart en jätteviktig pusselbit
            i arbetet. Om vi ska prata om resurser till Arbetsmiljöverket
            så fick de under 2022 ett tillskott på 85 miljoner kronor permanent
            för att stärka sitt tillsynsarbete och genomföra fler arbetsmiljöinspektioner.
            Under 2023 och 2024 tillförs ytterligare 25 miljoner kronor permanent
            per år, detta för att stärka det jätteviktiga tillsynsarbetet
            där man kan upptäcka brister och komma till rätta med dem.
          </seg>
        </u>
        <u xml:id="i-V9rf9jya27UrRyNLwk6RZJ" prev="i-FitgFqn6kw7JJkyi9sqawo" next="i-6tyzJqrYgrJPsrHZhvEn33" who="i-GAMxNriJFxoi8diZPM78s6">
          <seg xml:id="i-frwgG23UVtJJjjhFYJD7y">
            Jag vill dock vara tydlig med att den typen av problem inte kan
            tillsynas bort. Även om vi kraftigt ökar antalet inspektörer kan
            vi inte tillsyna bort bristerna. Det är inte hela lösningen på
            problemet, utan vi måste jobba på fler plan.
          </seg>
        </u>
        <u xml:id="i-6tyzJqrYgrJPsrHZhvEn33" prev="i-V9rf9jya27UrRyNLwk6RZJ" next="i-H82zVpEYxbeTZTcRXp9737" who="i-GAMxNriJFxoi8diZPM78s6">
          <seg xml:id="i-GuDfuRb4RUpASFT7KS3DpU">
            Regeringen arbetar enligt den nollvision som finns i nuvarande
            arbetsmiljöstrategi, men arbetet måste givetvis också ske med
            många andra berörda aktörer. Vi måste arbeta tillsammans med berörda
            myndigheter, representanter för arbetsmarknadens parter och andra
            organisationer i de branscher som är värst drabbade av dödsolyckor.
          </seg>
        </u>
        <u xml:id="i-H82zVpEYxbeTZTcRXp9737" prev="i-6tyzJqrYgrJPsrHZhvEn33" next="i-3UYTKDDiGwYUezKXm3RBrR" who="i-GAMxNriJFxoi8diZPM78s6">
          <seg xml:id="i-RhwJy2VFBARj6Ft2UyrzVG">
            Det lokala arbetsmiljöarbetet mellan arbetsgivare och lokala
            eller regionala skyddsombud är också en nyckelfaktor för att förbättra
            säkerheten på arbetsplatser.
          </seg>
        </u>
        <u xml:id="i-3UYTKDDiGwYUezKXm3RBrR" prev="i-H82zVpEYxbeTZTcRXp9737" next="i-v3QAkx2EBC72kjoU1UJ6d" who="i-GAMxNriJFxoi8diZPM78s6">
          <seg xml:id="i-V3bkuPeuz8cCSVR3DPbWSc">
            Som jag sagt tidigare krävs både kunskap och medvetenhet för
            att komma till rätta med problemen, men det måste också finnas
            en vilja. Man måste vilja ha ett gediget säkerhetsarbete på arbetsplatserna.
          </seg>
        </u>
        <u xml:id="i-v3QAkx2EBC72kjoU1UJ6d" prev="i-3UYTKDDiGwYUezKXm3RBrR" next="i-Cc3GMGWxUfdnbqvTfP5jE1" who="i-GAMxNriJFxoi8diZPM78s6">
          <seg xml:id="i-Neo3DB36R4o24B8u2KfbA9">
            På vår arbetsmarknad finns i dag en utbredd arbetslivskriminalitet.
            Det finns ett skuggsamhälle på den svenska arbetsmarknaden där
            i många fall utländsk arbetskraft importeras till Sverige och
            arbetar under bedrövliga förhållanden. Jag har i min tidigare
            roll som åklagare hanterat människohandelsärenden där jag har
            sett detta konkret. Det innebär dels en fara för arbetarna i företagen,
            dels en skev konkurrens på vår arbetsmarknad. De seriösa företag
            som vill ha ett gediget säkerhetsarbete klarar inte av att konkurrera
            med de oseriösa företag som inte vill.
          </seg>
        </u>
        <u xml:id="i-Cc3GMGWxUfdnbqvTfP5jE1" prev="i-v3QAkx2EBC72kjoU1UJ6d" who="i-GAMxNriJFxoi8diZPM78s6">
          <seg xml:id="i-9MDvFFGgH796cL1WBy1m5E">
            Om vi ska komma till rätta med problemen måste vi jobba brett
            med alla de åtgärder som jag har nämnt; inte minst måste vi göra
            stora satsningar på att bekämpa arbetslivskriminaliteten. Det
            behövs bättre samverkan mellan myndigheter, och jag ser fram emot
            de sekretesslättnader som förhoppningsvis ska göra samverkan lättare,
            så att vi på riktigt kan bekämpa sådant som inverkar på människors
            liv i Sverige.
          </seg>
        </u>
        <note xml:id="i-DL3Ym6R1uPcowQ2cFTba5p" type="speaker">
          Anf. 30 CICZIE WEIDBY (V):
        </note>
        <u xml:id="i-GfQdVP4haQ52K36AGRHy5z" next="i-S24hC8WSVyC9WVv8bR68As" who="i-Yam9ii4K4HfneDbj5TzDJY">
          <seg xml:id="i-D8GUXGscDyUFntsGBN8rCa">
            Herr ålderspresident! Nu finns det många trådar att plocka upp
            här, och det finns flera saker där jag verkligen håller med Paulina
            Brandberg. Det gäller till exempel att arbetsmarknaden är riktigt
            skev och vidrig med en arbetslivskriminalitet som utnyttjar människor.
            Är det något som Vänsterpartiet vill, och alltid har velat, är
            det att det verkligen ska råda sjysta villkor på arbetsmarknaden,
            att det ska finns en tydlighet i vem som anställer, vem som är
            anställd och vilket arbete som ska utföras. Det ska inte finnas
            några skumraskaffärer.
          </seg>
        </u>
        <u xml:id="i-S24hC8WSVyC9WVv8bR68As" prev="i-GfQdVP4haQ52K36AGRHy5z" next="i-KbzobU1WvdHzT6CqRqRoGT" who="i-Yam9ii4K4HfneDbj5TzDJY">
          <seg xml:id="i-4vF7WmZMUEDmtBjGcB35Dm">
            Vänsterpartiet säger ofta att det skulle vara rimligt att inte
            ha till exempel hur många underentreprenörer som helst. Ju fler
            underentreprenörer som tillåts på olika byggarbetsplatser, desto
            svårare blir det att veta vem som utför olika typer av arbeten.
            Då blir det också svårare att veta vem det är som har ansvar.
            Man säger ofta att man inte riktigt vet vem som har det yttersta
            arbetsmiljöansvaret på till exempel en byggarbetsplats eller i
            skogen där många farliga arbeten utförs.
          </seg>
        </u>
        <pb facs="https://data.riksdagen.se/fil/354CCCE7-27BD-46AB-8489-4BF6A3B99A0A#page=27"/>
        <u xml:id="i-KbzobU1WvdHzT6CqRqRoGT" prev="i-S24hC8WSVyC9WVv8bR68As" next="i-4vtKVDaCieXyZiTJPoTLmo" who="i-Yam9ii4K4HfneDbj5TzDJY">
          <seg xml:id="i-Gdaj1JVsSCGGKjXqjVtS78">
            Jag kanske ska väcka en särskild interpellation om arbetslivskriminalitet,
            så att vi kan debattera frågan. Jag vill återkomma till frågan
            om kunskapen och viljan i att bedriva ett bra skyddsarbete så
            att ingen ska dö på jobbet. Men jag skulle också säga att det
            arbetet görs. Jag har jobbat många år på arbetsplatser där jag
            har varit både fackordförande och skyddsombud. På en sund och
            bra arbetsplats funkar skyddskommittéerna jättebra. Där finns
            en bra dialog i skyddskommittén mellan företagshälsovård och arbetsgivare,
            och där har man utrett de farliga momenten i ett arbete. Vilka
            saker får man inte göra? Vilka säkerhetsregler gäller, och så
            vidare?
          </seg>
        </u>
        <u xml:id="i-4vtKVDaCieXyZiTJPoTLmo" prev="i-KbzobU1WvdHzT6CqRqRoGT" next="i-L8Lh7B3azQZ7W76QSQnxZt" who="i-Yam9ii4K4HfneDbj5TzDJY">
          <seg xml:id="i-PrMnY68o4JVwwLzjJB3WQh">
            Jag tror inte att det saknas en vilja, i alla fall inte från
            skyddsombudens och arbetarnas sida. Ärligt talat tror jag inte
            att det finns några arbetsköpare som struntar i frågorna, men
            vad är det som alltid styr? Tempot på många arbetsplatser gör
            att man gärna tullar på olika säkerhetsregler.
          </seg>
        </u>
        <u xml:id="i-L8Lh7B3azQZ7W76QSQnxZt" prev="i-4vtKVDaCieXyZiTJPoTLmo" next="i-CDKe4e4k5YHtXTQ4BFSJE8" who="i-Yam9ii4K4HfneDbj5TzDJY">
          <seg xml:id="i-R28grQSJrxhEVGLki1o5Qk">
            Jag har lyssnat på dokumentären som har sänts på Sveriges Radio:
            Sista dagen på jobbet . Paulina Brandberg var med i det sista
            avsnittet och kommenterade. Det är fruktansvärt att höra de olika
            berättelserna. Människor dör på jobbet, när de absolut inte hade
            behövt dö. Arbetsmiljöverket kommer ofta fram till att det fanns
            brister, antingen i att man har haft för bråttom att utföra vissa
            arbetsuppgifter eller i att man har jobbat ensam där man inte
            borde ha jobbat ensam. Säkerhetsföreskrifter har ibland inte varit
            tydliga.
          </seg>
        </u>
        <u xml:id="i-CDKe4e4k5YHtXTQ4BFSJE8" prev="i-L8Lh7B3azQZ7W76QSQnxZt" who="i-Yam9ii4K4HfneDbj5TzDJY">
          <seg xml:id="i-XHsTE3KqYNSnksd52tkGBx">
            Det finns en stelhet i att Arbetsmiljöverket har sett var någonstans
            det gick galet, polisen har sedan inte sett samma sak och åklagaren
            har inte ställt rätt personer inför rätta. Jag menar dock inte
            att något automatiskt skulle bli bättre för att någon ställs till
            svars, men för de personer som har förlorat en anhörig är det
            rimligt att de får veta varför en son, pappa eller dotter har
            dött på jobbet. Hur ska vi göra så att ingen annan ska göra det
            igen?
          </seg>
        </u>
        <note xml:id="i-QtAZLSwjzDci2YGaV2EHMF" type="speaker">
          Anf. 31 Statsrådet PAULINA BRANDBERG (L):
        </note>
        <u xml:id="i-WcMKBzLcL14X4K9ZYvtp29" next="i-QgYdhgwbELg7qMv8pm8sz9" who="i-GAMxNriJFxoi8diZPM78s6">
          <seg xml:id="i-44xrfLYQJk9xX2wi3vXzYf">
            Herr ålderspresident! Ledamoten och jag delar många uppfattningar
            i frågan. Vi delar också problembilden, det vill säga att det
            är omfattande problem som vi verkligen måste jobba hårt och målmedvetet
            med.
          </seg>
        </u>
        <u xml:id="i-QgYdhgwbELg7qMv8pm8sz9" prev="i-WcMKBzLcL14X4K9ZYvtp29" next="i-LgYcwg6rtETdK6Kq1kHmiC" who="i-GAMxNriJFxoi8diZPM78s6">
          <seg xml:id="i-LebFfZfxnvfsQLdo4EGJyX">
            Ledamoten säger att kunskapen och viljan finns på våra arbetsplatser
            i Sverige. Jag delar i stor utsträckning den bilden. Jag var själv
            på ett studiebesök häromveckan på Byggbranschens Säkerhetspark
            utanför Arlandastad, och jag blev imponerad av det gedigna säkerhetsarbetet
            och säkerhetstänket där. Jag är övertygad om att den typen av
            systematiskt arbetsmiljöarbete är exakt vad vi behöver för att
            sänka statistiken.
          </seg>
        </u>
        <u xml:id="i-LgYcwg6rtETdK6Kq1kHmiC" prev="i-QgYdhgwbELg7qMv8pm8sz9" next="i-XzDZ3FL73aRXwYKt51Q82b" who="i-GAMxNriJFxoi8diZPM78s6">
          <seg xml:id="i-KcdYLWyGwk52YrjUb45Bcs">
            Det problem jag tog upp i mitt tidigare anförande är vad vi gör
            när de företag som har kunskap och vilja inte kan konkurrera med
            de företag som inte har kunskap och vilja. Arbetet kostar pengar
            för företagen. Där krävs den gedigna satsningen på att bekämpa
            arbetslivskriminaliteten. Jag är glad att vi håller på att bygga
            ut A-krimcenter i Sverige och att vi äntligen håller på att se
            över sekretessbestämmelserna så att vi kan jobba myndighetsgemensamt.
            Här krävs en satsning mellan polis, åklagare, Arbetsmiljöverket
            och Skatteverket. Alla berörda myndigheter som kan ha pusselbitar
            i arbetet måste få förutsättningar att arbeta tillsammans så att
            vi kan bekämpa problemen. Då kan de friska företagen frodas och
            växa i Sverige.
          </seg>
        </u>
        <pb facs="https://data.riksdagen.se/fil/354CCCE7-27BD-46AB-8489-4BF6A3B99A0A#page=28"/>
        <u xml:id="i-XzDZ3FL73aRXwYKt51Q82b" prev="i-LgYcwg6rtETdK6Kq1kHmiC" next="i-8RX2yt8mqzekLkCPdHeKX8" who="i-GAMxNriJFxoi8diZPM78s6">
          <seg xml:id="i-EoVQcBS8sZpNBP6nymw7u1">
            En annan ansvarsfråga som vi måste titta på, som ledamoten också
            var inne på, gäller underentreprenörer. Vi måste såklart säkerställa
            att arbetsmiljöarbetet sker i alla led. Här har vi en viktig uppgift
            vid offentlig upphandling, och där är det viktigt att vi säkerställer
            att det gedigna arbetsmiljöarbetet och säkerhetsarbetet finns
            i alla led. Det är ytterligare en pusselbit där man från stat
            och kommuner kan agera så att de friska företagen får förutsättningar
            att leva och frodas i Sverige.
          </seg>
        </u>
        <u xml:id="i-8RX2yt8mqzekLkCPdHeKX8" prev="i-XzDZ3FL73aRXwYKt51Q82b" who="i-GAMxNriJFxoi8diZPM78s6">
          <seg xml:id="i-UoLsAMFeMC2YEejPHapRsC">
            Sedan var det frågan om repression. Det är också viktigt att
            vid avsteg, vid brister i säkerhetsarbetet så att människor skadas
            allvarligt, blir sjuka eller till och med förlorar livet, ska
            man ställas till svars. Den här regeringen har ingen annan uppfattning.
            Det som jag gav uttryck för i intervjun är att det inte hjälper
            den som redan ligger i graven att någon ställs till ansvar. Därmed
            inte sagt att det här inte kan vara en viktig del. För de anhöriga
            till den som avlidit eller för den som skadats eller blivit sjuk
            är det såklart en viktig del i processen att bearbeta det som
            hänt. Men det gör tyvärr inte olyckan ogjord.
          </seg>
        </u>
        <note xml:id="i-RvAzroFKfja4KSvRg9UZ52" type="speaker">
          Anf. 32 CICZIE WEIDBY (V):
        </note>
        <u xml:id="i-M2WnSA7s3suX4ZVrDT3Ptf" next="i-Qs3BgbSrEwbtM7ueAiFWBK" who="i-Yam9ii4K4HfneDbj5TzDJY">
          <seg xml:id="i-KUxHpsmS7jEafej4xAiEGs">
            Herr ålderspresident! Det gläder mig att höra. Jag utgår också
            från att statsrådet Paulina Brandberg vet hur engagerad jag är
            i frågor om offentlig upphandling och hur mycket Vänsterpartiet
            har pratat om införandet av A ‑ krim och hur vi ska kunna underlätta
            så att man verkligen kan komma åt den arbetslivskriminalitet som
            finns.
          </seg>
        </u>
        <u xml:id="i-Qs3BgbSrEwbtM7ueAiFWBK" prev="i-M2WnSA7s3suX4ZVrDT3Ptf" next="i-4i49aoxXAhz6Qx5xG5uHQn" who="i-Yam9ii4K4HfneDbj5TzDJY">
          <seg xml:id="i-QcUSvCsvJapZx2WS3puW7D">
            Jag ser verkligen fram emot att den här regeringen ska ta jättehårda
            tag mot detta och se till att vi har en hygglig och bra arbetsmarknad.
            Vi ska givetvis inte ha en arbetsmarknad där man kan gömma undan
            människor. Det har vi liksom lämnat bakom oss. Det var ju sådant
            man gjorde för hundra år sedan, och så gör vi inte längre. Det
            känns jättebra att vi är överens om detta.
          </seg>
        </u>
        <u xml:id="i-4i49aoxXAhz6Qx5xG5uHQn" prev="i-Qs3BgbSrEwbtM7ueAiFWBK" next="i-Qek7myBsNva1woVZJcXCLV" who="i-Yam9ii4K4HfneDbj5TzDJY">
          <seg xml:id="i-9GgxCavjm9dN4bWDsM4A57">
            Vi ska se hur jag ska förvalta min sista minut av talartiden.
          </seg>
        </u>
        <u xml:id="i-Qek7myBsNva1woVZJcXCLV" prev="i-4i49aoxXAhz6Qx5xG5uHQn" who="i-Yam9ii4K4HfneDbj5TzDJY">
          <seg xml:id="i-JNvthDXn77r9WwrQoaKcCG">
            Man måste givetvis kunna ställa någon till ansvar. Om ingen ställs
            till ansvar för att någon har dött, eller om det bara – och förstå
            mig rätt när jag säger ”bara” – blir en företagsbot, blir upplevelsen
            att företag ganska enkelt och smidigt kan köpa sig fria från ett
            visst ansvar. Det tror jag verkligen inte är bra. Man måste se
            över detta så att fler kan ställas till ansvar för de här brotten
            – även om jag givetvis inte heller tror att det förbättrar någonting,
            som statsrådet sa. Men det gäller i andra delar av regeringens
            arbete, där man säger att det bara är straff som förhindrar brott.
          </seg>
        </u>
        <note xml:id="i-CybskzSJBCkB7cFa5FAeZ2" type="speaker">
          Anf. 33 Statsrådet PAULINA BRANDBERG (L):
        </note>
        <u xml:id="i-FDS2haJhN8qhmvCMjJT7Zj" next="i-AMYg3nW1RBv6gkFZC2QGyy" who="i-GAMxNriJFxoi8diZPM78s6">
          <seg xml:id="i-TZN2vzvJdfTdRYsfSo9243">
            Herr ålderspresident! Jag plockar upp det ledamoten avslutade
            med. Den här regeringen påstår inte och har aldrig påstått att
            det bara är straff som kan förhindra brott, varken gällande andra
            brottstyper eller gällande arbetsmiljöbrott och dödsolyckor i
            arbetet.
          </seg>
        </u>
        <u xml:id="i-AMYg3nW1RBv6gkFZC2QGyy" prev="i-FDS2haJhN8qhmvCMjJT7Zj" next="i-Snjnuc8wQtufppi7cLMuDW" who="i-GAMxNriJFxoi8diZPM78s6">
          <seg xml:id="i-MXtJ75CSvgE3XQHUY74w25">
            Däremot är det såklart viktigt att det blir konsekvenser, särskilt
            för de aktörer som medvetet brister i sitt säkerhetsarbete. Det
            är någonting som den här regeringen kommer att fortsätta se till.
            Vi har ju bland annat gjort stora satsningar på åklagare och poliser
            för att de här väldigt resurskrävande utredningarna ska kunna
            hålla hög kvalitet och för att man ska kunna få fram den bevisning
            som går att få fram så att man kan lagföra dem som går att lagföra.
          </seg>
        </u>
        <pb facs="https://data.riksdagen.se/fil/354CCCE7-27BD-46AB-8489-4BF6A3B99A0A#page=29"/>
        <u xml:id="i-Snjnuc8wQtufppi7cLMuDW" prev="i-AMYg3nW1RBv6gkFZC2QGyy" who="i-GAMxNriJFxoi8diZPM78s6">
          <seg xml:id="i-X5Gp5WS3ZmSXMA1B2VFdMU">
            Det gläder mig att vi har den här debatten här i dag. Det gläder
            mig också att jag och ledamoten har stor samsyn i de här frågorna.
            Jag hoppas att det betyder att det finns goda förutsättningar
            att hitta breda majoriteter i riksdagen för de åtgärder som behöver
            vidtas för att arbetet med detta ska kunna drivas framåt och för
            att vi ska kunna få till ett trendbrott i statistiken, som tyvärr
            har sett väldigt dålig ut i otroligt många år, och på riktigt
            få ned antalet personer som dör på jobbet och som dör av jobbet
            i Sverige.
          </seg>
        </u>
        <note xml:id="i-DJUo4Y1MjHbCwrgoAT9EwG">
          Interpellationsdebatten var härmed avslutad.
        </note>
      </div>
      <div type="commentSection" xml:id="i-7rzBnpXFwrbQodqcvTmCw4">
        <pb facs="https://data.riksdagen.se/fil/354CCCE7-27BD-46AB-8489-4BF6A3B99A0A#page=1"/>
        <note xml:id="i-9z2mQWStYGRBwvd6A57gEn">
          § 12 Bordläggning
        </note>
        <note xml:id="i-6S8wLK4zd5nvAwekmwbAbi">
          Följande dokument anmäldes och bordlades:
        </note>
        <u xml:id="i-VULdMjehVp6Ycjmb2qT6mR" who="i-GAMxNriJFxoi8diZPM78s6">
          <seg xml:id="i-yy5rHjLF8TbfZzL5VzC2k">
            EU-dokument
          </seg>
        </u>
        <note xml:id="i-6SvjTbh5HbGoja3dn64BgL">
          COM(2023) 208 Förslag till Europaparlamentets och rådets förordning
          om ändring av förordning (EU) 2019/881 vad gäller hanterade säkerhetstjänster
        </note>
        <note xml:id="i-FWvAgCCMRK7ccJVeKwgNcZ">
          COM(2023) 209 Förslag till Europaparlamentets och rådets förordning
          om åtgärder för att stärka solidariteten och kapaciteten i unionen
          att upptäcka, förbereda sig inför och hantera cyberhot och cybersäkerhetsincidenter
        </note>
      </div>
      <div type="commentSection" xml:id="i-3iAhavmU8McpCdK6jSik3z">
        <pb facs="https://data.riksdagen.se/fil/354CCCE7-27BD-46AB-8489-4BF6A3B99A0A#page=1"/>
        <note xml:id="i-HUkvARgZkyjLytzK9y8g7">
          § 13 Anmälan om interpellation
        </note>
        <note xml:id="i-4r7GYNyb1CZ4j8EQx7a69h">
          Följande interpellation hade framställts:
        </note>
        <note xml:id="i-GKiLrMeYptPHSYdghi6TEu">
          den 26 maj
        </note>
        <note xml:id="i-8sBq2vcVvwZuZ2PCYxUjjh">
          2022/23:370 Den statliga veterinärorganisationen på landsbygden
        </note>
        <note xml:id="i-4S1ipSJz6Q4dqytNnqYN5K">
          av Daniel Bäckström (C)
        </note>
        <note xml:id="i-3Nae8BauDe1kUUEg9Bmr71">
          till landsbygdsminister Peter Kullgren (KD)
        </note>
      </div>
      <div type="commentSection" xml:id="i-Gi3cxCvKWGPaa9MnkVhJYo">
        <pb facs="https://data.riksdagen.se/fil/354CCCE7-27BD-46AB-8489-4BF6A3B99A0A#page=1"/>
        <note xml:id="i-FL558Zbhrf3pxdJC9i6Nqb">
          § 14 Anmälan om frågor för skriftliga svar
        </note>
        <u xml:id="i-UVkoaXc3172cUnuPtBYmfN" next="i-DHY4xWiu8uWhLxU4VKYB2u" who="i-GAMxNriJFxoi8diZPM78s6">
          <seg xml:id="i-HHfazhFsqZpd2SFPStLorb">
            Följande frågor för skriftliga svar hade framställts:
          </seg>
        </u>
        <note xml:id="i-EbeLPm3B3rqvnrZgUP2Bvi">
          den 26 maj
        </note>
        <u xml:id="i-DHY4xWiu8uWhLxU4VKYB2u" prev="i-UVkoaXc3172cUnuPtBYmfN" next="i-rxiJJ2WDeFFRBKYdQYhCH" who="i-GAMxNriJFxoi8diZPM78s6">
          <seg xml:id="i-6TcxaPcLvytp7Wpg2e5FYa">
            2022/23:716 Ett uppdaterat ramverk för terroristlistning
          </seg>
        </u>
        <note xml:id="i-D6qb7TQzbqLSfBVN2wkAC5">
          av Markus Wiechel (SD)
        </note>
        <u xml:id="i-rxiJJ2WDeFFRBKYdQYhCH" prev="i-DHY4xWiu8uWhLxU4VKYB2u" who="i-GAMxNriJFxoi8diZPM78s6">
          <seg xml:id="i-XnS5fWT5DyW5dHHmkEQPoQ">
            till utrikesminister Tobias Billström (M)
          </seg>
        </u>
        <note xml:id="i-6mKid32uQHux2wqULKRTKp">
          2022/23:717 Arbetslivskriminalitet
        </note>
        <note xml:id="i-9SrgXQqPzFd9oXd5ntmS8n">
          av Sofie Eriksson (S)
        </note>
        <note xml:id="i-REjtrxuERn6B8a24XLQpgu">
          till statsrådet Paulina Brandberg (L)
        </note>
      </div>
      <div type="commentSection" xml:id="i-A8fqziLQw2tTYScDdLswq7">
        <pb facs="https://data.riksdagen.se/fil/354CCCE7-27BD-46AB-8489-4BF6A3B99A0A#page=1"/>
        <note xml:id="i-Bu7oXiVYbppy3dLMdpKv2k">
          § 15 Kammaren åtskildes kl. 12.54.
        </note>
        <pb facs="https://data.riksdagen.se/fil/354CCCE7-27BD-46AB-8489-4BF6A3B99A0A#page=30"/>
        <note xml:id="i-Aoo5bXD67iumb2tRs613T3">
          Sammanträdet leddes
        </note>
        <note xml:id="i-PMU7zTPZmCAPPkS63omEsd">
          av talmannen från dess början till och med § 9 anf. 17 (delvis)
          och
        </note>
        <note xml:id="i-34qC3tzLKopWGTjCDkqoN7">
          av tjänstgörande ålderspresidenten Mikael Damberg därefter till
          dess slut.
        </note>
        <note xml:id="i-YRWtUoipkLjgVpMGvUVwSr">
          Vid protokollet
        </note>
        <u xml:id="i-5L1RvrCN7riYUdsc2AFojr" who="i-GAMxNriJFxoi8diZPM78s6">
          <seg xml:id="i-LroDbPK565t2Vu4yUuSNF6">
            ANNA ASPEGREN
          </seg>
        </u>
        <note xml:id="i-PsPW21GEZPcMKbgXWLAJ1a">
          /Olof Pilo
        </note>
        <pb facs="https://data.riksdagen.se/fil/354CCCE7-27BD-46AB-8489-4BF6A3B99A0A#page=31"/>
        <note xml:id="i-GSBBU8HZctpeAaq7T5q4p4">
          Innehållsförteckning
        </note>
      </div>
      <div xml:id="i-SBncwckP2GJSeCcoc37KnP" type="commentSection" subtype="tableOfContents">
        <pb facs="https://data.riksdagen.se/fil/354CCCE7-27BD-46AB-8489-4BF6A3B99A0A#page=1"/>
        <note xml:id="i-V7ozHqsNeqhxgzbvEAa1de">
          § 1 Anmälan om ersättare
        </note>
        <note xml:id="i-NNDCkZoGqijfiLfsmTP31Y">
          § 2 Anmälan om kompletteringsval
        </note>
        <note xml:id="i-43xmyzxQxHsoLh1KYwwT4V">
          § 3 Meddelande om frågestund
        </note>
        <note xml:id="i-2zQfUnAQmchTfJtwcGXf5f">
          § 4 Anmälan om subsidiaritetsprövning
        </note>
        <note xml:id="i-KshwDuZpLEojmdsL2mQpzb">
          § 5 Anmälan om fördröjt svar på interpellation
        </note>
        <note xml:id="i-QRUMGwJqMA6QDMB9zKP72i">
          § 6 Ärenden för bordläggning
        </note>
        <note xml:id="i-TbMNRTM84jLGagfY7xgTAG">
          § 7 Svar på interpellation 2022/23:304 om gasstöd till hushållen
        </note>
        <note xml:id="i-CsjYzy6fF7oKbK9btLrufp">
          Anf. 1 Energi- och näringsminister EBBA BUSCH (KD)
        </note>
        <note xml:id="i-T4fHFfzVmt85XsMpbyp7L4">
          Anf. 2 OLA MÖLLER (S)
        </note>
        <note xml:id="i-Cmeg5468aGwHvJVBKnMJRU">
          Anf. 3 Energi- och näringsminister EBBA BUSCH (KD)
        </note>
        <note xml:id="i-4XYJCj2EKV9Kzq5wVpvNGM">
          Anf. 4 OLA MÖLLER (S)
        </note>
        <note xml:id="i-T2SoPN1Lc5HDDb7GFwiU6F">
          Anf. 5 Energi- och näringsminister EBBA BUSCH (KD)
        </note>
        <note xml:id="i-9f5nu86m6inmXptkNjRZba">
          Anf. 6 OLA MÖLLER (S)
        </note>
        <note xml:id="i-ARQxgYHJEAcRSKuifm4E9K">
          Anf. 7 Energi- och näringsminister EBBA BUSCH (KD)
        </note>
        <note xml:id="i-B4wd4Uu3514F547VMEvsr4">
          § 8 Svar på interpellation 2022/23:327 om deltagande i North
          Sea Summit
        </note>
        <note xml:id="i-RjTG92vzWSaNc1wmAS16gt">
          Anf. 8 Energi- och näringsminister EBBA BUSCH (KD)
        </note>
        <note xml:id="i-7BeWZVQiYpvB1opRhnLv6j">
          Anf. 9 MARIELLE LAHTI (MP)
        </note>
        <note xml:id="i-ECwPofiSzwybQ3m3nGX7HW">
          Anf. 10 Energi- och näringsminister EBBA BUSCH (KD)
        </note>
        <note xml:id="i-3VXtwuFc7fwJENRCqJ42Nk">
          Anf. 11 MARIELLE LAHTI (MP)
        </note>
        <note xml:id="i-8Tcvckr4AXP8xdYyJuXr7j">
          Anf. 12 Energi- och näringsminister EBBA BUSCH (KD)
        </note>
        <note xml:id="i-WV3LTrho76G6kWYdAaGUbE">
          Anf. 13 MARIELLE LAHTI (MP)
        </note>
        <note xml:id="i-7pDxyRk6uBuMPzSRHeSsDR">
          Anf. 14 Energi- och näringsminister EBBA BUSCH (KD)
        </note>
        <note xml:id="i-THUPrxPtNcLNuk1yTwZNMM">
          § 9 Svar på interpellation 2022/23:344 om ökad andel vindkraft
          i elmixen
        </note>
        <note xml:id="i-LLVnGsT9XGd5KA7DtfUZep">
          Anf. 15 Energi- och näringsminister EBBA BUSCH (KD)
        </note>
        <note xml:id="i-9WXAagMLhxpV2scevev4YM">
          Anf. 16 ISAK FROM (S)
        </note>
        <note xml:id="i-LA8U7m7G82Cp5GbDUysPTj">
          Anf. 17 Energi- och näringsminister EBBA BUSCH (KD)
        </note>
        <note xml:id="i-ALokkpb4x7GXVtbpwRMHzc">
          Anf. 18 ISAK FROM (S)
        </note>
        <note xml:id="i-NmVV7XrYftoKQkE5L2wm3P">
          Anf. 19 Energi- och näringsminister EBBA BUSCH (KD)
        </note>
        <note xml:id="i-Hbc4z1dksjiaemBkTqoXZJ">
          § 10 Svar på interpellation 2022/23:316 om arbetssituationen
          för polisen i region Nord
        </note>
        <note xml:id="i-EfoBQUqYaWde3cc9VhsTfR">
          Anf. 20 Justitieminister GUNNAR STRÖMMER (M)
        </note>
        <note xml:id="i-Fq8KCFWcd52vz6fbyWAQxr">
          Anf. 21 ISAK FROM (S)
        </note>
        <note xml:id="i-PvPkFNy5n53TwGj5otQAqg">
          Anf. 22 Justitieminister GUNNAR STRÖMMER (M)
        </note>
        <note xml:id="i-6HPaeMaXDeaGX3TXxnvapt">
          Anf. 23 ISAK FROM (S)
        </note>
        <note xml:id="i-PXGycQWsMNvkjxt6EoAFTi">
          Anf. 24 Justitieminister GUNNAR STRÖMMER (M)
        </note>
        <note xml:id="i-CfddMuCXx8rR4wJpeCRmmr">
          Anf. 25 ISAK FROM (S)
        </note>
        <note xml:id="i-QNk4SHruAApzzfeW4rHWe5">
          Anf. 26 Justitieminister GUNNAR STRÖMMER (M)
        </note>
        <note xml:id="i-BrTL2VoPHMLbYrdJTNFbVX">
          § 11 Svar på interpellation 2022/23:360 om dödsolyckor i arbetslivet
        </note>
        <note xml:id="i-JyJijEPpK3e39tvJ8btUuA">
          Anf. 27 Statsrådet PAULINA BRANDBERG (L)
        </note>
        <note xml:id="i-Vrev5jgGqp9iskAYsGu1nP">
          Anf. 28 CICZIE WEIDBY (V)
        </note>
        <note xml:id="i-Egop8VmLpNQ3Qy3JFrydrb">
          Anf. 29 Statsrådet PAULINA BRANDBERG (L)
        </note>
        <note xml:id="i-A7tbqhZ5L26KTkwADyz87J">
          Anf. 30 CICZIE WEIDBY (V)
        </note>
        <note xml:id="i-5MXmBE8ShAUMveBykfPF1W">
          Anf. 31 Statsrådet PAULINA BRANDBERG (L)
        </note>
        <note xml:id="i-NMSqo3jStYKS7zALBxfALs">
          Anf. 32 CICZIE WEIDBY (V)
        </note>
        <note xml:id="i-KFF8exGqjaXKZwcePPG3Dk">
          Anf. 33 Statsrådet PAULINA BRANDBERG (L)
        </note>
        <note xml:id="i-VqZPjBYv6b5TbdYzkRiWoz">
          § 12 Bordläggning
        </note>
        <note xml:id="i-NrgNnAmAd9TS1a3ZrSWLEa">
          § 13 Anmälan om interpellation
        </note>
        <note xml:id="i-6dzt7nKfYfHoGCZR9aNQr4">
          § 14 Anmälan om frågor för skriftliga svar
        </note>
        <note xml:id="i-YaMGPopojafAg2jnthMJda">
          § 15 Kammaren åtskildes kl. 12.54.
        </note>
        <pb facs="https://data.riksdagen.se/fil/354CCCE7-27BD-46AB-8489-4BF6A3B99A0A#page=32"/>
        <u xml:id="i-NwotezT98Uk72qNuFWnH2o" who="i-GAMxNriJFxoi8diZPM78s6">
          <seg xml:id="i-XpEzABYYTUDjGfgqbHQtFE">
            Tryck: Elanders Sverige AB, Vällingby 2023
          </seg>
        </u>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
