<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>Swedish parliamentary record 202223, number 49</title>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <authority>National Library of Sweden and the WESTAC project</authority>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <title>Swedish parliamentary record 202223, number 49</title>
        </bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <encodingDesc>
      <editorialDecl>
        <correction>
          <p>Some programmatic corrections have been made to counter errors stemming from the OCR process.</p>
        </correction>
      </editorialDecl>
    </encodingDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <front>
      <div type="preface">
        <head>prot-202223--49</head>
        <docDate when="2023-01-20">2023-01-20</docDate>
      </div>
    </front>
    <body>
      <div type="commentSection" xml:id="i-KgkywAFUubwS92MSe1S9sJ">
        <pb facs="http://data.riksdagen.se/fil/81087122-3FA9-4AB6-A3F5-116538B11017#page=1"/>
        <note xml:id="i-6UfGFR1Y5Vvy6xjESaV1kk">
          § 1 Anmälan om ny riksdagsledamot
        </note>
        <u xml:id="i-9yGeahWEhhYzoqi99HDxAK" next="i-KNPpCdvJ9A8a3tUVjeq7uu" who="unknown">
          <seg xml:id="i-GDYDViMbR2wDhAbfhQkion">
            Följande berättelse hade kommit in från Valprövningsnämnden:
          </seg>
        </u>
        <note xml:id="i-3hKUfEq5GTi3iYoFfYHYxr">
          Berättelse om granskning av bevis för ny ledamot av riksdag en
        </note>
        <note xml:id="i-Pg5QypTHPAAdLWuvHzDukT">
          Till Valprövningsnämnden har från Valmyndigheten inkommit bevis
          om att Rasmus Giertz (SD) utsetts till ny ledamot av riksdagen
          fr.o.m. den 17 januari 2023 med anledning av den i riksdagen uppkomna
          ledigheten efter Mats Nordberg (SD) som avlidit.
        </note>
        <note xml:id="i-HEXqsKRDNhPyMkNTha6QaU">
          Valprövningsnämnden har denna dag granskat beviset för den nya
          ledamoten och därvid funnit att det blivit utfärdat i enlighet
          med 14 kap. 28 § vallagen (2005:837).
        </note>
        <note xml:id="i-6sGk2FrYGhN2N1tTsY3bRb">
          Stockholm den 18 januari 2023
        </note>
        <note xml:id="i-ERQJoqHsGRDKJa4HNpHr5Q">
          Annika Sandström
        </note>
        <note xml:id="i-GERJtyqNZXySiLNTUt886Q">
          o rdförande / Agota Földes
        </note>
        <u xml:id="i-KNPpCdvJ9A8a3tUVjeq7uu" prev="i-9yGeahWEhhYzoqi99HDxAK" who="unknown">
          <seg xml:id="i-Rn8jrdF7R7cyCXDFv8j25N">
            sekreterare
          </seg>
        </u>
      </div>
      <div type="commentSection" xml:id="i-R5nsVUxsfZu7pRWAY1Jnai">
        <pb facs="http://data.riksdagen.se/fil/81087122-3FA9-4AB6-A3F5-116538B11017#page=1"/>
        <note xml:id="i-UqVDkjqY2eVfeARwrh7rLH">
          § 2 Anmälan om ersättare
        </note>
        <note xml:id="i-TX3guS4rpJMVde88AtXn2o">
          Andre vice talmannen anmälde att Daniel Lönn (S D ) inträtt som
          ersättare för Sara Gille (SD) under tiden för hennes ledighet
          den 18 januari − 31 maj.
        </note>
      </div>
      <div type="commentSection" xml:id="i-ACZdwWnAmngrqNqAus8Koc">
        <pb facs="http://data.riksdagen.se/fil/81087122-3FA9-4AB6-A3F5-116538B11017#page=1"/>
        <note xml:id="i-RwA4YJfWXf7pEFFNirxNAD">
          § 3 Avsägelse
        </note>
        <note xml:id="i-BcKSQuLCFmbbncrdpfS4Xu">
          Andre vice talmannen meddelade att Helena Bouveng (M) avsagt
          sig uppdraget som suppleant i arbetsmarknadsutskottet.
        </note>
        <note xml:id="i-8Hib7h7raX8EmQ5aJcnACz">
          Kammaren biföll denna avsägelse.
        </note>
      </div>
      <div type="commentSection" xml:id="i-BifSzuMTtLdFMk4ML373gs">
        <pb facs="http://data.riksdagen.se/fil/81087122-3FA9-4AB6-A3F5-116538B11017#page=1"/>
        <note xml:id="i-H3KXPNVWP99PgUa9MdrqCY">
          § 4 Anmälan om kompletteringsval
        </note>
        <note xml:id="i-S1Q5yVcrUrLxZ8Rhn6g6tx">
          Andre vice talmannen meddelade att Moderaternas parti grupp anmält
          Merit Frost Lindberg som suppleant i arbetsmarknadsutskottet .
        </note>
        <pb facs="http://data.riksdagen.se/fil/81087122-3FA9-4AB6-A3F5-116538B11017#page=2"/>
        <note xml:id="i-WT8UPhwbJ9g3q9oG719wGg">
          Andre vice talmannen förklarade vald till
        </note>
        <note xml:id="i-G1Ar2Q5joaNqKCNLCBS1Wq">
          suppleant i arbetsmarknadsutskottet
        </note>
        <note xml:id="i-NoZw97DrGP35hb2GMyTmAc">
          Merit Frost Lindberg ( M )
        </note>
      </div>
      <div type="commentSection" xml:id="i-4kGzhTivK1sz31h4NBEJ4p">
        <pb facs="http://data.riksdagen.se/fil/81087122-3FA9-4AB6-A3F5-116538B11017#page=1"/>
        <note xml:id="i-VaLmb98csd2HgvyADWyRZc">
          § 5 Meddelanden om namnämndringar
        </note>
        <note xml:id="i-XTZjQV1RKJDRYUDHm2mwD5">
          Andre vice talmannen meddelade att Merit Lindberg (M) ändrat
          namn till Merit Frost Lindberg och att Linda Westerlund Snecker
          (V) ändrat namn till Linda W Snecker .
        </note>
      </div>
      <div type="commentSection" xml:id="i-4fuCWgWQ5uNh1cNeyCi4Fg">
        <pb facs="http://data.riksdagen.se/fil/81087122-3FA9-4AB6-A3F5-116538B11017#page=1"/>
        <note xml:id="i-72AYgRS8Trz34yAuJNzu7G">
          § 6 Anmälan om subsidiaritetsprövning
        </note>
        <note xml:id="i-9u4CqKterCNrnmKHXhWncM">
          Andre vice talmannen anmälde att utdrag ur prot. 2022/23:13 för
          tisdagen den 17 januari i ärende om subsidiaritetsprövning av
          EU-förslag hade kommit in från trafikutskottet.
        </note>
      </div>
      <div type="commentSection" xml:id="i-APtbo5YXR2pDs6DicmHnV7">
        <pb facs="http://data.riksdagen.se/fil/81087122-3FA9-4AB6-A3F5-116538B11017#page=1"/>
        <note xml:id="i-7MYYFqdCJFocyZCtoGDMmP">
          § 7 Anmälan om faktapromemoria
        </note>
        <note xml:id="i-8VDgosAchLSeX7XF4ByfhN">
          Andre vice talmannen anmäl de att följande faktapromemoria om
          förslag från Europeiska kommissionen hade kommit in och överlämnats
          till utskott:
        </note>
        <note xml:id="i-Phov5QR7arc4d7DNn2cTPF">
          2022/23:FPM38 En översyn av EU:s formskyddsregler COM(2022) 666,
          COM(2022) 667 till näringsutskotte t
        </note>
      </div>
      <div type="debateSection" xml:id="i-UbRUdeekXDTRbc5vEp2HUz">
        <pb facs="http://data.riksdagen.se/fil/81087122-3FA9-4AB6-A3F5-116538B11017#page=1"/>
        <note xml:id="i-GdWgJD5BSfg5GH63n3JgqT">
          § 8 Svar på interpellation 2022/23:87 om situationen i sjukvården
        </note>
        <note xml:id="i-R1QPNv11R7Mtj4tg12PGDg" type="speaker">
          Anf. 1 Statsrådet ACKO ANKARBERG JOHANSSON (KD):
        </note>
        <u xml:id="i-qjuC4oxknKeQ9a6WCumL7" next="i-BnxF835Riy5VGwGGz3H7PB" who="i-NHqTsXnUVsZFg94vA6SKDr">
          <seg xml:id="i-DxFrdYS1wiwAQVjVYzWn3k">
            Fru talman! Mirja Räihä har frågat mig om jag har för avsikt
            att ta några initiativ, och i så fall vilka, mot bakgrund av det
            som anförs i rapporter om välfärdens underfinansiering . Ledamoten
            har också frågat mig hur jag och regeringen tänker svara Region
            Stockholm, som nu tillför stora resurser själv men där regeringens
            budget lämnar regionerna med underskott. Slutligen har Mirja Räihä
            frågat mig vilka åtgärder jag och regeringen tänker vidta för
            att vårdpersonalen ska orka igenom en kommande kris mot bakgrund
            av att en viktig lärdom efter pandemin var att det krävs både
            fler anställda och mer satsningar på vårdpersonal för att fler
            ska orka och fler ska välja att jobba i vården.
          </seg>
        </u>
        <u xml:id="i-BnxF835Riy5VGwGGz3H7PB" prev="i-qjuC4oxknKeQ9a6WCumL7" next="i-SBQbc5nveL9LVYVuKn7axy" who="i-NHqTsXnUVsZFg94vA6SKDr">
          <seg xml:id="i-LwHHYSgvA7erHQMSgxUjKB">
            Fru talman! Till att börja med har r egionernas ekonomi stärkts
            under de senaste åren , och sektorn redovisade 2021 det högsta
            resultatet någonsin, totalt 22 miljarder kronor . Vid utgången
            av 2021 fanns det totalt 40 miljarder kronor avsatta i resultatutjämningsreserver
            , varav 10 miljarder kronor var resultatutjämningsreserv för regionerna.
            Orsaken till situationen i sjukvården har alltså inte varit brist
            på ekonomiska medel.
          </seg>
        </u>
        <pb facs="http://data.riksdagen.se/fil/81087122-3FA9-4AB6-A3F5-116538B11017#page=3"/>
        <u xml:id="i-SBQbc5nveL9LVYVuKn7axy" prev="i-BnxF835Riy5VGwGGz3H7PB" next="i-Tk8NnWHHfY1stwAdXFwdkt" who="i-NHqTsXnUVsZFg94vA6SKDr">
          <seg xml:id="i-SnTcvtGyUat8jYjx8rUWKz">
            Samtidigt står vi inför ett klart sämre konjunkturläge med samtidig
            stigande inflation . Trots detta ska det alltid vara möjligt att
            lita på välfärden. Att säkerställa att fler personer i Sverige
            får den vård som de har behov av inom skälig tid är en av regeringens
            viktigaste uppgifter på välfärdspolitikens område. Regeringen
            har lagt fram en återhållsam budget för att säkerställa handlingsutrymme
            för åren som kommer . En stor del av reformutrymmet används till
            den permanenta nivåhöjningen av de generella statsbidragen till
            kommuner och regioner på 6 miljarder kronor för att minska risken
            för att de höga priserna leder till neddragningar inom hälso-
            och sjukvården och andra välfärdsverksamheter. Regeringen genomför
            samtidigt flera riktade satsningar för att bl and annat öka antalet
            vårdplatser och korta väntetider och vårdköer. Dessa satsningar
            görs riktat just för att stärka sjukvården.
          </seg>
        </u>
        <u xml:id="i-Tk8NnWHHfY1stwAdXFwdkt" prev="i-SBQbc5nveL9LVYVuKn7axy" next="i-VH5SjbtQr22YVfeCPB9Emc" who="i-NHqTsXnUVsZFg94vA6SKDr">
          <seg xml:id="i-M1d9rq5MdKheFJrMvGX1Ax">
            Regeringen ger stora tillskott i syfte att öka såväl vårdkapacitet
            som antalet vårdplatser. Totalt avsätter regeringen 2 miljarder
            kronor årligen 2023 och de kommande åren framöver i budgetperioden
            för att öka antalet vårdplatser. Vidare tillförs bl and annat
            förlossningsvården och kvinnors hälsa medel i budgetpropositionen
            för 2023 på sammanlagt 1,7 miljarder kronor för 2023 och därefter
            1,5 miljarder kronor per år för åren därefter . Regeringen stärker
            också sektorn genom tillskott till de generella statsbidragen
            med 6 miljarder kronor per år i permanent a satsningar till kommuner
            och regioner.
          </seg>
        </u>
        <u xml:id="i-VH5SjbtQr22YVfeCPB9Emc" prev="i-Tk8NnWHHfY1stwAdXFwdkt" next="i-TC9imi7LyiXfhLzni1gXdU" who="i-NHqTsXnUVsZFg94vA6SKDr">
          <seg xml:id="i-WsABAcJmhP1Ch8jA9pQuYa">
            Fru talman! Jag instämmer med Mirja Räihä om att det krävs både
            fler anställda och större satsningar på vårdpersonalen. Brist
            på personal med rätt kompetens i sjukvården har aldrig varit så
            påtaglig som nu. Arbetssituationen för anställda inom hälso- och
            sjukvården behöver bli bättre. För att attrahera och behålla kompetens
            krävs trygga anställningar, en god arbetsmiljö och möjlighet till
            utveckling i arbetet. I budgetpropositionen för 2023 avsätter
            regeringen därför 3,2 miljarder kronor under detta år för att
            stödja regioner och kommuner i deras arbete med att stärka kompetensförsörjningen
            i hälso- och sjukvården. En faktor för att öka kompetensen i vården
            är att fler sjuksköterskor vidareutbildar sig till specialistsjuksköterskor.
            För att få fler sjuksköterskor att vidareutbilda sig avsätter
            regeringen i budgetpropositionen sammanlagt 500 miljoner kronor
            för 2023. Regeringen avsätter även 100 miljoner kronor från och
            med 2023 för att möjliggöra utvecklings- och karriärmöjligheter
            för specialistsjuksköterskor.
          </seg>
        </u>
        <u xml:id="i-TC9imi7LyiXfhLzni1gXdU" prev="i-VH5SjbtQr22YVfeCPB9Emc" next="i-KUjLxAHKtKrLwxYDLCu54W" who="i-NHqTsXnUVsZFg94vA6SKDr">
          <seg xml:id="i-MdRDJP7pxpoGJV3RP6eVkr">
            Regeringen anser att det nationella åtagandet för kompetensförsörjningen
            behöver stärkas och gav därför i går Socialstyrelsen i uppdrag
            att, tillsammans med Nationella vårdkompetensrådet, ta fram ett
            förslag till nationell plan för att förbättra hälso- och sjukvårdens
            kompetensförsörjning.
          </seg>
        </u>
        <u xml:id="i-KUjLxAHKtKrLwxYDLCu54W" prev="i-TC9imi7LyiXfhLzni1gXdU" who="i-NHqTsXnUVsZFg94vA6SKDr">
          <seg xml:id="i-3sUgdpf87C6oVfhe2hbMNf">
            Jag vill avsluta med att säga att jag självklart delar ledamotens
            engagemang när det gäller att förbättra situationen i sjukvården,
            och hon kan vara trygg med att regeringen tar den här frågan på
            allvar . Jag ser fram emot vårt samtal och diskussion i den här
            frågan.
          </seg>
        </u>
        <note xml:id="i-BVG2W6CXkGRShFkVBxb8b7" type="speaker">
          Anf. 2 MIRJA RÄIHÄ (S):
        </note>
        <u xml:id="i-RKxXkf9vUgBa7MryE52qH" next="i-QF5ftsB5PGR62Cw18YWhFF" who="i-HEv6de5edZnUutAL5FAKFt">
          <seg xml:id="i-G3fYZmgNauW1q6Kxbxa7U3">
            Fru talman! Jag får börja med att tacka statsrådet för svaret.
            Men det är ändå som att vi har två olika åsikter om och två olika
            erfarenheter av hur sjukvården fungerar just nu. Det hänger givetvis
            ihop med de erfarenheter som jag har och som statsrådet har.
          </seg>
        </u>
        <pb facs="http://data.riksdagen.se/fil/81087122-3FA9-4AB6-A3F5-116538B11017#page=4"/>
        <u xml:id="i-QF5ftsB5PGR62Cw18YWhFF" prev="i-RKxXkf9vUgBa7MryE52qH" next="i-4yo4cbTafH9bW4h797c239" who="i-HEv6de5edZnUutAL5FAKFt">
          <seg xml:id="i-NjtuzjfJ2sAAjERtBYHUT1">
            Jag har varit anställd inom Region Stockholm i 42 år. Det är
            jättelänge. Jag är fortfarande anställd på Tema Cancer på Karolinska
            Universitetssjukhuset. Det gör att jag har ett engagemang i de
            här frågorna.
          </seg>
        </u>
        <u xml:id="i-4yo4cbTafH9bW4h797c239" prev="i-QF5ftsB5PGR62Cw18YWhFF" next="i-GGWa8kvBnEjC7UVWxgSkcy" who="i-HEv6de5edZnUutAL5FAKFt">
          <seg xml:id="i-ANhHPZt4EndtXBSnvH2ZLQ">
            SKR har varit tydlig i sitt budskap om att behovet av generella
            statsbidrag till kommuner och regioner ligger på i storleksordningen
            20 miljarder. Regeringen har beslutat om 6 miljarder. Det är inte
            heller 6 miljarder som oavkortat går till regionerna, utan det
            ska delas med 290 kommuner. Då blir det inte så jättemycket i
            kassan per sjukhus.
          </seg>
        </u>
        <u xml:id="i-GGWa8kvBnEjC7UVWxgSkcy" prev="i-4yo4cbTafH9bW4h797c239" next="i-NGWW8PzbfwDkA6GaVfKbH9" who="i-HEv6de5edZnUutAL5FAKFt">
          <seg xml:id="i-3Fn6b5kgMxegTTwtqP8Fmu">
            Fru talman! Statsrådet avslutar sitt anförande med att säga att
            jag ska känna mig trygg med att regeringen tar frågan på allvar.
            Men jag kan inte hålla med. Jag är inte riktigt trygg. Allra minst
            trygg blev jag i går när jag läste om Ivos senaste inspektion
            i den delrapport som har kommit ut.
          </seg>
        </u>
        <u xml:id="i-NGWW8PzbfwDkA6GaVfKbH9" prev="i-GGWa8kvBnEjC7UVWxgSkcy" next="i-AAhAovpE76nX7x8mmyhUCX" who="i-HEv6de5edZnUutAL5FAKFt">
          <seg xml:id="i-ATVgp3HqXrRj9xbPAKVnAc">
            Ivo har inspekterat 27 sjukhus i 21 regioner. Av dem får 26 nedslag
            i fråga om kvalitet och att det finns stora brister. Det 27:e
            har inte fått sitt svar. Det är Oskarshamns sjukhus.
          </seg>
        </u>
        <note xml:id="i-5s7vUAMa2BhTHQA1uw8DZF">
          För Region Stockholms del har man inspekterat Danderyds sjukhus
          AB, Södersjukhuset AB, Karolinska Huddinge och Astrid Lindgrens
          barnsjukhus som tillhör Karolinska Universitetssjukhuset.
        </note>
        <u xml:id="i-AAhAovpE76nX7x8mmyhUCX" prev="i-NGWW8PzbfwDkA6GaVfKbH9" next="i-QkuXdshmWkge3wcjiomeTs" who="i-HEv6de5edZnUutAL5FAKFt">
          <seg xml:id="i-A7QfCcppRbFLBVTUefgXNC">
            Två av de inspekterade sjukhusen riskerar dessutom stora viten
            för att bristerna är så stora. För Sundsvalls sjukhus handlar
            det om 15 miljoner kronor och för Akademiska sjukhuset i Uppsala
            handlar det om 20 miljoner kronor för att bristerna är så omfattande.
          </seg>
        </u>
        <u xml:id="i-QkuXdshmWkge3wcjiomeTs" prev="i-AAhAovpE76nX7x8mmyhUCX" next="i-dkizBcsqiESoWEDqeaoqF" who="i-HEv6de5edZnUutAL5FAKFt">
          <seg xml:id="i-Pvi32RgVviUN4FUZrCupYd">
            Det som Ivo anger för de 26 sjukhusen är att man har dygnslånga
            väntetider på akuten och utbredd korridorvård. Korridorpatienterna
            får bjällror eller kastrullock för att uppmärksamma personalen
            för att det inte finns någon ringledning. Än mindre finns det
            syrgasuttag. När jag läste den rapporten i går var det rakt igenom
            en väldigt sorglig läsning.
          </seg>
        </u>
        <u xml:id="i-dkizBcsqiESoWEDqeaoqF" prev="i-QkuXdshmWkge3wcjiomeTs" next="i-Vr9YazP3wYAV2DPWDTchay" who="i-HEv6de5edZnUutAL5FAKFt">
          <seg xml:id="i-G8j1YFHcosPUQYvDixLkF2">
            Fru talman! I en DN-intervju den 17 januari , i veckan , säger
            statsrådet att det finns stora problem. Där är vi nog eniga med
            varandra. I samma andetag säger statsrådet: Vi bygger ut antalet
            vårdplatser. Det är nödvändigt för att vi ska kunna kapa köer,
            ge en god och nära vård och kunna leva upp till hälso- och sjukvårdslagen.
          </seg>
        </u>
        <u xml:id="i-Vr9YazP3wYAV2DPWDTchay" prev="i-dkizBcsqiESoWEDqeaoqF" next="i-LzJiaLxv6MrBfWSJHbhrdE" who="i-HEv6de5edZnUutAL5FAKFt">
          <seg xml:id="i-2DJKGaf3Wi3DKgiyFFyzzx">
            Jag håller fullständigt med. Men det är lite svårt att tro att
            det här är någonting som är snutet ur näsan, för samtidigt har
            neddragningarna pågått väldigt länge. Jag ställde en fråga om
            Region Stockholm i min interpellation, och det beror givetvis
            på att det är den region jag känner allra bäst.
          </seg>
        </u>
        <u xml:id="i-LzJiaLxv6MrBfWSJHbhrdE" prev="i-Vr9YazP3wYAV2DPWDTchay" next="i-EXAh1no7B4d4byvSTkAFAT" who="i-HEv6de5edZnUutAL5FAKFt">
          <seg xml:id="i-LAT4bnEZtoRLxk1WzCKfQA">
            Man kan titta på hur det ser ut på helgerna när köerna och väntetiderna
            på akutmottagningarna i Region Stockholm har varit väldigt långa.
            Covid-19 pågår fortfarande och fyller akutmottagningarna. Därtill
            har man säsongsinfluensa, som inte heller är någon jättelättsam
            sjukdom för framför allt äldre människor. Man har vinterkräksjuka,
            och barnakuten har fyllts på av RS-virusinfekterade barn.
          </seg>
        </u>
        <u xml:id="i-EXAh1no7B4d4byvSTkAFAT" prev="i-LzJiaLxv6MrBfWSJHbhrdE" who="i-HEv6de5edZnUutAL5FAKFt">
          <seg xml:id="i-J6wqVS1JBV9PZJPvT6NGiv">
            Varje gång detta händer börjar givetvis vårdköerna byggas upp,
            och vi behöver prata om hur man kapar köerna. Jag återkommer till
            det i nästa inlägg.
          </seg>
        </u>
        <note xml:id="i-47rLrGPFD2K3Scpcy4cfJk" type="speaker">
          Anf. 3 Statsrådet ACKO ANKARBERG JOHANSSON (KD):
        </note>
        <u xml:id="i-RQCEzeKmBCdY2nsDuCGDVC" next="i-TnDWZxAjeXqkzXJ7WFPQKT" who="i-NHqTsXnUVsZFg94vA6SKDr">
          <seg xml:id="i-EJLLiEiStcxin8TEHh3Rfa">
            Fru talman! Tack, ledamoten, för inlägget och framför allt för
            interpellationen! Det är imponerande insatser som du har gjort
            i hälso- och sjukvården, och du har en erfarenhet som få människor
            har.
          </seg>
        </u>
        <pb facs="http://data.riksdagen.se/fil/81087122-3FA9-4AB6-A3F5-116538B11017#page=5"/>
        <u xml:id="i-TnDWZxAjeXqkzXJ7WFPQKT" prev="i-RQCEzeKmBCdY2nsDuCGDVC" next="i-Ya7qdPiMs9KSem5fLxpJjH" who="i-NHqTsXnUVsZFg94vA6SKDr">
          <seg xml:id="i-FCfcURN95Ly9jLWdyYw6pw">
            Det är precis den här erfarenheten hos hälso- och sjukvårdens
            personal som sjukvårdshuvudmännen tar till vara alldeles för dåligt.
            Jag har mött så många medarbetare som berättar att de har fört
            fram sina synpunkter och berättat om brister – och sedan händer
            ingenting. Precis som ledamoten säger har detta pågått väldigt
            länge.
          </seg>
        </u>
        <u xml:id="i-Ya7qdPiMs9KSem5fLxpJjH" prev="i-TnDWZxAjeXqkzXJ7WFPQKT" next="i-KQ4g8qoCg9DahQdXTBU7Yz" who="i-NHqTsXnUVsZFg94vA6SKDr">
          <seg xml:id="i-KLUVxgf5epNdSn9CVbRQgj">
            Jag vill lyfta fram det första problem som jag har valt att ta
            itu med och som även den här riksdagen fattade beslut om redan
            i december 2021 efter ett initiativ i socialutskottet, där jag
            var ordförande: Vi har för få vårdplatser.
          </seg>
        </u>
        <u xml:id="i-KQ4g8qoCg9DahQdXTBU7Yz" prev="i-Ya7qdPiMs9KSem5fLxpJjH" next="i-RbFdM1eSPtXVkG2WzPZFF3" who="i-NHqTsXnUVsZFg94vA6SKDr">
          <seg xml:id="i-3c5Hn7bVHGDF8MdJCZgHB2">
            Det har varit ett mantra väldigt länge att vi kan minska ned
            antalet vårdplatser, för vi har en medicinsk utveckling som gör
            att vi slipper att vårda människor på sjukhus i flera dygn. Det
            är klart att jag är jätteglad för läkemedel som kan ersätta en
            operation eller för att man kan få dagkirurgi i stället för att
            läggas in.
          </seg>
        </u>
        <u xml:id="i-RbFdM1eSPtXVkG2WzPZFF3" prev="i-KQ4g8qoCg9DahQdXTBU7Yz" next="i-F8qmZWvBubPZNeS2XTiRBf" who="i-NHqTsXnUVsZFg94vA6SKDr">
          <seg xml:id="i-Mv3RmVUu2aTAunAPUFNyeg">
            Men det är ändå så att vi behöver fler vårdplatser. Varje gång
            det ”stasar” på akuten kan det bero på att hemsjukvården är för
            svag och att den hade behövt mer medicinsk kompetens eller mer
            läkarinsatser. Det kan handla om att vi inte har platser på rätt
            avdelning, för det kanske är utlokalisering som är allra mest
            sårbart när man inte har rätt kompetens på en avdelning. Men det
            kan även handla om överbeläggning. Det är många faktorer som gör
            att det blir kö och att det ”stasar” i systemet.
          </seg>
        </u>
        <u xml:id="i-F8qmZWvBubPZNeS2XTiRBf" prev="i-RbFdM1eSPtXVkG2WzPZFF3" next="i-HjKH9hNgd329vth2DMSM8c" who="i-NHqTsXnUVsZFg94vA6SKDr">
          <seg xml:id="i-DtsPtFRV5qfSPEsLnuLP1v">
            Då måste man våga säga det som riksdagen sa och som jag är mycket
            glad över att Socialdemokraterna senare följde efter, för då var
            vi eniga: Vi måste öka antalet vårdplatser. Det har varit ett
            mantra tvärtemot detta under lång tid i svensk hälso- och sjukvård,
            men nu har vi vänt det.
          </seg>
        </u>
        <u xml:id="i-HjKH9hNgd329vth2DMSM8c" prev="i-F8qmZWvBubPZNeS2XTiRBf" next="i-YGfu6aFsBBrJzWdebvPvW3" who="i-NHqTsXnUVsZFg94vA6SKDr">
          <seg xml:id="i-2SvcMT9Vjphb4Xp86bcP3W">
            Staten är med och bidrar med pengar, och jag förstår fullständigt
            att man vill ha mer pengar. Som kommunpolitiker har jag alltid
            önskat mig det. Men det gavs rejält med pengar under pandemin
            som man inte kunde använda för att de var kortsiktiga. Därför
            har vi de här stora överskotten, som förstås sticker i ögonen
            på medarbetare, som undrar varför man inte använder dem.
          </seg>
        </u>
        <u xml:id="i-YGfu6aFsBBrJzWdebvPvW3" prev="i-HjKH9hNgd329vth2DMSM8c" next="i-JrYXNPfMFr9vmLxARtPiDj" who="i-NHqTsXnUVsZFg94vA6SKDr">
          <seg xml:id="i-Wy65jaVRDocw4rdShTyhYs">
            Som regionpolitiker har man fullt ansvar för hälso- och sjukvården
            och arbetar under de lagar som vi har beslutat om i riksdagen.
            Då måste man också säkerställa att pengarna är långsiktiga, och
            jag kan ha förståelse för att man inte vågade använda tillfälliga
            statsbidrag under pandemin till att anställa personal.
          </seg>
        </u>
        <u xml:id="i-JrYXNPfMFr9vmLxARtPiDj" prev="i-YGfu6aFsBBrJzWdebvPvW3" next="i-UfV8chiGFScexfKLLpY9BE" who="i-NHqTsXnUVsZFg94vA6SKDr">
          <seg xml:id="i-NoJxLFXAEA1sWxRS5jmDJP">
            Därför är min ambition nu att vi tillsammans ska titta på hur
            man kan använda alla de statsbidrag som finns för hälso- och sjukvården
            på ett bättre sätt. Vi kanske kan lägga ihop dem på ett annat
            vis så att de blir långsiktiga och regionerna kan anställa fast
            anställd personal. Det är först då man kan ha utveckling i yrket
            och förbättra arbetsmiljön.
          </seg>
        </u>
        <u xml:id="i-UfV8chiGFScexfKLLpY9BE" prev="i-JrYXNPfMFr9vmLxARtPiDj" next="i-6KNTXQjv9JWTQKyEDLe8k8" who="i-NHqTsXnUVsZFg94vA6SKDr">
          <seg xml:id="i-LFA8XcRbEdJb1kzrgv1bAu">
            Jag är villig att medverka till en annan syn på statsbidrag,
            men jag vill att pengarna går till sjukvården. Det är angeläget
            för regeringen att de inte kan försvinna bort till andra saker,
            som förstås kan vara lika viktiga. Det kan handla om kollektivtrafik,
            kultur och regional utveckling, som är mycket viktiga saker. Men
            vi har en tydlig adresslapp: Det är sjukvården som ska ha pengarna.
          </seg>
        </u>
        <u xml:id="i-6KNTXQjv9JWTQKyEDLe8k8" prev="i-UfV8chiGFScexfKLLpY9BE" next="i-Fc5S8HFKf7yD6wWkymcBvv" who="i-NHqTsXnUVsZFg94vA6SKDr">
          <seg xml:id="i-N8EBHrh6vdBgVZGpr3Y4Yw">
            Generella statsbidrag är en fråga som ledamoten lyfter. Det ger
            såklart ett större utrymme. Men när man säger att det är 20 miljarder
            som ska gå till hälso- och sjukvården blir det inte så, precis
            som ledamoten säger, utan det blir en mindre del. Vi har noterat
            att Socialdemokraterna föreslår en fördubbling jämfört med regeringen
            av generella statsbidrag.
          </seg>
        </u>
        <pb facs="http://data.riksdagen.se/fil/81087122-3FA9-4AB6-A3F5-116538B11017#page=6"/>
        <u xml:id="i-Fc5S8HFKf7yD6wWkymcBvv" prev="i-6KNTXQjv9JWTQKyEDLe8k8" next="i-QLd8ypzomEyuTmNEF1tJiF" who="i-NHqTsXnUVsZFg94vA6SKDr">
          <seg xml:id="i-Wnw4RFaJN7hA9y1WL5pa4u">
            Men vad blir då skillnaden mellan Socialdemokraterna i riksdagen
            och regeringen? Det blir faktiskt någonstans runt 1,3 miljarder
            till sjukvården. Av de 6 miljarder ni lägger mer blir det bara
            1,8 som går till regionerna, och en del behöver gå till kollektivtrafik
            och annat. Då blir det kanske 1,5 miljarder kvar. Sedan har ni
            gjort en besparing i budgeten på sjukvården på 200 miljoner under
            avsnitt 9 . Det är alltså 1,3 miljarder kvar som ni ger mer än
            regeringen. Jag tror inte att det är det som är skillnaden mellan
            bra och dåligt, utan det är många fler faktorer som spelar in.
          </seg>
        </u>
        <u xml:id="i-QLd8ypzomEyuTmNEF1tJiF" prev="i-Fc5S8HFKf7yD6wWkymcBvv" who="i-NHqTsXnUVsZFg94vA6SKDr">
          <seg xml:id="i-YE5Nr9vZhGQ5n8YsYs2VeG">
            Men regeringen kommer att återkomma i frågan om ekonomiska resurser.
            Vi lyssnar noggrant till sjukvården, och vi tvekar inte att stödja
            mer om det behövs.
          </seg>
        </u>
        <note xml:id="i-WaLEypHESStEe6gLsrqkwZ" type="speaker">
          Anf. 4 MIRJA RÄIHÄ (S):
        </note>
        <u xml:id="i-DzmHA3xzYsAPMXjy6QXiQh" next="i-RMYEvrYRv7jeDLSLXkfNy5" who="i-HEv6de5edZnUutAL5FAKFt">
          <seg xml:id="i-8Let8w7C1hzR5F1KXhTruc">
            Fru talman och statsrådet! Jag tänker fortsätta att prata om
            bristen på vårdplatser, för jag tror mig ha en rätt god bild av
            skälen till att vi har alltför få vårdplatser.
          </seg>
        </u>
        <u xml:id="i-RMYEvrYRv7jeDLSLXkfNy5" prev="i-DzmHA3xzYsAPMXjy6QXiQh" next="i-KaQ9sByEY9j8BV4jLMmbSt" who="i-HEv6de5edZnUutAL5FAKFt">
          <seg xml:id="i-XRMuiiySwmcYdNFvsLjdE5">
            I Region Stockholm minskade antalet vårdplatser när man byggde
            Nya Karolinska. Det blev en rejäl minskning av antalet vårdplatser.
            Jag vet inte vad det berodde på – att stockholmarna inte blir
            sjuka eller att tomten var för liten. Det återstår att prata om.
          </seg>
        </u>
        <u xml:id="i-KaQ9sByEY9j8BV4jLMmbSt" prev="i-RMYEvrYRv7jeDLSLXkfNy5" next="i-2dz9PLgXVsPa5xNvwtJvXN" who="i-HEv6de5edZnUutAL5FAKFt">
          <seg xml:id="i-WbfU3pAfodrd2NLas3gLsP">
            Bristen på vårdplatser gör att människorna far illa. I Ivos rapport,
            som beskriver vad inspektörerna har sett, kan man läsa att patienter
            ligger i korridoren i en säng utan syrgas och ringklocka. På något
            sjukhus har man skickat hem en patient med sepsis, alltså blodförgiftning,
            som egentligen borde ha lagts in. Jag kan tänka mig vilken mardröm
            det måste ha varit för läkaren att skicka hem en så sjuk patient
            för att man inte har några vårdplatser.
          </seg>
        </u>
        <u xml:id="i-2dz9PLgXVsPa5xNvwtJvXN" prev="i-KaQ9sByEY9j8BV4jLMmbSt" next="i-PceAWJp34rbbY3b5UHMEMX" who="i-HEv6de5edZnUutAL5FAKFt">
          <seg xml:id="i-CLWvzNYafQgpXiuzfWsR3x">
            De här frågorna känns givetvis i hjärteroten, och det är väl
            bra att statsrådet ändå har en plan för hur vi ska jobba för att
            vi ska kunna öka antalet disponibla vårdplatser.
          </seg>
        </u>
        <u xml:id="i-PceAWJp34rbbY3b5UHMEMX" prev="i-2dz9PLgXVsPa5xNvwtJvXN" next="i-EYQK88C4nk2X3Y3vKvnj8D" who="i-HEv6de5edZnUutAL5FAKFt">
          <seg xml:id="i-8WyEM31P1pTHrJNtR2WJa">
            Men man måste komma ihåg en sak. Som jag sa har jag jobbat i
            42 år inom Region Stockholm. Jag tillhör den sista generation
            som är så lojal med och trogen sin arbetsplats. De som kommer
            efter mig kommer inte att vara det. De kommer inte heller att
            låta sig nöjas med det som vi har låtit oss nöjas med: att det
            här är ett jätteroligt jobb. Ni anar inte hur roligt det är att
            vara undersköterska i akutsjukvården! Jag ser ungdomarna där,
            och det är så himla kul. Men det är inte den bild man har i dag,
            och det är det som minskar lojaliteten och detta att vara trogen.
          </seg>
        </u>
        <u xml:id="i-EYQK88C4nk2X3Y3vKvnj8D" prev="i-PceAWJp34rbbY3b5UHMEMX" next="i-NuyT3F244gWgPfhzVppW83" who="i-HEv6de5edZnUutAL5FAKFt">
          <seg xml:id="i-PFZsUzfjJ6m6no7BWAKG7s">
            Det som har hänt i Region Stockholm, till exempel, är att man
            så sent som 2019 på hösten varslade 350 undersköterskor och 250
            läkare om uppsägning bara på Karolinska på grund av ekonomin och
            på grund av arbetsbrist. Jag har aldrig haft arbetsbrist på min
            arbetsplats – aldrig någonsin. Man anger att skälen är att vården
            har flyttat ut på stan, men samtidigt är de som ligger inne sju
            resor sjukare. Det är väldigt sjuka patienter som behöver god
            omvårdnad. Detta tog man inte hänsyn till, för man skulle spara
            pengar.
          </seg>
        </u>
        <pb facs="http://data.riksdagen.se/fil/81087122-3FA9-4AB6-A3F5-116538B11017#page=7"/>
        <u xml:id="i-NuyT3F244gWgPfhzVppW83" prev="i-EYQK88C4nk2X3Y3vKvnj8D" next="i-6Q2QPkABQZpaw7a9xtTzhg" who="i-HEv6de5edZnUutAL5FAKFt">
          <seg xml:id="i-UGhSc4QFrNMchkxuHZnWEu">
            Sedan kom pandemin, och då försköts varslen. Då behövde helt
            plötsligt alla vara kvar och ta hand om covid 19-patienter, i
            synnerhet under det första jättetunga skedet. När det där var
            över, 2020, togs varslen upp igen. Men antalet hade minskat. Då
            var det 157 undersköterskor – hur man nu kom fram till den siffran
            – och 109 läkare som skulle få gå på grund av arbetsbrist. Men
            man minskade inte varslet på grund av man behövde fler, utan det
            berodde på att det var så många som hade slutat under tiden på
            grund av det otrygga läget och pandemin. Därför kunde man minska
            varslet. I slutändan drog man tillbaka varslet, men då hade alla
            de som man hade behövt säga upp redan slutat. Det blev alltså
            en ordentlig minskning.
          </seg>
        </u>
        <u xml:id="i-6Q2QPkABQZpaw7a9xtTzhg" prev="i-NuyT3F244gWgPfhzVppW83" who="i-HEv6de5edZnUutAL5FAKFt">
          <seg xml:id="i-NMBa7Wqm3j7BnbjoJ13mRL">
            När vi pratar om disponibla vårdplatser handlar det inte om en
            säng, en ringklocka och syrgas. Det krävs givetvis en sjuksköterska
            och en undersköterska som ska stå för omvårdnaden. Hur man får
            människor att söka både till sjuksköterskeprogrammet och till
            att läsa till undersköterska är ett uppdrag som är jättetungt
            och jättestort. Och jag lovar: Jag hjälper till!
          </seg>
        </u>
        <note xml:id="i-Trs6nnZnjukwVwKVWKHZ2E" type="speaker">
          Anf. 5 Statsrådet ACKO ANKARBERG JOHANSSON (KD):
        </note>
        <u xml:id="i-5iivpdFLKTVAPG5q53492e" next="i-2i2BRUMbBEib7fHAJDskGr" who="i-NHqTsXnUVsZFg94vA6SKDr">
          <seg xml:id="i-C6vyjWf2JeRV7mckUPJQz5">
            Fru talman! Tack, ledamoten, för samtalet och för all den erfarenhet
            vi får med oss! Jag är förhindrad att fatta beslut för Region
            Stockholm eftersom man har regionalt självstyre, så jag har förstås
            svårt att gå in i de här frågorna. Region Stockholm har fullt
            ansvar för sin verksamhet.
          </seg>
        </u>
        <u xml:id="i-2i2BRUMbBEib7fHAJDskGr" prev="i-5iivpdFLKTVAPG5q53492e" next="i-5Gs31TYPS8qrH1NEzfv3Cg" who="i-NHqTsXnUVsZFg94vA6SKDr">
          <seg xml:id="i-C1VLLZnYxbvuynjrHCvP2d">
            Jag delar dock fullt den bild som Ivo ger. Det går inte att väja
            undan för den. Vi har samtidigt Arbetsmiljöverket, som är ute
            och gör sina inspektioner. Det är dessa verktyg vi i staten använder,
            och jag tror att vi måste vara transparenta.
          </seg>
        </u>
        <u xml:id="i-5Gs31TYPS8qrH1NEzfv3Cg" prev="i-2i2BRUMbBEib7fHAJDskGr" next="i-QF5ZQQL46KUUHGMUERDBrV" who="i-NHqTsXnUVsZFg94vA6SKDr">
          <seg xml:id="i-SAZ66USmH1Z861w2uXYDPH">
            Om ledamoten har följt de inlägg jag har gjort i riksdagen under
            de senaste fyra åren märker hon att jag alltid har sagt att vi
            är väldigt bra i sjukvården. Vi har en fantastisk kompetens, och
            vi lyckas med jättemycket. Men samtidigt har vi problem. Och just
            nu måste jag nästan bara prata om problemen, för de är så stora
            och påtagliga att jag måste ta itu med dem.
          </seg>
        </u>
        <u xml:id="i-QF5ZQQL46KUUHGMUERDBrV" prev="i-5Gs31TYPS8qrH1NEzfv3Cg" next="i-Xae9JKCaJj1nJa9GUGEa3v" who="i-NHqTsXnUVsZFg94vA6SKDr">
          <seg xml:id="i-EQEWRsoAMATgnxC4NjS2TU">
            Det är därför regeringen inte bara har lagt pengar i budgeten
            utan också i går fattade beslut om att ta ett nationellt grepp
            om kompetensförsörjningen. Varje region gör verkligen vad den
            kan, men det fungerar inte att göra detta splittrat i 21 delar.
            Ibland behöver man nationella grepp.
          </seg>
        </u>
        <u xml:id="i-Xae9JKCaJj1nJa9GUGEa3v" prev="i-QF5ZQQL46KUUHGMUERDBrV" next="i-RMvFZsGkGP4X46bBnBj7Fd" who="i-NHqTsXnUVsZFg94vA6SKDr">
          <seg xml:id="i-3AQe4WwuwY4ZYAmmAQaYRz">
            Vi har i dag en för låg lägstanivå. Det är för låg bemanning,
            så vi klarar inte att ge personalen den sommarsemester som den
            har rätt till. Vi klarar inte av julen, när det kommer flera virus
            som härjar samtidigt. Skulle vi då klara kriser i form av ett
            krig eller en invasion? Inte en chans! Vi har således alla skäl
            i världen, för vardag och för större kriser, att öka lägstanivån
            i hälso- och sjukvården.
          </seg>
        </u>
        <u xml:id="i-RMvFZsGkGP4X46bBnBj7Fd" prev="i-Xae9JKCaJj1nJa9GUGEa3v" next="i-DRbB5Knu2uVoNrAucRHYZm" who="i-NHqTsXnUVsZFg94vA6SKDr">
          <seg xml:id="i-KGJxtCoZn8Hcgx8fP7UBTQ">
            Vi måste få till fler vårdplatser, bemannade med rätt kompetens.
            Det handlar om fast anställd personal som ska orka arbeta det
            heltidsmått man har. Jag har inga problem med att man vill gå
            ned i tjänst av personliga eller privata skäl. Det har man all
            rätt att göra. Men många går ned därför att man inte orkar med
            yrket, därför att det är för tungt på ens arbetsplats. Då är det
            ett arbetsgivarproblem. Då måste man förändra situationen.
          </seg>
        </u>
        <u xml:id="i-DRbB5Knu2uVoNrAucRHYZm" prev="i-RMvFZsGkGP4X46bBnBj7Fd" next="i-DdbjWWiuvcRBhF7rAmor3x" who="i-NHqTsXnUVsZFg94vA6SKDr">
          <seg xml:id="i-Dnpqw1e5nP31C86rctS2yY">
            Siffror från Vårdförbundet visar att om alla barnmorskor som
            arbetar deltid, vilket många gör beroende på arbetstyngden, skulle
            gå upp till heltid skulle det motsvara 790 fler heltidstjänster
            för barnmorskor. Det är helt fantastiskt! Då är det arbetsmiljön
            det handlar om.
          </seg>
        </u>
        <pb facs="http://data.riksdagen.se/fil/81087122-3FA9-4AB6-A3F5-116538B11017#page=8"/>
        <u xml:id="i-DdbjWWiuvcRBhF7rAmor3x" prev="i-DRbB5Knu2uVoNrAucRHYZm" next="i-DddKo5HCEiZ4yQntppHmsa" who="i-NHqTsXnUVsZFg94vA6SKDr">
          <seg xml:id="i-BbFbAWHoaKCvrzRYqVPupu">
            I går beslutade alltså regeringen att ta ett nationellt initiativ
            där vi ska använda Nationella vårdkompetensrådet, som tillsattes
            för tre år sedan av den förra regeringen. Jag har många gånger
            i denna kammare sagt att det var ett mycket bra beslut: att inte
            bara säga att detta är regionernas uppgift utan att faktiskt ta
            ett nationellt ansvar. Nu förstärker vi rådet och ger det lite
            större mandat. De ska plocka fram de konkreta åtgärder som krävs
            som leder till reella förbättringar.
          </seg>
        </u>
        <u xml:id="i-DddKo5HCEiZ4yQntppHmsa" prev="i-DdbjWWiuvcRBhF7rAmor3x" next="i-7NWLMc3kd5jesBtNqcQUkb" who="i-NHqTsXnUVsZFg94vA6SKDr">
          <seg xml:id="i-6fdtXGadzYeKwwUZeaT7ey">
            De ska också se till att vi får fram underlag och statistik så
            att vi kan planera framåt. I dag har vi inte ens en planeringshorisont
            för fler undersköterskor, sjuksköterskor, arbetsterapeuter eller
            fysioterapeuter. Det finns ingen bild av detta från statens sida,
            utan det är enstaka bilder från regionerna vi har att leva med.
            Vi behöver alltså ta ett rejält grepp.
          </seg>
        </u>
        <u xml:id="i-7NWLMc3kd5jesBtNqcQUkb" prev="i-DddKo5HCEiZ4yQntppHmsa" next="i-G9QqQfD6cUWJNySuCvfz8w" who="i-NHqTsXnUVsZFg94vA6SKDr">
          <seg xml:id="i-VC1bgH9UpxVAJyKQgcZDUm">
            Rådet började sitt arbete redan i går. Utifrån det uppdrag regeringen
            gav på förmiddagen hade de sitt första sammanträde i går. De kommer
            löpande att rapportera till regeringen, men de har också några
            fasta tillfällen varje halvår där vi är beredda att fatta beslut.
          </seg>
        </u>
        <u xml:id="i-G9QqQfD6cUWJNySuCvfz8w" prev="i-7NWLMc3kd5jesBtNqcQUkb" next="i-Le1TapQiDhCAf7zxJpfMY" who="i-NHqTsXnUVsZFg94vA6SKDr">
          <seg xml:id="i-EkHNfh1mfnBBsjaWNVQXaB">
            De behöver också arbeta i dialog med kommuner och regioner. Vi
            bad dem att inte bara titta på regionernas sjukvård utan också
            på kommunernas hälso- och sjukvård, som är en betydande del i
            dag och som är jätteviktig för människor. Det kommer alltså att
            handla om hela hälso- och sjukvården, kommunal och regional.
          </seg>
        </u>
        <u xml:id="i-Le1TapQiDhCAf7zxJpfMY" prev="i-G9QqQfD6cUWJNySuCvfz8w" next="i-KfZyMSKqeuvY39dbWhiMeD" who="i-NHqTsXnUVsZFg94vA6SKDr">
          <seg xml:id="i-NyYm1Fb8S4pQZjXv1eLKUe">
            De behöver förstås samtala även med de privata arbetsgivare som
            finns. De behöver samtala med alla professionernas fackförbund
            och organisationer, med patientorganisationer, med akademin och
            med utbildningsanordnare. De har ett brett uppdrag för att samla
            in alla åsikter så att vi på riktigt kan göra skillnad.
          </seg>
        </u>
        <u xml:id="i-KfZyMSKqeuvY39dbWhiMeD" prev="i-Le1TapQiDhCAf7zxJpfMY" who="i-NHqTsXnUVsZFg94vA6SKDr">
          <seg xml:id="i-BsEKYt6oP5WQaEvTEVaCsx">
            Jag är väldigt glad över den starka önskan som finns från alla
            partier att förbättra arbetsmiljön. Vi finns ju i varje region
            och i varje kommun. Med gemensamma krafter ska vi i närtid visa
            personalen att det blir en förändring. Det måste vi, både för
            patienternas och för personalens skull.
          </seg>
        </u>
        <note xml:id="i-8RSEV1oioQBuVJqKN2cDse" type="speaker">
          Anf. 6 MIRJA RÄIHÄ (S):
        </note>
        <u xml:id="i-BLE2sKzVuAHYo56qYbZH93" next="i-GJYdeQ1m2hJVYuUkG8uDTo" who="i-HEv6de5edZnUutAL5FAKFt">
          <seg xml:id="i-4Q4Jsfspc4zVM7zMz1vBp9">
            Fru talman! I går tittade jag lite på siffrorna över hur många
            som sökt dessa utbildningar, både sjuksköterskeprogrammet och
            gymnasiets vård- och omsorgsprogram. Inför vårterminen 2023 sökte
            2 433 till sjuksköterskeprogrammet. Det är alldeles för lite.
            Till gymnasieskolans vård- och omsorgsprogram sökte 4 322. Dessa
            siffror har varit minskande i många år, oavsett vem som har styrt.
            Där måste man in och titta: Hur ökar vi antalet sökande till dessa
            utbildningar?
          </seg>
        </u>
        <u xml:id="i-GJYdeQ1m2hJVYuUkG8uDTo" prev="i-BLE2sKzVuAHYo56qYbZH93" next="i-5KjsWcD2C6oKy4RygJNFdc" who="i-HEv6de5edZnUutAL5FAKFt">
          <seg xml:id="i-SNsWm41rccjiMbCQJ15R2R">
            Givetvis är det villkoren det handlar om. Det handlar om lönen,
            men det handlar också om att titta på om vi exempelvis kan minska
            heltidsmåttet något. Det är en viktig grej. Jag pratar inte om
            sex timmars arbetsdag men om att minska måttet något. Det måste
            finnas morötter för att söka till dessa yrken.
          </seg>
        </u>
        <u xml:id="i-5KjsWcD2C6oKy4RygJNFdc" prev="i-GJYdeQ1m2hJVYuUkG8uDTo" next="i-Gf1GmSDTF1PPiESA2HNCao" who="i-HEv6de5edZnUutAL5FAKFt">
          <seg xml:id="i-SZWLwSvQFWpuPVfakh4pC7">
            Problemet är också att man kanske läser till sjuksköterska men
            sedan slutar efter några år och söker sig någon annanstans. Det
            finns sjuksköterskor som jobbar på Scania i Södertälje, för då
            vet man till exempel vilka arbetstiderna är.
          </seg>
        </u>
        <pb facs="http://data.riksdagen.se/fil/81087122-3FA9-4AB6-A3F5-116538B11017#page=9"/>
        <u xml:id="i-Gf1GmSDTF1PPiESA2HNCao" prev="i-5KjsWcD2C6oKy4RygJNFdc" next="i-NjdPvTcG6YF7K48JmCgEbJ" who="i-HEv6de5edZnUutAL5FAKFt">
          <seg xml:id="i-79ozZLAsikNkmNdWM4Dkbk">
            Jag vill också ta upp kökapningen när det gäller vårdplatser.
            Region Stockholm har hållit på med det under hela hösten. I dag
            uppfyller man faktiskt 82 av 88 vårdgarantier, men till vilket
            pris? Detta har gjorts på helgerna. Man har opererat på helgerna,
            och då måste operationspersonalen, anestesipersonalen, vårdavdelningarna
            och uppvaket jobba övertid. Och det gör man, med risk för den
            egna hälsan. Köerna är borta, men nu får man nya köer efter julhelgerna.
          </seg>
        </u>
        <u xml:id="i-NjdPvTcG6YF7K48JmCgEbJ" prev="i-Gf1GmSDTF1PPiESA2HNCao" who="i-HEv6de5edZnUutAL5FAKFt">
          <seg xml:id="i-Bi8eonUgKmjvdimSDnjMM">
            Jag är fortfarande orolig, men jag tycker ändå att det är bra
            att statsrådet nu säger att man ska jobba med de här frågorna.
            Jag vill tacka för debatten. Den var uppfriskande och hälsosam.
          </seg>
        </u>
        <note xml:id="i-DyfeCVaiq4WTZHMpcEU3yC" type="speaker">
          Anf. 7 Statsrådet ACKO ANKARBERG JOHANSSON (KD):
        </note>
        <u xml:id="i-WmDKRg8CCLyAu7aPqDfUFv" next="i-2qW9BCPTxBwmwLRGt74zK8" who="i-NHqTsXnUVsZFg94vA6SKDr">
          <seg xml:id="i-5a7E3xouJsH8ZMJzha7yT7">
            Fru talman! Jag vill verkligen tacka ledamoten för att frågan
            har lyfts i dag. Det är helt nödvändigt att vi håller i den.
          </seg>
        </u>
        <u xml:id="i-2qW9BCPTxBwmwLRGt74zK8" prev="i-WmDKRg8CCLyAu7aPqDfUFv" next="i-Y4ciUSsEfPtgfnyfAvZDaH" who="i-NHqTsXnUVsZFg94vA6SKDr">
          <seg xml:id="i-2szad1b4WEHNsyxgDuu7vw">
            Jag skulle gärna, även om de unga människorna på läktaren just
            lämnade oss, berätta om alla fördelarna med yrket, att få vara
            med och jobba med omvårdnad och medicinska frågor. Men jag måste
            i dag faktiskt också fokusera på allt som inte fungerar. Det går
            inte att bara måla upp en rosa bild, för det är inte så i dag.
          </seg>
        </u>
        <u xml:id="i-Y4ciUSsEfPtgfnyfAvZDaH" prev="i-2qW9BCPTxBwmwLRGt74zK8" next="i-7xdK2fJXz2Gfbhk543zb34" who="i-NHqTsXnUVsZFg94vA6SKDr">
          <seg xml:id="i-PcCBXijYE6nXrrfA4Np5DT">
            Det handlar just om att locka tillbaka dem som har lämnat yrket.
            Vårdförbundet brukar säga att 12 000–13 000 sjuksköterskor har
            lämnat yrket. Tänk om vi kunde attrahera dem! Då måste de, precis
            som ledamoten säger, kunna lita på att det är annorlunda när de
            kommer tillbaka. De måste kunna veta att har jag en ledig helg
            är det en ledig helg då jag inte blir inringd.
          </seg>
        </u>
        <u xml:id="i-7xdK2fJXz2Gfbhk543zb34" prev="i-Y4ciUSsEfPtgfnyfAvZDaH" next="i-Lsq8Ehjxbg1LuRXkTCt4KT" who="i-NHqTsXnUVsZFg94vA6SKDr">
          <seg xml:id="i-DNwQ1xrhReEZsLuyPqtX47">
            Jag förstår att regionerna gör vad de kan för att kapa köer.
            Det är dyra maskiner som man vill använda många fler timmar. Men
            det är skillnad på människor och maskiner. Maskiner kan du använda
            många timmar. En del blir till och med väldigt bra av att användas
            många timmar. Men vi människor måste ha återhämtning. Man kan
            inte tänka att maskinerna ska användas varenda timme och sedan
            använda människorna på samma sätt. Man måste göra skillnad.
          </seg>
        </u>
        <u xml:id="i-Lsq8Ehjxbg1LuRXkTCt4KT" prev="i-7xdK2fJXz2Gfbhk543zb34" next="i-GhthH68Ji5PxpeTdKxSWVT" who="i-NHqTsXnUVsZFg94vA6SKDr">
          <seg xml:id="i-R8UfYhhdeRHPjmB2cqPrPv">
            Det blir en belastning när man just har haft en tung jul- och
            nyårshelg, och en trettondagshelg som kanske är den värsta, och
            sedan dessutom ska fylla på ännu mer. Som arbetsgivare måste man
            se till att uppfylla de arbetsmiljökrav som ställs. Det är därför
            både Ivos och Arbetsmiljöverkets inspektioner är viktiga. De synliggör
            problemen, och varje sjukvårdshuvudman måste ta dem på allvar.
          </seg>
        </u>
        <u xml:id="i-GhthH68Ji5PxpeTdKxSWVT" prev="i-Lsq8Ehjxbg1LuRXkTCt4KT" next="i-Sxj5xVtr12F2TwAcU9oijg" who="i-NHqTsXnUVsZFg94vA6SKDr">
          <seg xml:id="i-23iYRjNrm7ZFJb1mbSaLhn">
            Jag hoppas verkligen att vi gemensamt från politiken kan vara
            tydliga och hålla i detta och även ge förutsättningar. Det kan
            handla om pengar, men det kan också handla om att de som är ledare
            på en avdelning eller i ett arbetslag ska få mer mandat att vara
            just chefer och ledare. Det ska inte vara för mycket styrning
            centralt, utan de ska ha möjlighet att göra de förändringar som
            just den egna personalgruppen behöver. Där tror jag också att
            vi har ett arbete att göra framöver.
          </seg>
        </u>
        <u xml:id="i-Sxj5xVtr12F2TwAcU9oijg" prev="i-GhthH68Ji5PxpeTdKxSWVT" who="i-NHqTsXnUVsZFg94vA6SKDr">
          <seg xml:id="i-6D7rPqzQTkAndvyNpJGSQJ">
            Tack, ledamoten, för en mycket viktig fråga! Jag ska göra mitt
            bästa. Återkom annars och skäll lite på mig!
          </seg>
        </u>
        <note xml:id="i-4eA7bQyactkcyYNvTkBEEb">
          Interpellationsdebatten var härmed avslutad.
        </note>
      </div>
      <div type="debateSection" xml:id="i-8iLFgYFwGZuEvNNTiti3VN">
        <pb facs="http://data.riksdagen.se/fil/81087122-3FA9-4AB6-A3F5-116538B11017#page=1"/>
        <note xml:id="i-HUx4FkRxJudDYvhG292SSk">
          § 9 Svar på interpellation 2022/23:104 om statistik över hushållens
          tillgångar och skulder
        </note>
        <pb facs="http://data.riksdagen.se/fil/81087122-3FA9-4AB6-A3F5-116538B11017#page=10"/>
        <note xml:id="i-47ykw6DsFwKvXMqZABe2ww" type="speaker">
          Anf. 8 Statsrådet NIKLAS WYKMAN (M):
        </note>
        <u xml:id="i-H6KxrDDCGYcWbBTWqY8pZ9" next="i-KrjfxDtRU9ftLVk7KxdGGt" who="i-26JwMpJPh7ufEnA9hhtP9j">
          <seg xml:id="i-UVcSo1XuwJMRK2seaoGSnV">
            Fru talman! Ingela Nylund Watz har frågat mig när jag och regeringen
            avser att återkomma till riksdagen med förslag för att möjliggöra
            insamling av uppgifter om hushållens tillgångar.
          </seg>
        </u>
        <note xml:id="i-GXSZtEXAyagH7z8eer53t9">
          Utredningen om statistik över hushållens tillgångar och skulder,
          som har sin grund i ett tillkännagivande från riksdagen, överlämnade
          i november 2022 betänkandet En ny statistik över hushållens tillgångar
          och skulder (SOU 2022:51) till regeringen. Utredningen föreslår
          att statistik över hushållens tillgångar och skulder ska tas fram
          på grundval av uppgifter från bland annat olika slag av finansiella
          företag.
        </note>
        <u xml:id="i-KrjfxDtRU9ftLVk7KxdGGt" prev="i-H6KxrDDCGYcWbBTWqY8pZ9" who="i-26JwMpJPh7ufEnA9hhtP9j">
          <seg xml:id="i-WG7aLJZEb2ySZKu7gP1KJ4">
            Finansdepartementet remitterade den 21 december 2022 utredningens
            betänkande till myndigheter, kommuner och andra sammanslutningar
            och remisstiden löper ut den 21 april 2023. Remissförfarandet
            syftar bland annat till att ta reda på vad de som berörs av förslaget
            tycker om det och vilket stöd som förslaget har. Det innebär sammanfattningsvis
            att regeringen ännu inte har tagit ställning till om den aktuella
            insamlingen av uppgifter över hushållens tillgångar och skulder
            ska möjliggöras.
          </seg>
        </u>
        <note xml:id="i-FDxkGWkFEp4yVxS29P9VhY" type="speaker">
          Anf. 9 INGELA NYLUND WATZ (S):
        </note>
        <u xml:id="i-TwGsmNP8L4ambqaLbEHDwv" next="i-W1d71KrC5qiiE4vhNZahmx" who="i-EjPMvKrvi7HdAPnB25iKv8">
          <seg xml:id="i-G8yYJo7rYHS3tKFv8og4ji">
            Fru talman! Jag vill börja med att tacka statsrådet Wykman för
            svaret, även om det var väldigt kortfattat.
          </seg>
        </u>
        <u xml:id="i-W1d71KrC5qiiE4vhNZahmx" prev="i-TwGsmNP8L4ambqaLbEHDwv" next="i-MLu2eUwuKgpAYF9A9Q61X2" who="i-EjPMvKrvi7HdAPnB25iKv8">
          <seg xml:id="i-PXs3ZUAJk3krbJz36h7VFe">
            I Sverige har vi, som statsrådet är väl medveten om, under många
            år fattat beslut om åtgärder för att stärka den finansiella stabiliteten
            i vårt land efter 90-talets kriser, inte minst finanskrisen. Vi
            ser också att ytterligare åtgärder kommer att behövas åren framöver.
          </seg>
        </u>
        <u xml:id="i-MLu2eUwuKgpAYF9A9Q61X2" prev="i-W1d71KrC5qiiE4vhNZahmx" next="i-BKAFGKhp8Yo2KahuCNp2Jb" who="i-EjPMvKrvi7HdAPnB25iKv8">
          <seg xml:id="i-TJjYZAMYnxfddR9j9gAh8t">
            Den här interpellationen handlar om ett specifikt område där
            vi behöver veta mer. Vi har god kännedom om hushållens skuldsättning.
            Det är bra. Men vi vet alldeles för lite om hushållens tillgångar.
            Det är mindre bra. Det innebär nämligen att vi i politiken och
            de myndigheter som är ansvariga för att värna den finansiella
            stabiliteten i Sverige inte har en heltäckande bild av läget.
          </seg>
        </u>
        <u xml:id="i-BKAFGKhp8Yo2KahuCNp2Jb" prev="i-MLu2eUwuKgpAYF9A9Q61X2" next="i-UrxJXkG8FieUsxaHMUoU4U" who="i-EjPMvKrvi7HdAPnB25iKv8">
          <seg xml:id="i-SPDJRGZwqAm8HsmgcYfuze">
            Det finns förvisso många tyckare på området. Men det finns inte
            längre några säkra data eftersom uppgifterna försvann från självdeklarationen
            2007, när förmögenhetsskatten avskaffades. Till detta kan också
            läggas att bristen på den typen av data försvårar för forskningen
            på området. Det är olyckligt.
          </seg>
        </u>
        <u xml:id="i-UrxJXkG8FieUsxaHMUoU4U" prev="i-BKAFGKhp8Yo2KahuCNp2Jb" next="i-NFsjYso5N7CFrqQGDSY7HQ" who="i-EjPMvKrvi7HdAPnB25iKv8">
          <seg xml:id="i-6TibzKxc75ka7Unu5bRZ6N">
            Hushållens höga skuldsättning har under flera år varit ett rejält
            orosmoln. När räntorna stiger och inflationen är hög krymper hushållens
            marginaler rejält. Det är ett obehagligt faktum. Mot den bakgrunden
            är Riksbankens önskemål från våren 2019 om att utreda möjligheterna
            att samla in statistik också över hushållens tillgångar begripligt.
            Hade man kunnat göra det hade det redan varit gjort. Men det visade
            sig att Riksbanken gjorde den korrekta bedömningen att det inte
            fanns stöd i lagstiftningen för det. Därför vände man sig till
            finansutskottet och begärde att få en utredning på området.
          </seg>
        </u>
        <pb facs="http://data.riksdagen.se/fil/81087122-3FA9-4AB6-A3F5-116538B11017#page=11"/>
        <u xml:id="i-NFsjYso5N7CFrqQGDSY7HQ" prev="i-UrxJXkG8FieUsxaHMUoU4U" next="i-NH8NgGFhfjiMcXD9rTMvM1" who="i-EjPMvKrvi7HdAPnB25iKv8">
          <seg xml:id="i-FhLFKN9TYLr7f6F7fF9KJc">
            År 2019 fattade finansutskottet beslut om tillkännagivandet som
            statsrådet nämner. Jag ska, för att visa hur bred enigheten var,
            citera vad som faktiskt stod i betänkandet. ”Det behövs en ny
            detaljerad statistik över hushållens tillgångar och skulder för
            att Riksbanken och Finansinspektionen och eventuellt andra berörda
            svenska myndigheter ska kunna göra djupgående analyser av skuldutvecklingen,
            bedriva ett krisförebyggande arbete och motverka finansiell instabilitet
            i det svenska samhället.” Noterbart är att också Internationella
            valutafonden sedan flera år tillbaka har uppmanat Sverige att
            samla in och bygga upp detaljerad statistik på området.
          </seg>
        </u>
        <u xml:id="i-NH8NgGFhfjiMcXD9rTMvM1" prev="i-NFsjYso5N7CFrqQGDSY7HQ" next="i-FYzt5BPB6Ex7QG8f6Hkmp" who="i-EjPMvKrvi7HdAPnB25iKv8">
          <seg xml:id="i-Xsg9quLqZkkYB28YY6xeXq">
            I u tredningen som Finansdepartementet har skickat ut på remiss
            finns det konkreta förslag . I betänkandet föreslår man ett ikraftträdande
            den 1 januari 2024. Det är bråttom. Vi lever i en orolig omvärld.
          </seg>
        </u>
        <u xml:id="i-FYzt5BPB6Ex7QG8f6Hkmp" prev="i-NH8NgGFhfjiMcXD9rTMvM1" who="i-EjPMvKrvi7HdAPnB25iKv8">
          <seg xml:id="i-VyXVz2bhnC43fzXwWL66ya">
            Jag har respekt för att s tatsrådet vill invänta remissvaren
            . M en jag tycker inte att det är för mycket begärt att här i
            dag , när vi ändå diskuterar frågan, få veta ifall s tatsrådet
            gör samma bedömning som Riksbanken, Finansinspektionen, I nternationella
            valutafonden och flera andra om att den typen av statistik behövs
            för att vi på ett bättre sätt ska kunna värna den finansiella
            stabiliteten i Sverige .
          </seg>
        </u>
        <note xml:id="i-AEdCJjMMCacSY1Yithcjw1" type="speaker">
          Anf. 10 Statsrådet NIKLAS WYKMAN (M):
        </note>
        <u xml:id="i-BjTynJS6G4d9LkPkj86bou" next="i-LNLVTzXQ6dHYnBrPcPbHKZ" who="i-26JwMpJPh7ufEnA9hhtP9j">
          <seg xml:id="i-HvUTgjr9gFJipT7KfwbVbj">
            Fru talman! Sverige befinner sig i ett mycket stressat läge.
            Mycket av det beror givetvis på den oroliga omvärldssituationen
            med Rysslands krig i Ukraina. Det beror inte heller lite på den
            energipolitik och förändring som har varit när det gäller den
            svenska energiproduktionen på senare år. Vi har till exempel inte
            längre sex kärnkraftsreaktorer. Vi har också, precis som interpellanten
            påpekar, problem med hushålls och företags skuldsättning.
          </seg>
        </u>
        <u xml:id="i-LNLVTzXQ6dHYnBrPcPbHKZ" prev="i-BjTynJS6G4d9LkPkj86bou" next="i-71Qoca5LpcsLFAoMRMydHD" who="i-26JwMpJPh7ufEnA9hhtP9j">
          <seg xml:id="i-ABtNCwMgt4virf1QqLz4Ef">
            Som myndigheterna beskriver är det något stressat, oklart eller
            prövande när det gäller hur hushåll och företag står emot i en
            miljö med högre räntor och hög inflation. Det är bra att också
            Socialdemokraterna, via Ingela Nylund Watz, har insikt om vilka
            problem Sverige har och att vi behöver möta dem tillsammans.
          </seg>
        </u>
        <u xml:id="i-71Qoca5LpcsLFAoMRMydHD" prev="i-LNLVTzXQ6dHYnBrPcPbHKZ" next="i-MHEz6r78enSmsJXy3GmCmc" who="i-26JwMpJPh7ufEnA9hhtP9j">
          <seg xml:id="i-WGo9CLjcu4P3WrbUMCUuuo">
            Frågan om statistiken och statistikinsamlingen och hur den processen
            ser ut har jag redogjort för i mitt svar. Det fanns ett uppdrag
            från riksdagen. Regeringen hanterade det genom att tillsätta utredningen.
            Utredningen har kommit med sitt förslag. Förslaget är nu utskickat
            på remiss. Därefter tar givetvis sedvanlig beredning av svaren
            vid. Jag tror att också Ingela Nylund Watz har respekt för den
            processen, att hon tycker att det är bra och tjänar Sverige väl
            att vi har den typen av ordning och reda och inte har statsråd
            som föregår processen. Jag tror att jag och ledamoten i grunden
            är överens om att det är en god ordning.
          </seg>
        </u>
        <u xml:id="i-MHEz6r78enSmsJXy3GmCmc" prev="i-71Qoca5LpcsLFAoMRMydHD" next="i-GvC2jSPWZgDpw9WyX7YHKD" who="i-26JwMpJPh7ufEnA9hhtP9j">
          <seg xml:id="i-EB5wDP6s2e1BRhvryq7Psf">
            Det finns en elefant i rummet här. Om man vill ha den typen av
            statistik är det Socialdemokraterna och Ingela Nylund Watz som,
            kanske tvärtemot vad hon själv vill göra gällande, är en betydande
            del av oron och problemet. Socialdemokraterna har nämligen talat
            om att införa nya typer av förmögenhetsskatter. De har hetat lite
            olika saker: miljonärsskatt eller beredskapsskatt. Det var tydligt
            att de skulle inrikta sig på människors egendomar på något sätt,
            eftersom det signalerades tydligt att fastigheter var en egendom
            som skulle undantas. Då får man anta att det var egendomsbeskattning.
          </seg>
        </u>
        <u xml:id="i-GvC2jSPWZgDpw9WyX7YHKD" prev="i-MHEz6r78enSmsJXy3GmCmc" next="i-HvcRBPa4dPzVq1rXCAbLpc" who="i-26JwMpJPh7ufEnA9hhtP9j">
          <seg xml:id="i-6pSFS8DyH2bAd1n5Jsutf3">
            Ingela Nylund Watz får rätta mig om jag har fel . Men det fanns
            väl en diskussion på Socialdemokraternas partikongress om att
            man kanske inte ville gå ut med att man skulle ha en förmögenhetsskatt
            men i alla fall kunde lova ett sådant här register som ett potentiellt
            första steg ? Jag tror att Socialdemokraterna och Ingela Nylund
            Watz skulle göra statistikfrågan en tjänst genom att klargöra
            sina riktiga motiv bakom att man vill ha detta, om det finns en
            koppling till förmögenhetsskatt, hur diskussionen på partikongressen
            såg ut och om det här var en del av diskussionen eller inte.
          </seg>
        </u>
        <pb facs="http://data.riksdagen.se/fil/81087122-3FA9-4AB6-A3F5-116538B11017#page=12"/>
        <u xml:id="i-HvcRBPa4dPzVq1rXCAbLpc" prev="i-GvC2jSPWZgDpw9WyX7YHKD" next="i-Q9RYdU14XWHTPHqRHfPq7U" who="i-26JwMpJPh7ufEnA9hhtP9j">
          <seg xml:id="i-VyKU2w1BgA6AQUTrWNRYTP">
            Om många har känslan att det här egentligen är ett intresse hos
            Socialdemokraterna som ett första steg mot att införa förmögenhetsskatt
            är det klart att många blir oroliga. Det väcker ett visst motstånd.
            Förmögenhetsskatten bidrog till att Sverige fick allvarliga problem
            med företagsklimatet, jobbskapandet, tillväxten och i förlängningen
            välfärden och dess finansiering.
          </seg>
        </u>
        <u xml:id="i-Q9RYdU14XWHTPHqRHfPq7U" prev="i-HvcRBPa4dPzVq1rXCAbLpc" who="i-26JwMpJPh7ufEnA9hhtP9j">
          <seg xml:id="i-9SS5KntVZ8WMAMfuu1guz9">
            Jag tror att den som kan bidra mest till att föra diskussionen
            och processen framåt är Ingela Nylund Watz. Om man kan försäkra
            och lova att detta inte har någonting med förmögenhetsskatt att
            göra och att Socialdemokraterna absolut aldrig kommer att införa
            en sådan tror jag att det skulle bli lättare för många att ta
            sig an diskussionen.
          </seg>
        </u>
        <note xml:id="i-HoH43n9VweHM4G1HaHxYsM" type="speaker">
          Anf. 11 INGELA NYLUND WATZ (S):
        </note>
        <u xml:id="i-Nb2CP9aUE5VmUJ9iVYJAsf" next="i-ArEbquMgou24aEnru7rkKo" who="i-EjPMvKrvi7HdAPnB25iKv8">
          <seg xml:id="i-YKZ2aYWhuxiT11N4R9t6pb">
            Fru talman! Jag beklagar att statsrådet i stället för att fördjupa
            diskussionen om det behov som Riksbanken och Finansinspektionen
            ser, det vill säga att Sverige ska få ökade kunskaper om hushållens
            hela situation, grälsjukt börjar diskutera Socialdemokraternas
            partikongresser eller huruvida Socialdemokraterna vill införa
            förmögenhetsskatt eller inte. Vi gav tydliga besked om det före
            valet. Det vet statsrådet Wykman. Men statsrådet Wykman använder
            nu anfall som bästa försvar i frågan.
          </seg>
        </u>
        <u xml:id="i-ArEbquMgou24aEnru7rkKo" prev="i-Nb2CP9aUE5VmUJ9iVYJAsf" next="i-3uqTFQ8KkJwBa4AifRUvwe" who="i-EjPMvKrvi7HdAPnB25iKv8">
          <seg xml:id="i-CmriKT1LpqcZJWrwpttXH7">
            Det är tråkigt att vi inte kan föra en lugn och saklig diskussion
            om att våra två tunga myndigheter i Sverige tillsammans med IMF
            önskar få verktyget att se hur också tillgångssidan ser ut för
            de svenska hushållen. Jag tror att det vore bra om vi kunde föra
            en sådan lugn och sansad diskussion.
          </seg>
        </u>
        <u xml:id="i-3uqTFQ8KkJwBa4AifRUvwe" prev="i-ArEbquMgou24aEnru7rkKo" next="i-Uq8G6UReZU2T9qEVrQjEAh" who="i-EjPMvKrvi7HdAPnB25iKv8">
          <seg xml:id="i-4vDf9KgMv7ocoVMJKjenGB">
            Som jag sa i mitt första inlägg har jag stor respekt för att
            beredningsprocessen i Regeringskansliet ska ha sin gång. Men jag
            tycker att det är lite begärt att klämma statsrådet Wykman på
            Moderaternas, eftersom statsrådet företräder Moderaterna, ståndpunkt
            i frågan. Moderaterna i finansutskottet var, enligt det citat
            jag tidigare läste upp, eniga. Det vore befriande ifall vi kunde
            få en hint om statsrådets färdriktning i frågan.
          </seg>
        </u>
        <u xml:id="i-Uq8G6UReZU2T9qEVrQjEAh" prev="i-3uqTFQ8KkJwBa4AifRUvwe" next="i-CMPEq47yEpCBKmifZ5Dkx1" who="i-EjPMvKrvi7HdAPnB25iKv8">
          <seg xml:id="i-YARrVeHCQ9Y3jx57Ds7vPb">
            Kan det vara på det sättet att statsrådet känner en viss osäkerhet
            när det gäller om det största partiet i regeringsunderlaget, Sverigedemokraterna,
            skulle släppa fram en proposition på området eller säga stopp?
            Sverigedemokraterna var det enda partiet i finansutskottet som
            motsatte sig att gå fram med tillkännagivandet som sedan blev
            riksdagens beslut. I Tidöavtalet regleras det tydligt att varje
            proposition, varje regleringsbrev och i stort sett varje mått
            och steg regeringen tar ska förankras hos samtliga samarbetspartier
            i regeringsunderlaget.
          </seg>
        </u>
        <pb facs="http://data.riksdagen.se/fil/81087122-3FA9-4AB6-A3F5-116538B11017#page=13"/>
        <u xml:id="i-CMPEq47yEpCBKmifZ5Dkx1" prev="i-Uq8G6UReZU2T9qEVrQjEAh" next="i-EuknvtTR8kqASSBT5FjTZT" who="i-EjPMvKrvi7HdAPnB25iKv8">
          <seg xml:id="i-DaMBzM7Wv1vrXBGtEr7NNF">
            Som en parentes i sammanhanget kan vi också konstatera att statsrådets
            brist på klara svar i frågan om möjligt blir än mer bekymmersamt
            i ljuset av att regeringen nu, trots massiv kritik från Lagrådet,
            i 20 års tid vill sekretessbelägga information om hur elstödet
            faller ut. Det är ett ställningstagande som skulle ligga väl i
            linje med dem som inte anser att det är nödvändigt att veta hur
            hushållens tillgångar ser ut, fru talman.
          </seg>
        </u>
        <u xml:id="i-EuknvtTR8kqASSBT5FjTZT" prev="i-CMPEq47yEpCBKmifZ5Dkx1" next="i-Qjjc1EX2go3qeJXVRBSmza" who="i-EjPMvKrvi7HdAPnB25iKv8">
          <seg xml:id="i-CMF2kr3gm6zSLGjQdVhEpx">
            Men oavsett vilka de egentliga skälen är till att statsrådet
            i dag inte kan lämna besked om det kommer någon proposition från
            regeringen i linje med utredningens förslag eller Riksbankens,
            Finansinspektionens och riksdagens önskemål tycker jag att det
            är angeläget nu på grund av inflationen, räntorna, kriget i Ukraina
            och lågkonjunkturen som vi är på väg in i. Vi frestas på, både
            samhälleligt och individuellt. Det är angeläget att få någon typ
            av besked från statsrådet eftersom vi lever i en väldigt osäker
            tid, precis som statsrådet också sa.
          </seg>
        </u>
        <u xml:id="i-Qjjc1EX2go3qeJXVRBSmza" prev="i-EuknvtTR8kqASSBT5FjTZT" who="i-EjPMvKrvi7HdAPnB25iKv8">
          <seg xml:id="i-NYDuEn2LPVoMam1f4JSghs">
            Om statsrådet inte tycker att den här vägen är lämplig – har
            statsrådet då någon annan idé om på vilket sätt man skulle kunna
            tillmötesgå Riksbankens, Finansinspektionens, IMF:s och flera
            andra aktörers önskan om att skapa en helhetsbild av hushållens
            tillgångar och skulder i Sverige för att bättre värna den finansiella
            stabiliteten?
          </seg>
        </u>
        <note xml:id="i-9apTEZaKLmLbgqoGroaV8y" type="speaker">
          Anf. 12 Statsrådet NIKLAS WYKMAN (M):
        </note>
        <u xml:id="i-9QbETpJ3XNTkdorpocmQxg" next="i-ViPNKhzCWPHRsgaUDXTfDh" who="i-26JwMpJPh7ufEnA9hhtP9j">
          <seg xml:id="i-RknyYj49VJhRsngLgRdX4e">
            Fru talman! Först och främst tycker jag att Ingela Nylund Watz
            entusiasm är bra. Det är bra att diskutera den här typen av frågor.
          </seg>
        </u>
        <u xml:id="i-ViPNKhzCWPHRsgaUDXTfDh" prev="i-9QbETpJ3XNTkdorpocmQxg" next="i-3tUgesH1E9FzkHfDb5fdzj" who="i-26JwMpJPh7ufEnA9hhtP9j">
          <seg xml:id="i-FXrks9mkTJ4DRyTQcDKgYj">
            Möjligen kan man säga att entusiasmen har fått Ingela Nylund
            Watz att väcka den här frågan lite väl tidigt. Jag företräder
            ju regeringen, och som Ingela Nylund Watz vet har regeringen gjort
            precis det man kan förvänta sig här. Det kom ett uppdrag från
            riksdagen som ledde till en utredning vars förslag har skickats
            på remiss, och nu inväntar vi synpunkter som sedan får analyseras
            i den goda, sansade, demokratiska anda som vi har i Sverige. När
            remissvaren kommit in och analysen är klar finns det givetvis
            skäl att diskutera vad som står i dem.
          </seg>
        </u>
        <u xml:id="i-3tUgesH1E9FzkHfDb5fdzj" prev="i-ViPNKhzCWPHRsgaUDXTfDh" next="i-XZc51kz5FcYk1rL64XVivL" who="i-26JwMpJPh7ufEnA9hhtP9j">
          <seg xml:id="i-VXcYUwiqeAffmmC8TLVbGx">
            Det som för många väcker ett antal frågor är vad Socialdemokraternas
            motiv är till att så gärna vilja ha den här statistiken. Ingela
            Nylund Watz varken bekräftade eller dementerade att förmögenhetsskatt
            eller register över förmögenheter var en central fråga på er partistämma.
            Var det en kompromiss eller inte att man i stället vill ha den
            här statistiken? Betraktar Ingela Nylund Watz detta som ett första
            steg mot att införa en förmögenhetsskatt?
          </seg>
        </u>
        <u xml:id="i-XZc51kz5FcYk1rL64XVivL" prev="i-3tUgesH1E9FzkHfDb5fdzj" next="i-R4rZG1oUK4u2u4Ucgjk5ye" who="i-26JwMpJPh7ufEnA9hhtP9j">
          <seg xml:id="i-Q75CmgMLxceTARWBcctBhd">
            Ingela Nylund Watz bedömning är korrekt. Socialdemokraterna var
            tydliga i valrörelsen när det gällde om någon form av förmögenhetsskatt
            skulle införas eller inte. Den hette lite olika saker, till exempel
            beredskapsskatt och miljonärsskatt. Den hade lite olika namn,
            men alla syftade till att beskatta förmögenheter. Det är klart
            att om man vill införa förmögenhetsskatter behöver man den här
            typen av tillgångsregister på ett eller annat sätt.
          </seg>
        </u>
        <u xml:id="i-R4rZG1oUK4u2u4Ucgjk5ye" prev="i-XZc51kz5FcYk1rL64XVivL" next="i-CkKdgB1pZYYN5CGAVS78nv" who="i-26JwMpJPh7ufEnA9hhtP9j">
          <seg xml:id="i-52QCSyWf9NieRZrr7aXkdC">
            Ingela Nylund Watz kan antingen bekräfta att Socialdemokraterna
            absolut inte avser att införa en förmögenhetsskatt, eller vara
            ärlig, öppen och transparent mot dem som lyssnar på den här debatten
            och säga att det är ett motiv till att man vill ha den här statistiken.
            Det kan vara antingen eller.
          </seg>
        </u>
        <pb facs="http://data.riksdagen.se/fil/81087122-3FA9-4AB6-A3F5-116538B11017#page=14"/>
        <u xml:id="i-CkKdgB1pZYYN5CGAVS78nv" prev="i-R4rZG1oUK4u2u4Ucgjk5ye" next="i-KDUcftGM7i2cg3xQ16RDKe" who="i-26JwMpJPh7ufEnA9hhtP9j">
          <seg xml:id="i-LJgNVdmL9Koy1vYVbMKbCv">
            I grunden är det givetvis så att människor är väldigt trötta
            på det som Ingela Nylund Watz nyss gjorde. Hon förde en diskussion
            om Sverigedemokraterna, en diskussion som egentligen handlar om
            någonting annat även om man inte säger det, och gjorde allting
            till något slags politiskt spel eller gegga.
          </seg>
        </u>
        <u xml:id="i-KDUcftGM7i2cg3xQ16RDKe" prev="i-CkKdgB1pZYYN5CGAVS78nv" next="i-XeydXgnXQhcdR4zfWh4Jce" who="i-26JwMpJPh7ufEnA9hhtP9j">
          <seg xml:id="i-X2wWSfjSXkd5MHU9KDgBve">
            Myndigheternas anspråk på statistik är naturligtvis helt legitimt.
            Precis som också antyds kan en sådan statistik säkert se ut på
            olika sätt. Jag tycker att det är legitimt att myndigheter efterfrågar
            så god statistik som möjligt. Frågan är dock varför Ingela Nylund
            Watz och Socialdemokraterna efterfrågar den här statistiken. Jag
            tror att öppenhet, ärlighet och transparens från Ingela Nylund
            Watz och Socialdemokraternas sida skulle underlätta en konstruktiv
            diskussion om hur man går framåt.
          </seg>
        </u>
        <u xml:id="i-XeydXgnXQhcdR4zfWh4Jce" prev="i-KDUcftGM7i2cg3xQ16RDKe" next="i-A319dVZmhaURwF1f9ZF6u7" who="i-26JwMpJPh7ufEnA9hhtP9j">
          <seg xml:id="i-5iArsSCbgMJK2um3Pyeogy">
            Låt mig vara väldigt tydlig med att regeringen inte har några
            planer på att införa en förmögenhetsskatt. Vi har sett vad en
            sådan skatt gjorde med Sverige. Den gjorde det väldigt svårt med
            generationsskiften i företag. Den gjorde att vi fick ett dåligt
            entreprenörskapsklimat. Den gjorde att investerare tittade mot
            andra länder. Den gjorde att vi fick en utflytt av kapital från
            landet. Allt detta bidrog till de stora makroekonomiska problem
            som Sverige en gång i tiden hade med bristande sysselsättning,
            entreprenörskap och innovations- och omställningsförmåga i den
            svenska ekonomin. Det är inte en väg som den här regeringen avser
            att gå.
          </seg>
        </u>
        <u xml:id="i-A319dVZmhaURwF1f9ZF6u7" prev="i-XeydXgnXQhcdR4zfWh4Jce" who="i-26JwMpJPh7ufEnA9hhtP9j">
          <seg xml:id="i-QBUzXvs8M9AcdBPPsU5zvY">
            Ingela Nylund Watz har alla möjligheter att återkomma och vara
            tydlig kring huruvida den här statistiken ska användas för att
            beskatta förmögenheter eller om hon för Socialdemokraternas räkning
            kan lova att det absolut inte ska införas en förmögenhetsskatt
            baserad på den typ av tillgångsslag som hon vill kartlägga hos
            hushållen.
          </seg>
        </u>
        <note xml:id="i-9eTMBWKsKYTjpLr385Qfoq" type="speaker">
          Anf. 13 INGELA NYLUND WATZ (S):
        </note>
        <u xml:id="i-NbMpgsmPXfm36T5KFw5maV" next="i-D8WZLTW8Tdueh2gX4o3RFy" who="i-EjPMvKrvi7HdAPnB25iKv8">
          <seg xml:id="i-AJ2j4FPJLSg883FWNzY1H1">
            Fru talman! Jag noterar att statsrådet Wykman fortsätter att
            vara grälsjuk kring förmögenhetsskatten. Jag deklarerade tydligt
            i mitt förra inlägg att Socialdemokraterna inte har något förslag
            om att införa förmögenhetsskatt i Sverige, och det vet statsrådet
            Wykman.
          </seg>
        </u>
        <u xml:id="i-D8WZLTW8Tdueh2gX4o3RFy" prev="i-NbMpgsmPXfm36T5KFw5maV" next="i-DhPLWaqtJQvZ5DDwjeq3GH" who="i-EjPMvKrvi7HdAPnB25iKv8">
          <seg xml:id="i-UqhJUH9RF4t95bHhwu1kLu">
            Det är också intressant i det här sammanhanget att statsrådet
            framhåller behovet av öppenhet och transparens. Det kanske är
            lite jobbigt för en företrädare för en regering som i 20 år vill
            sekretessbelägga uppgifterna om vilket elstöd hushållen i Sverige
            får. Det är ett förfarande som är helt apart när det handlar om
            den svenska offentlighetsprincipen. Jag tycker att det var lite
            magstarkt.
          </seg>
        </u>
        <u xml:id="i-DhPLWaqtJQvZ5DDwjeq3GH" prev="i-D8WZLTW8Tdueh2gX4o3RFy" next="i-LWcN7t9mBxwENSyFtLS6Mh" who="i-EjPMvKrvi7HdAPnB25iKv8">
          <seg xml:id="i-6L8P9HFPpWFL5sGqFNYo1U">
            Min poäng med att väcka den här frågan i dag är att vi är på
            väg in i en situation i den svenska och europeiska ekonomin, och
            i omvärldsekonomin, som är väldigt skakig. Vi har ett bekymmer
            med hushållens höga skuldsättning i Sverige – det är statsrådet
            och jag överens om.
          </seg>
        </u>
        <u xml:id="i-LWcN7t9mBxwENSyFtLS6Mh" prev="i-DhPLWaqtJQvZ5DDwjeq3GH" next="i-XpuEZmKzGiNNno9Ux5BbYx" who="i-EjPMvKrvi7HdAPnB25iKv8">
          <seg xml:id="i-DZ1JVn82sx1heFYAptQATz">
            Om statsrådet tycker att det är obehagligt att Socialdemokraterna
            tycker att det är rimligt att införa en möjlighet för myndigheter
            med ansvar för att värna den finansiella stabiliteten att också
            få data på hushållens tillgångar kan han väl bortse från det.
            Det är ju ändå så att kravet kommer från just de myndigheter som
            har det ansvaret.
          </seg>
        </u>
        <pb facs="http://data.riksdagen.se/fil/81087122-3FA9-4AB6-A3F5-116538B11017#page=15"/>
        <u xml:id="i-XpuEZmKzGiNNno9Ux5BbYx" prev="i-LWcN7t9mBxwENSyFtLS6Mh" who="i-EjPMvKrvi7HdAPnB25iKv8">
          <seg xml:id="i-JMV99acYAegr6ovjzrFq9n">
            Jag känner att vi som lagstiftare har ett ansvar att, om det
            är möjligt, tillgodose önskemålen från myndigheterna – i det här
            fallet framför allt Riksbanken och Finansinspektionen. Jag beklagar
            om det är så att statsrådet Wykman – som för övrigt också egentligen
            vill avskaffa amorteringskravet och öka på den finansiella instabiliteten
            – inte är beredd att lämna tydligare besked i den här frågan nu,
            för krisen står för dörren.
          </seg>
        </u>
        <note xml:id="i-FK6LYXdG4xqsJqct54muri" type="speaker">
          Anf. 14 Statsrådet NIKLAS WYKMAN (M):
        </note>
        <u xml:id="i-CkozvW8W3UatYxtPJ6REHw" next="i-CTwSRu2puXVXmYRS8c8Qpw" who="i-26JwMpJPh7ufEnA9hhtP9j">
          <seg xml:id="i-TtHaJL8WmAEAMidqRczzCQ">
            Fru talman! Den här regeringen kommer alltid att värna den finansiella
            stabiliteten. Den här regeringen kommer alltid att vara på hushållens
            sida och se till att vi har ett tryggt och pålitligt finansiellt
            system.
          </seg>
        </u>
        <u xml:id="i-CTwSRu2puXVXmYRS8c8Qpw" prev="i-CkozvW8W3UatYxtPJ6REHw" next="i-JmuPYJrbjYr3EyMPY35MEo" who="i-26JwMpJPh7ufEnA9hhtP9j">
          <seg xml:id="i-8dkGJXXBfxgs2QXsqfJQGd">
            Ingela Nylund Watz ägnar sig åt ordlekar. Att Socialdemokraterna
            inte har något förslag betyder ju inte att Socialdemokraterna
            inte kommer att ha ett förslag om förmögenhetsskatt den dag de
            har tillgång till information om hushållens ekonomi på detaljnivå
            och kan beskatta den på det sättet. Det är den frågan som ställs,
            och det är den frågan Ingela Nylund Watz inte ger något svar på.
          </seg>
        </u>
        <u xml:id="i-JmuPYJrbjYr3EyMPY35MEo" prev="i-CTwSRu2puXVXmYRS8c8Qpw" next="i-15rBdnTuemU3pDwzZ5rjdt" who="i-26JwMpJPh7ufEnA9hhtP9j">
          <seg xml:id="i-BMrn18Wz2EYphuccyy9k1Y">
            Socialdemokraterna har dessutom förslag på olika typer av förmögenhetsskatter,
            även om de kallas beredskapsskatt, miljonärsskatt och så vidare.
            Man måste alltså tro att Ingela Nylund Watz vill ha tillgång till
            den här statistiken för att kunna gå vidare med utformningen av
            de förslagen. Att man inte har betyder inte att man inte kommer
            att ha ; det förstår folk som lyssnar på detta.
          </seg>
        </u>
        <u xml:id="i-15rBdnTuemU3pDwzZ5rjdt" prev="i-JmuPYJrbjYr3EyMPY35MEo" next="i-2QmRzBuBs1fd5EQT4PPaB6" who="i-26JwMpJPh7ufEnA9hhtP9j">
          <seg xml:id="i-CrN4oR4Fk3LBLT5JUevaxU">
            Elstödet ligger utanför den här debatten. Spontant kan jag notera
            ett antal argument som kan göra en tveksam till att man ska kunna
            begära ut sin grannes elräkning. Jag undrar också vart man vänder
            sig för att begära ut detaljinformation om hushållens elräkningar
            i de fall tidigare elstöd har betalats ut. Man kan fundera på
            hur klokt det är att internationella konkurrenter till stora svenska
            bolag ska kunna begära ut detaljerad information om deras elanvändning.
            Jag tänker också på om man som kvinna har misshandlats av sin
            man – ska den mannen då kunna ta reda på om man bor kvar i villan
            genom att begära ut elkonsumtionen?
          </seg>
        </u>
        <u xml:id="i-2QmRzBuBs1fd5EQT4PPaB6" prev="i-15rBdnTuemU3pDwzZ5rjdt" who="i-26JwMpJPh7ufEnA9hhtP9j">
          <seg xml:id="i-2tguDv1PvW5viLBmkrsz5m">
            Ingela Nylund Watz tycker uppenbarligen sådana här saker. Personligen
            tycker jag att det finns rätt många svåra frågor att besvara innan
            man tycker att det är en självklart god idé att ge varandra detaljerad
            information om varandras liv på det sättet. För Ingela Nylund
            Watz verkar det dock inte finnas någon gräns för hur mycket information
            man ska samla in om varandra, oavsett om det gäller ens tillgångar
            eller andra saker i ens privatliv. Låt mig säga att regeringen
            har en lite mer pragmatisk och verklighetstillvänd syn på denna
            fråga.
          </seg>
        </u>
        <note xml:id="i-Qt3BCUX8EFaLoR2HgBTz5q">
          Interpellationsdebatten var härmed avslutad.
        </note>
      </div>
      <div type="debateSection" xml:id="i-Xr4SM4WaTPAjxqCNZXXoHg">
        <pb facs="http://data.riksdagen.se/fil/81087122-3FA9-4AB6-A3F5-116538B11017#page=1"/>
        <note xml:id="i-xBLEjANytjH44v699RTKZ">
          § 10 Svar på interpellation 2022/23:106 om införande av jämlikhetsdata
          för att komma åt strukturell rasism
        </note>
        <note xml:id="i-9YjQ8HCxw3qJVw9FMMrjDw" type="speaker">
          Anf. 15 Statsrådet PAULINA BRANDBERG (L):
        </note>
        <u xml:id="i-5nrSu7ktmgn35XhjoVGfT5" next="i-C2xWeAFB4eQmivtb4YD47" who="i-GAMxNriJFxoi8diZPM78s6">
          <seg xml:id="i-S7BsgeL1FHotGrHrHFULAw">
            Fru talman! Jag vill först säga hej till skolklassen som är på
            läktaren. Det är roligt att se att det finns intresse från den
            yngre generationen.
          </seg>
        </u>
        <pb facs="http://data.riksdagen.se/fil/81087122-3FA9-4AB6-A3F5-116538B11017#page=16"/>
        <u xml:id="i-C2xWeAFB4eQmivtb4YD47" prev="i-5nrSu7ktmgn35XhjoVGfT5" next="i-LSghx83K87dniCVcAwdaTZ" who="i-GAMxNriJFxoi8diZPM78s6">
          <seg xml:id="i-QZ2DCj7Ri4XpetuzUvv6nj">
            Fru talman! Annika Hirvonen har frågat mig om jag kommer att
            införa insamling av jämlikhetsdata i Sverige. Låt mig börja med
            att kommentera de uppgifter som framkommer i bland annat Brottsförebyggande
            rådets fördjupade rapport om afrofobiska hatbrott som Annika Hirvonen
            refererar till.
          </seg>
        </u>
        <u xml:id="i-LSghx83K87dniCVcAwdaTZ" prev="i-C2xWeAFB4eQmivtb4YD47" next="i-Vk3JGKtuAgbnPBg7aicsLP" who="i-GAMxNriJFxoi8diZPM78s6">
          <seg xml:id="i-MaPTdjmhysRso9K5JXGrFR">
            Att människor utsätts för verbala påhopp och våld på grund av
            sin hudfärg är oacceptabelt. Att en hög andel av dem som utsätts
            är barn och unga gör frågan än mer angelägen. Alla i Sverige ska
            också kunna känna sig trygga med att offentliga verksamheter som
            till exempel hälso- och sjukvården har den kunskap som behövs
            för att kunna ge en kvalitativ och likvärdig vård. Ingen i Sverige
            ska behöva utsättas för rasism eller diskriminering.
          </seg>
        </u>
        <u xml:id="i-Vk3JGKtuAgbnPBg7aicsLP" prev="i-LSghx83K87dniCVcAwdaTZ" next="i-DtjVbxPFwP4gnXxaRZbby7" who="i-GAMxNriJFxoi8diZPM78s6">
          <seg xml:id="i-W4u4U1surbC9te5prytWmN">
            Uppgifter som kan ge kunskap om människors livsvillkor med koppling
            till rasism och diskriminering är viktig a , och många gånger
            nödvändig a , för att utforma och följa upp regeringens politik
            på området . Begreppet jämlikhetsdata är brett och omfattar alla
            data som är av relevans, såväl kvalitativa som kvantitativa uppgifter.
            Det används av många aktörer i olika sammanhang, till exempel
            av EU-kommissionen i dess handbok om jämlikhetsdata 2016.
          </seg>
        </u>
        <u xml:id="i-DtjVbxPFwP4gnXxaRZbby7" prev="i-Vk3JGKtuAgbnPBg7aicsLP" next="i-Nsit1uZRoX46LzED9zXCty" who="i-GAMxNriJFxoi8diZPM78s6">
          <seg xml:id="i-Usqqbx1zuW1Svrf7RbBSw4">
            Brås rapport ger oss, tillsammans med myndighetens tidigare rapporter
            om antisemitiska och islamofobiska hatbrott, angelägen kunskap
            om både den utsatthet som olika grupper av människor lever med
            i Sverige och vilka konsekvenser den får. Nyligen har även D iskrimineringsombudsmannen
            beslutat att ta fram återkommande rapporter om förekomsten av
            diskriminering i samhället för att synliggöra på vilka sätt människor
            utsätts för diskriminering. Dessa rapporter utgör centrala underlag
            i arbetet med att förebygga och motverka rasism, diskriminering
            och hatbrott. Det utvecklingsarbete som bedrivs vad gäller till
            exempel hatbrotts markering ar och anmälningar om diskriminering
            blir därför av stor vikt för att statistiken på området ska kunna
            få större relevans i arbetet.
          </seg>
        </u>
        <u xml:id="i-Nsit1uZRoX46LzED9zXCty" prev="i-DtjVbxPFwP4gnXxaRZbby7" next="i-Vn5g9AJ1fm26rn5MNpWzKc" who="i-GAMxNriJFxoi8diZPM78s6">
          <seg xml:id="i-9tvAFnmxxRjxRJgo8eUhjf">
            Annika Hirvonen nämner Diskrimineringsombudsmannens rapport från
            2012 och framhåller vad hon ser som myndighetens slutsats i rapporten.
            Jag vill i sammanhanget peka på att rapporten lyfter fram att
            frågan är komplex och att det finns utmaningar när det gäller
            att inhämta känsliga uppgifter om människors levnadsvillkor. Inte
            minst skiljer sig inställningen till insamling av sådana data
            mycket åt mellan olika grupper i samhället, delvis på grund av
            olika historiska erfarenheter.
          </seg>
        </u>
        <u xml:id="i-Vn5g9AJ1fm26rn5MNpWzKc" prev="i-Nsit1uZRoX46LzED9zXCty" next="i-CfRp1hRVBqzFkCM9c4hCFH" who="i-GAMxNriJFxoi8diZPM78s6">
          <seg xml:id="i-2VZiajePat5RPXpont7gKs">
            Det finns således skäl till att Sverige även fortsatt bör ha
            en restriktiv syn på statistik och datainsamling med koppling
            till etnicitet och att frågan därför kräver en djupare analys.
          </seg>
        </u>
        <u xml:id="i-CfRp1hRVBqzFkCM9c4hCFH" prev="i-Vn5g9AJ1fm26rn5MNpWzKc" who="i-GAMxNriJFxoi8diZPM78s6">
          <seg xml:id="i-HGvPSXg2e8gouD5XSip1EZ">
            Kunskap är viktigt och ofta en nödvändighet för handling. I det
            fortsatta arbetet inom ramen för den nationella planen mot rasism,
            liknande former av fientlighet och hatbrott kommer ny kunskap
            att tas fram. Det är också regeringens avsikt att se till att
            den kunskap som redan finns om bland annat människors utsatthet
            för rasism och diskriminering görs tillgänglig och används av
            berörda aktörer. Det är så vi skapar förändring.
          </seg>
        </u>
        <note xml:id="i-7572Z4PeZbtLEqSS2zPSVN" type="speaker">
          Anf. 16 ANNIKA HIRVONEN (MP):
        </note>
        <u xml:id="i-XXWqVXd8ed2ThjV3hDPSPV" next="i-2nkG8e4Xd8GeEvhXyQCZKJ" who="i-X9jqcGenibr5tWEbnZgddm">
          <seg xml:id="i-V8aa89zRxUnUMgdamTQS3C">
            Fru talman! Nyligen larmade ett flertal organisationer om de
            absolut yttersta konsekvenserna av rasism i Sverige. I hälso-
            och sjukvården har man kunnat se hur barn med olika hudfärg har
            getts olika smärtlindring och hur kvinnor i förlossningsvården
            har fått sämre och mer osäker förlossningsvård med högre risk
            för mödradödlighet i samband med förlossningen. Det finns även
            ett fall då en man dog till följd av att man hänvisade till ”kulturell
            svimning” när mannen i själva verket var i akut behov av vård.
          </seg>
        </u>
        <pb facs="http://data.riksdagen.se/fil/81087122-3FA9-4AB6-A3F5-116538B11017#page=17"/>
        <u xml:id="i-2nkG8e4Xd8GeEvhXyQCZKJ" prev="i-XXWqVXd8ed2ThjV3hDPSPV" next="i-2yitZzjYCWnfGLyBouEqkZ" who="i-X9jqcGenibr5tWEbnZgddm">
          <seg xml:id="i-W6HGJZ11MEcjcPJeoZ9apq">
            Föreställningar om skillnader mellan människor baserade på till
            exempel hudfärg som inte har någon grund i vetenskap är farliga.
            Så länge dessa föreställningar och deras konsekvenser inte synliggörs
            på ett strukturellt plan finns en risk att det hela viftas bort
            som enstaka incidenter och att adekvata åtgärder inte införs.
            Därför efterfrågar många nu strukturell datainsamling kopplad
            till rasism.
          </seg>
        </u>
        <u xml:id="i-2yitZzjYCWnfGLyBouEqkZ" prev="i-2nkG8e4Xd8GeEvhXyQCZKJ" next="i-MC6ov3KSk8Ti5tS3yxSsTq" who="i-X9jqcGenibr5tWEbnZgddm">
          <seg xml:id="i-6oDbCJS8qMD8nnzgySZVCQ">
            År 2021 gav Miljöpartiet i regering Brå i uppgift att ta fram
            den tredje i en serie rapporter som belyser rasismen i Sverige.
            De första rapporterna behandlade antisemitism och islamofobi.
            Brås nya studie om afrofobiska hatbrott synliggör det som väldigt
            många har vittnat om under lång tid, nämligen hur hatbrott sker
            öppet på gator och torg, i kollektivtrafiken och på skolor och
            arbetsplatser. Det kan vara alltifrån verbala påhopp, där n ‑
            ordet och andra nedsättande uttryck används. Men i nästan en femtedel
            av anmälningarna förekommer också våld, och det är ett alarmerande
            resultat.
          </seg>
        </u>
        <u xml:id="i-MC6ov3KSk8Ti5tS3yxSsTq" prev="i-2yitZzjYCWnfGLyBouEqkZ" next="i-CgeKsSZRbaNvbDop6LfpyT" who="i-X9jqcGenibr5tWEbnZgddm">
          <seg xml:id="i-KZqbD8yszAqYi4qY5uMk7P">
            Konsekvenserna för den individ som utsätts och som bär med sig
            oron för att utsättas sätter fysiska spår i kroppen i form av
            ohälsa. Det får förstås särskilt konsekvenser för barn.
          </seg>
        </u>
        <u xml:id="i-CgeKsSZRbaNvbDop6LfpyT" prev="i-MC6ov3KSk8Ti5tS3yxSsTq" next="i-Mq9e1wFPJiVe7LZ9zo47Tt" who="i-X9jqcGenibr5tWEbnZgddm">
          <seg xml:id="i-8VdESWLEFoCM4P5VHHiEP3">
            Låt oss titta på Sveriges jämställdhetsarbete. Sverige är numera
            ett av världens mest jämställda länder när det gäller jämställdhet
            mellan kvinnor och män. Den mest centrala bakgrunden till det
            är att vi har väldigt bra statistik som är könsuppdelad. Könsuppdelad
            statistik har varit ett verktyg för forskare, men den har också
            gjort det väldigt enkelt att se strukturell ojämställdhet och
            därmed möjliggjort rätt åtgärder.
          </seg>
        </u>
        <u xml:id="i-Mq9e1wFPJiVe7LZ9zo47Tt" prev="i-CgeKsSZRbaNvbDop6LfpyT" who="i-X9jqcGenibr5tWEbnZgddm">
          <seg xml:id="i-U8c5uHbqVuGPJuNC3RPJG7">
            Jag är övertygad om att om vi hade bättre kunskap om strukturell
            rasism skulle vi kunna nå motsvarande framsteg där. Sverige har
            ju fått kritik från både EU och FN för att vi saknar kunskap om
            rasism. Därför behövs jämlikhetsdata.
          </seg>
        </u>
        <note xml:id="i-L552j8XV1DwxYuPDu2wf8E" type="speaker">
          Anf. 17 Statsrådet PAULINA BRANDBERG (L):
        </note>
        <u xml:id="i-5GLmQa1yJKAxCL13DASz81" next="i-CfZ67hn3FnGDt76FQvyDwu" who="i-GAMxNriJFxoi8diZPM78s6">
          <seg xml:id="i-N7q5pjvKmYYgVPRrrdWsWQ">
            Fru talman! Jag delar helt Annika Hirvonens syn på att den strukturella
            rasismen som finns i vårt samhälle är ett reellt problem och att
            det är ett problem som kräver åtgärder. Här finns ingen som helst
            konflikt mellan mig, eller regeringen, och Annika Hirvonen. Frågan
            här gäller vilka åtgärder som ska vidtas för att hantera denna
            problematik.
          </seg>
        </u>
        <u xml:id="i-CfZ67hn3FnGDt76FQvyDwu" prev="i-5GLmQa1yJKAxCL13DASz81" next="i-AQKWbdZugarUNb2WWVvHin" who="i-GAMxNriJFxoi8diZPM78s6">
          <seg xml:id="i-QDyBCwo38VtnwbrBaF5GYp">
            Annika Hirvonen har i sin interpellation hänvisat till en rapport
            från Brå från 2012. Om detta var en enkel fråga hade man nog kunnat
            hantera det här för länge sedan. Slutsatsen i Brås rapport är
            dock att det är en komplex fråga. Om det inte hade varit det hade
            Annika Hirvonens miljöparti under alla regeringsår kunnat hantera
            frågan på det sätt som hon nu efterfrågar. Frågan är dock komplex.
          </seg>
        </u>
        <u xml:id="i-AQKWbdZugarUNb2WWVvHin" prev="i-CfZ67hn3FnGDt76FQvyDwu" next="i-LcE2NouVzjY881w1R4W13m" who="i-GAMxNriJFxoi8diZPM78s6">
          <seg xml:id="i-Bhw7MP5mSBiiMJwxSvMaVK">
            Regeringen har långtgående planer för hur den ska hantera den
            strukturella rasism som bland andra afrosvenskar utsätts för.
            Vi har insatser inom ramen för planen, och de åtgärdsprogram mot
            olika former av rasism som tidigare beslutats ligger fast. Regeringen
            kommer att fortsätta arbetet inom ramen för den nationella planen
            mot rasism, liknande former av fientlighet och hatbrott med samma
            höga ambitionsnivå som den tidigare regeringen hade.
          </seg>
        </u>
        <pb facs="http://data.riksdagen.se/fil/81087122-3FA9-4AB6-A3F5-116538B11017#page=18"/>
        <u xml:id="i-LcE2NouVzjY881w1R4W13m" prev="i-AQKWbdZugarUNb2WWVvHin" next="i-C7pwSccCJs1jad9zQxKx6q" who="i-GAMxNriJFxoi8diZPM78s6">
          <seg xml:id="i-JkJ59MKW98KuHDK3FULGPw">
            Bland dessa åtgärder finns både specifika insatser mot olika
            former av rasism och insatser som innebär bredare grepp mot rasism.
            Det handlar bland annat om insatser för att förebygga och motverka
            rasism inom skolan, hälso- och sjukvården och arbetslivet.
          </seg>
        </u>
        <u xml:id="i-C7pwSccCJs1jad9zQxKx6q" prev="i-LcE2NouVzjY881w1R4W13m" next="i-XBNvv8HWTY9XGrZKcpYMVb" who="i-GAMxNriJFxoi8diZPM78s6">
          <seg xml:id="i-K9xnC4hEwtHYUX7r3mTKz5">
            Som jag tidigare nämnde är det regeringens avsikt att bland annat
            arbeta för att kunskap om rasism och liknande former att fientlighet
            tillgängliggörs och används av olika aktörer. Som exempel kan
            nämnas att lärare, rektorer och andra aktörer som arbetar med
            barn och unga behöver ha relevant kunskap för sitt arbete i enlighet
            med skolans demokratifrämjande uppdrag men också för att kunna
            hantera olika uttryck av rasism och liknande former av fientlighet
            i klassrummet.
          </seg>
        </u>
        <u xml:id="i-XBNvv8HWTY9XGrZKcpYMVb" prev="i-C7pwSccCJs1jad9zQxKx6q" next="i-XQQuAJHmM4UCNoX2C2Emq5" who="i-GAMxNriJFxoi8diZPM78s6">
          <seg xml:id="i-ApA3qdg2YHZoCbqwRfpZoj">
            De kunskapshöjande insatser som Forum för levande historia i
            samarbete med Skolverket erbjuder anställda inom skolan fortsätter
            också att vara viktiga i arbetet mot rasism. Forum för levande
            historia genomför även insatser för att öka kunskapen om olika
            former av rasism i historien, i dag riktat till offentligt anställda
            i andra yrkesgrupper. Därutöver fortsätter även Socialstyrelsen,
            i enlighet med sitt uppdrag, att ta fram, utveckla och sprida
            kunskapsstöd för att motverka förekomsten av rasism, främja allas
            lika rättigheter och möjligheter inom hälso- och sjukvården och
            bidra till en jämlik vård.
          </seg>
        </u>
        <u xml:id="i-XQQuAJHmM4UCNoX2C2Emq5" prev="i-XBNvv8HWTY9XGrZKcpYMVb" who="i-GAMxNriJFxoi8diZPM78s6">
          <seg xml:id="i-SzCHUQ7GhCjn8BXYKtxJBE">
            Det här är bara några av alla de insatser som med regeringens
            stöd kommer att genomföras för att förebygga och motverka rasism.
            Åtgärder kommer som sagt att vidtas, men frågan om införande av
            jämlikhetsdata är en betydligt mer komplex fråga än vad Annika
            Hirvonen framför i den här debatten. Där krävs noggranna avvägningar
            mellan olika intressen.
          </seg>
        </u>
        <note xml:id="i-P5RiretbRnnR2qcbRPHvoy" type="speaker">
          Anf. 18 ANNIKA HIRVONEN (MP):
        </note>
        <u xml:id="i-RRyKF3WqtNrfMtKbfLWRvA" next="i-G5yovV3sQpEF9jpCbVb1pq" who="i-X9jqcGenibr5tWEbnZgddm">
          <seg xml:id="i-DuDyQZsKkkSE9wGDgN12QT">
            Fru talman! Frågan om jämlikhetsdata är inte enkel. Men det är
            inte en ursäkt för att inte arbeta med den. Det som förespråkas
            av EU och FN handlar om jämlikhetsdata som baseras på frivillighet,
            anonymitet och självidentifikation. Med hjälp av de här kriterierna,
            att insamlingen är frivillig, anonym och baserad på självidentifikation,
            tar man bort många av de risker som verkligen vore väldigt allvarliga
            om det handlade om sådan registrering som gjorts på olagligt sätt
            i bland annat polisens romregister och som Miljöpartiet absolut
            inte förordar. Det har både inom företagsvärlden och i många andra
            länder gjorts många försök där man arbetat aktivt med jämlikhetsdata
            och utvecklat metoder som både är träffsäkra och eliminerar mycket
            av de risker som skulle finnas om det inte var frivilligt, anonymt
            och baserat på självidentifikation.
          </seg>
        </u>
        <u xml:id="i-G5yovV3sQpEF9jpCbVb1pq" prev="i-RRyKF3WqtNrfMtKbfLWRvA" next="i-FvsdDNqAFWtcjxyYMekQRv" who="i-X9jqcGenibr5tWEbnZgddm">
          <seg xml:id="i-APQ49Ru2gK4gg54hD7Jvtp">
            När FN nyligen granskade Sveriges arbete mot rasism påtalade
            man återigen avsaknaden av tillförlitlig kunskap. Här måste Sverige
            göra mer. Jag välkomnar verkligen att den här regeringen och Paulina
            Brandberg avser att arbeta vidare med den plan mot rasism och
            liknande former av fientlighet som Miljöpartiet arbetade fram
            i regeringen.
          </seg>
        </u>
        <pb facs="http://data.riksdagen.se/fil/81087122-3FA9-4AB6-A3F5-116538B11017#page=19"/>
        <u xml:id="i-FvsdDNqAFWtcjxyYMekQRv" prev="i-G5yovV3sQpEF9jpCbVb1pq" next="i-Jxy7KPJsrCT7LzAmJ1HAca" who="i-X9jqcGenibr5tWEbnZgddm">
          <seg xml:id="i-JyNuREfhZyCpLiTaB7353D">
            Samtidigt är jag orolig, eftersom det i Tidöavtalet finns spår
            av en rasistisk politik från Sverigedemokraterna, exempelvis uppmaningar
            till rasprofilering i polisens verksamhet. Det här är någonting
            som jag uppmanar statsrådet Paulina Brandberg att kraftfullt motarbeta
            och bevaka. Jag är övertygad om att det vore förödande om polisen
            systematiskt skulle visitera personer med mörk hy eller personer
            med ett utseende som gör att de till exempel liknar en viss flyktinggrupp
            som Sverigedemokraterna inte tycker om. Att bli utsatt för ”slumpmässiga
            kontroller” väldigt ofta är mycket påfrestande. Om polisen utsätter
            samma personer för visitationer finns det en risk att de till
            slut känner att polisen inte är på deras sida, trots att de är
            laglydiga och precis som alla andra gör sitt bästa för att bidra
            till samhället, gå till jobbet och betala skatt.
          </seg>
        </u>
        <u xml:id="i-Jxy7KPJsrCT7LzAmJ1HAca" prev="i-FvsdDNqAFWtcjxyYMekQRv" who="i-X9jqcGenibr5tWEbnZgddm">
          <seg xml:id="i-28Ye83iiTx9MjfeLoTYghx">
            Det här är en utveckling som jag oroar mig mycket för när jag
            jämför det som står i Tidöavtalet med formuleringar hos Sverigedemokraterna.
            Jag skulle verkligen uppmana Paulina Brandberg att dels ta avstånd
            från rasprofilering som metod i polisens arbete, dels inte resignera
            inför att frågan om jämlikhetsdata är komplex utan föra den framåt.
            Här finns det möjligheter att hitta verktyg för att synliggöra
            strukturell rasism och därefter motarbeta den.
          </seg>
        </u>
        <note xml:id="i-GYvdLiLmf1wS8e4osJenUj" type="speaker">
          Anf. 19 Statsrådet PAULINA BRANDBERG (L):
        </note>
        <u xml:id="i-7AXRvY4QsrpDN2NzbcbEKt" next="i-6eFsUdb9rcXX6a7CwXngyu" who="i-GAMxNriJFxoi8diZPM78s6">
          <seg xml:id="i-BCxnaWz9vmKPXyeecYhgnw">
            Fru talman! Som Annika Hirvonen nog känner till har vi i EU en
            dataskyddsförordning som är direkt bindande och tillämplig i alla
            medlemsstater. Den säger att det som huvudregel är förbjudet att
            behandla personuppgifter som avslöjar ras, etniskt ursprung eller
            religiös övertygelse. Undantag kan göras under vissa förutsättningar,
            bland annat för behandling som är nödvändig för statistiska ändamål.
            Men det behöver alltid göras en avvägning av samhällsintresset
            i förhållande till integritetsrisker.
          </seg>
        </u>
        <u xml:id="i-6eFsUdb9rcXX6a7CwXngyu" prev="i-7AXRvY4QsrpDN2NzbcbEKt" next="i-2LheGVMVMBarmbTsbfn3w1" who="i-GAMxNriJFxoi8diZPM78s6">
          <seg xml:id="i-ndbtUacWMQabvb6gypAzg">
            Dataskyddsförordningens förbud finns av en anledning. Det finns
            skäl att visa stor försiktighet i förhållande till insamling av
            känsliga personuppgifter av det här slaget. Metoder som eventuellt
            skulle kunna användas måste kunna garantera deltagarnas integritet.
            Vi vet att det finns grupper som är positiva till insamling av
            den här typen av data, men det finns också grupper som känner
            stor oro inför en eventuell insamling av den här typen av uppgifter.
            Det finns också överväganden att göra när det gäller klassificering
            eller gruppindelning, som också krävs vid behandling av en större
            mängd statistiska data. Det finns alltså skäl att vara fortsatt
            restriktiv med statistik och datainsamling med koppling till etnicitet.
            Detta är anledningen till att det här är en fråga som kräver en
            mycket djup analys.
          </seg>
        </u>
        <u xml:id="i-2LheGVMVMBarmbTsbfn3w1" prev="i-6eFsUdb9rcXX6a7CwXngyu" next="i-AwdVZAWszpYRgJgYtSsfRk" who="i-GAMxNriJFxoi8diZPM78s6">
          <seg xml:id="i-KprWQVgTSdN9ZBiivpRPMW">
            Frågan om visitationszoner är någonting som den här regeringen
            kommer att utreda. Det finns ingen skrivning i Tidöavtalet som
            säger att det här kommer att ske utifrån ras eller etniskt ursprung.
            När man utreder den typen av förslag är det viktigt att det handlar
            om en åtgärd som likt alla andra åtgärder i vårt samhälle, särskilt
            inom rättsväsendet, självklart måste vidtas på ett rättssäkert
            sätt med beaktande av likabehandlingsprincipen enligt vår grundlag.
          </seg>
        </u>
        <u xml:id="i-AwdVZAWszpYRgJgYtSsfRk" prev="i-2LheGVMVMBarmbTsbfn3w1" who="i-GAMxNriJFxoi8diZPM78s6">
          <seg xml:id="i-VvFYMcSViZUeXPd3dDu993">
            Frågan är som sagt komplex och kräver en djup analys. Men den
            här regeringen kommer att arbeta med en hög ambitionsnivå för
            att bekämpa den strukturella rasismen.
          </seg>
        </u>
        <pb facs="http://data.riksdagen.se/fil/81087122-3FA9-4AB6-A3F5-116538B11017#page=20"/>
        <note xml:id="i-RFUE5Bahqxik253Y5yn7uY" type="speaker">
          Anf. 20 ANNIKA HIRVONEN (MP):
        </note>
        <u xml:id="i-W7XfC5RBx9yAUFqFfG7bU4" next="i-Wzsq7cWpg7S1NUVuvP8LTV" who="i-X9jqcGenibr5tWEbnZgddm">
          <seg xml:id="i-6oM7vRNVDqnyi2bDdHhDEX">
            Fru talman! Först vill jag säga något om de farhågor som Paulina
            Brandberg lyfter fram. Den metod som EU förespråkar för jämlikhetsdata
            handlar om anonymitet, som undanröjer de risker kring integritet
            som statsrådet lyfter fram, frivillighet, som gör att den som
            på grund av exempelvis oro eller helt andra skäl inte vill svara
            på anonyma enkäter inte behöver göra det, och självidentifikation,
            vilket är jätteviktigt när det kommer till klassificering. Det
            är centralt att människor själva får identifiera sig.
          </seg>
        </u>
        <u xml:id="i-Wzsq7cWpg7S1NUVuvP8LTV" prev="i-W7XfC5RBx9yAUFqFfG7bU4" next="i-Q62Mr71R9z11iguRkcv4BM" who="i-X9jqcGenibr5tWEbnZgddm">
          <seg xml:id="i-MEg6cXBdkuEJgDYpN9JKVS">
            Det här kräver djup analys, absolut, och min fråga är helt enkelt:
            Avser Paulina Brandberg att göra en sådan djup analys så att frågan
            kan föras vidare? Jag tror nämligen att det här är den mest centrala
            åtgärden om vi ska komma åt den strukturella rasismen på samma
            effektiva och breda sätt som vi har arbetat för jämställdhet mellan
            kvinnor och män.
          </seg>
        </u>
        <u xml:id="i-Q62Mr71R9z11iguRkcv4BM" prev="i-Wzsq7cWpg7S1NUVuvP8LTV" next="i-MknrGPA2K7QbHhVj7rpJ9t" who="i-X9jqcGenibr5tWEbnZgddm">
          <seg xml:id="i-7eSnXtr2CtpBwN4WdNhbWH">
            Fru talman! När det gäller frågan om rasprofilering hos polisen
            riskerar visitationszonerna, som Paulina Brandberg mycket riktigt
            också antyder, att leda till att personer med utländsk bakgrund
            eller mörkare hudfärg oftare kommer att utsättas för visitation.
            Men det är faktiskt en helt annan formulering i Tidöavtalet som
            min oro handlar om, nämligen det som beskriver hur polisen ska
            bedriva sitt arbete ”effektivt”. Lyssnar man på till exempel Sverigedemokraternas
            Tobias Andersson menar ju han att polisen måste vidta rasprofilering
            just för att man anser att det är effektivt.
          </seg>
        </u>
        <u xml:id="i-MknrGPA2K7QbHhVj7rpJ9t" prev="i-Q62Mr71R9z11iguRkcv4BM" who="i-X9jqcGenibr5tWEbnZgddm">
          <seg xml:id="i-FxTBRaNTiYiGB3pe49U1bt">
            Jag tror att detta vore förödande ur perspektivet att folk kommer
            att utsättas för strukturell rasism.
          </seg>
        </u>
        <note xml:id="i-A7FX4rG1HsYr9QWAYrkdpU" type="speaker">
          Anf. 21 Statsrådet PAULINA BRANDBERG (L):
        </note>
        <u xml:id="i-7MrQCXKbqf2kJBqtnRC7Fr" next="i-8nS1pPjJnydXLdViJ6yBAT" who="i-GAMxNriJFxoi8diZPM78s6">
          <seg xml:id="i-Vqz3x7Pk7Gwk7ywgS7VW1k">
            Fru talman! Som jag sa inledningsvis vill jag verkligen understryka
            att uppgifter om människors utsatthet för rasism, diskriminering
            och hatbrott i vårt samhälle ska tas på största allvar. Regeringen
            fortsätter därför med ett stort antal insatser som genomförs av
            flera olika myndigheter.
          </seg>
        </u>
        <u xml:id="i-8nS1pPjJnydXLdViJ6yBAT" prev="i-7MrQCXKbqf2kJBqtnRC7Fr" next="i-FJMLwhousmMokx1q4UpdtK" who="i-GAMxNriJFxoi8diZPM78s6">
          <seg xml:id="i-HMNDdPghXh9G7V3snzPzmi">
            Annika Hirvonen pratar om att insamlande av jämlikhetsdata är
            någonting som bygger på frivillighet och samtycke. Men att väga
            nytta mot risker och avgöra hur sådan a data kan användas är kanske
            inte alltid en bedömning som den enskilde kan göra helt och hållet.
            Det vill jag understryka. Att kunna se hela bilden inklusive de
            risker som finns med den typen av insamling av data är ett väldigt
            stort ansvar att lägga på den enskilde. Det finns stora svårigheter
            i detta, och det är som sagt en fråga som kräver en mycket djup
            analys.
          </seg>
        </u>
        <u xml:id="i-FJMLwhousmMokx1q4UpdtK" prev="i-8nS1pPjJnydXLdViJ6yBAT" next="i-3qHH5E2e7eK66bSspEzEMN" who="i-GAMxNriJFxoi8diZPM78s6">
          <seg xml:id="i-RzbH5ndFmwz6F1hegQPFdi">
            Vi kommer att fortsätta arbetet som ska bidra till att fördjupa
            kunskapen inom detta område. Vi kommer att med de metoder som
            finns i dag fortsätta att noggrant följa hur utbredd både den
            strukturella rasismen och annan form av diskriminering i samhället
            är.
          </seg>
        </u>
        <u xml:id="i-3qHH5E2e7eK66bSspEzEMN" prev="i-FJMLwhousmMokx1q4UpdtK" who="i-GAMxNriJFxoi8diZPM78s6">
          <seg xml:id="i-HRtc46rBK3SJ2gBGPocEQ3">
            Vi behöver också i det fortsatta arbetet ha en nära dialog med
            olika delar av civilsamhället för att kunna arbeta så effektivt
            som möjligt med den här problematiken. Det är så vi kan skapa
            bättre förutsättningar för arbetet med att förebygga och motverka
            olika former av rasism på ett sätt som faktiskt gör skillnad.
          </seg>
        </u>
        <note xml:id="i-EHP5vW9k35YK3UeFDFhezR">
          Interpellationsdebatten var härmed avslutad.
        </note>
      </div>
      <div type="commentSection" xml:id="i-FKE3nLW8GoD2fGcPaGiFPn">
        <pb facs="http://data.riksdagen.se/fil/81087122-3FA9-4AB6-A3F5-116538B11017#page=1"/>
        <note xml:id="i-M7ynDrDwReoRH8ZodtXYiA">
          § 11 Bordläggning
        </note>
        <pb facs="http://data.riksdagen.se/fil/81087122-3FA9-4AB6-A3F5-116538B11017#page=21"/>
        <note xml:id="i-RoFVEVbCaWeDsbjmNq4o26">
          Följande dokument anmäldes och bordlades:
        </note>
        <u xml:id="i-6Q2WZf2sAi8DjYGLmFVPFe" who="i-GAMxNriJFxoi8diZPM78s6">
          <seg xml:id="i-T3H2GWQDpKcJYSw9ZN7JEq">
            EU-dokument
          </seg>
        </u>
        <note xml:id="i-UUwh49WcMdA7VkFd2xC4tB">
          COM(2022) 540 Förslag till Europaparlamentets och rådets direktiv
          om ändring av direktiv 2000/60/EG om upprättande av en ram för
          gemenskapens åtgärder på vattenpolitikens område, direktiv 2006/118/EG
          om skydd för grundvatten mot föroreningar och försämring och direktiv
          2008/105/EG om miljökvalitetsnormer inom vattenpolitikens område
        </note>
        <note xml:id="i-Ktc9gK6pX5r7ZPzo8GzfPC">
          COM(2022) 541 Förslag till Europaparlamentets och rådets direktiv
          om rening av avloppsvatten från tätbebyggelse (omarbetning)
        </note>
        <note xml:id="i-RPRP3k3fx2MyCgbdPjwHV5">
          COM(2022) 542 Förslag till Europaparlamentets och rådets direktiv
          om luftkvalitet och renare luft i Europa (omarbetning)
        </note>
      </div>
      <div type="commentSection" xml:id="i-5ZzeMyKPRFPi9QjyDfuPvx">
        <pb facs="http://data.riksdagen.se/fil/81087122-3FA9-4AB6-A3F5-116538B11017#page=1"/>
        <note xml:id="i-EAd1a1M7uNKvcsWto5hh6N">
          § 12 Anmälan om interpellation
        </note>
        <note xml:id="i-8JnVN3AB6s8V1rFaU5a2u4">
          Följande interpellation hade framställts:
        </note>
        <note xml:id="i-V254DEQZ9ErkbFcb96hef8">
          den 19 januari
        </note>
        <note xml:id="i-SfSpfKJDmUCJ4G6oNLC6Ny">
          2022/23:146 Självbestämmande som grund för ändring av juridiskt
          kön
        </note>
        <note xml:id="i-DJJNtumNuEsBAbsxf5Xb54">
          av Ulrika Westerlund (MP)
        </note>
        <note xml:id="i-7po5mVvcKMZ6vRREy7fwSJ">
          till statsrådet Acko Ankarberg Johansson (KD)
        </note>
      </div>
      <div type="commentSection" xml:id="i-JTK1YVnRDQRnn4QhvYZxax">
        <pb facs="http://data.riksdagen.se/fil/81087122-3FA9-4AB6-A3F5-116538B11017#page=1"/>
        <note xml:id="i-7jPV2FRm4QnVCXm7NdzP7N">
          § 13 Anmälan om frågor för skriftliga svar
        </note>
        <u xml:id="i-KakmyVcfmqhQDeq5zL3cwC" next="i-K3f3GCMPb3A9N6awSYH9SE" who="i-GAMxNriJFxoi8diZPM78s6">
          <seg xml:id="i-mpF8ejy9w4htvmi8PxSW2">
            Följande frågor för skriftliga svar hade framställts:
          </seg>
        </u>
        <note xml:id="i-965CWpwFAVeRdXCDMnK4fi">
          den 19 januari
        </note>
        <note xml:id="i-PhwuZBC8ndjZeXEAKK1YUV">
          2022/23:241 EU-medfinansiering till nya stambanor
        </note>
        <note xml:id="i-4yPayjKfUKeaX2FfuqayHa">
          av Daniel Helldén (MP)
        </note>
        <note xml:id="i-QLcdeACMdnVUqUbyaQd96Q">
          till statsrådet Andreas Carlson (KD)
        </note>
        <u xml:id="i-K3f3GCMPb3A9N6awSYH9SE" prev="i-KakmyVcfmqhQDeq5zL3cwC" who="i-GAMxNriJFxoi8diZPM78s6">
          <seg xml:id="i-JnnQuoTHzAG3pbG6CdZY5V">
            2022/23:242 Målet om kultur i hela landet
          </seg>
        </u>
        <note xml:id="i-3vvUZBaVuVDuAP94R85KVq">
          av Lars Mejern Larsson (S)
        </note>
        <note xml:id="i-5rNSTwFnMVaoGGkU5MzFL1">
          till kulturminister Parisa Liljestrand (M)
        </note>
        <note xml:id="i-FR5RitFitFeufA1NADA5fk">
          2022/23:243 Elprisstödets utformning för ekonomiska föreningar
          och kooperativa näringsidkare
        </note>
        <note xml:id="i-Tdts34vdLoA87ejFrRdpfU">
          av Ewa Pihl Krabbe (S)
        </note>
        <note xml:id="i-KPsmqx3czAUhXwf3MnJStH">
          till energi- och näringsminister Ebba Busch (KD)
        </note>
        <note xml:id="i-83AkxH9aRbP9HEqcgRpmzz">
          2022/23:244 Förbättrad organisatorisk och social arbetsmiljö
        </note>
        <note xml:id="i-Kj2y7StTUoK8rCNaJQTcHs">
          av Johanna Haraldsson (S)
        </note>
        <note xml:id="i-JuP2kdxEQWeG8rhEWd66Ce">
          till statsrådet Paulina Brandberg (L)
        </note>
        <note xml:id="i-HYoZDUAT7H6bycGDou6qei">
          2022/23:245 Rättssäkerhet i asylprocessen och därefter
        </note>
        <note xml:id="i-RSBk78SmUytrmcRmSapUBR">
          av Ulrika Westerlund (MP)
        </note>
        <note xml:id="i-MK8A2RPGdDHZ5wcf2pH3JU">
          till statsrådet Maria Malmer Stenergard (M)
        </note>
      </div>
      <div type="commentSection" xml:id="i-4EumWFFBfnWfNJZGD6hsjJ">
        <pb facs="http://data.riksdagen.se/fil/81087122-3FA9-4AB6-A3F5-116538B11017#page=1"/>
        <note xml:id="i-4tX7ScQc9tQTxhRZxQyogE">
          § 14 Anmälan om skriftligt svar på fråga
        </note>
        <pb facs="http://data.riksdagen.se/fil/81087122-3FA9-4AB6-A3F5-116538B11017#page=22"/>
        <u xml:id="i-RckyVeYsTtCFkt4hbrfc3W" next="i-VmDGD1nHA1jxdkPcXmQwD2" who="i-GAMxNriJFxoi8diZPM78s6">
          <seg xml:id="i-4YvXb3wcYoqsLfar8Mi9LE">
            Skriftligt svar på följande fråga hade kommit in:
          </seg>
        </u>
        <note xml:id="i-BGCbjuxPYpJTdVJEp6omwm">
          den 18 januari
        </note>
        <u xml:id="i-VmDGD1nHA1jxdkPcXmQwD2" prev="i-RckyVeYsTtCFkt4hbrfc3W" who="i-GAMxNriJFxoi8diZPM78s6">
          <seg xml:id="i-MH4gC2Fx5PNs8WD2RCzP97">
            2022/23:196 Möjligheter för fler att studera vidare
          </seg>
        </u>
        <note xml:id="i-3g5fFH8wSRueSf7hKfDZR2">
          av Niklas Sigvardsson (S)
        </note>
        <note xml:id="i-752kyxuQiYqjzis1EEMqbC">
          till utbildningsminister Mats Persson (L)
        </note>
      </div>
      <div type="commentSection" xml:id="i-Smifgra74oHXjCDWhXxxrL">
        <pb facs="http://data.riksdagen.se/fil/81087122-3FA9-4AB6-A3F5-116538B11017#page=1"/>
        <note xml:id="i-K6QgXyf5R4y8cS9twhn3KH">
          § 15 Kammaren åtskildes kl. 10.13.
        </note>
        <note xml:id="i-PA51PwHEijsR4H5NtFvsku">
          Sammanträdet leddes av andre vice talmannen.
        </note>
        <note xml:id="i-54bthYAxzt5mx8GN22Bbu6">
          Vid protokollet
        </note>
        <u xml:id="i-GvPwfYdJ6cPM8jUDaRHKAH" who="i-GAMxNriJFxoi8diZPM78s6">
          <seg xml:id="i-Fpmec2KZzs6iq3L9FXjmmj">
            GERGÖ KISCH
          </seg>
        </u>
        <note xml:id="i-EDz8yz6dWRYs6SQmzkn6Pb">
          /Olof Pilo
        </note>
        <pb facs="http://data.riksdagen.se/fil/81087122-3FA9-4AB6-A3F5-116538B11017#page=23"/>
        <note xml:id="i-FwmcNE6xEisDTteDmXbDyi">
          Innehållsförteckning
        </note>
      </div>
      <div xml:id="i-RuSeNAq6cgPswHU9YU7z18" type="commentSection" subtype="tableOfContents">
        <pb facs="http://data.riksdagen.se/fil/81087122-3FA9-4AB6-A3F5-116538B11017#page=1"/>
        <note xml:id="i-N8fWwrTmZWbth4bR2ezF2d">
          § 1 Anmälan om ny riksdagsledamot
        </note>
        <note xml:id="i-PFJBJGaXXeQvsEaGHn25T9">
          § 2 Anmälan om ersättare
        </note>
        <note xml:id="i-SvxPJxX6sM9fkQQdT3WsxC">
          § 3 Avsägelse
        </note>
        <note xml:id="i-Nnju7DStMtjTrduAHXvn1w">
          § 4 Anmälan om kompletteringsval
        </note>
        <note xml:id="i-CzgcVvg4uw8ZrGL6QoQ6PL">
          § 5 Meddelanden om namnämndringar
        </note>
        <note xml:id="i-XY8ZGp9Lypdom17D2Zag32">
          § 6 Anmälan om subsidiaritetsprövning
        </note>
        <note xml:id="i-TYySAUVHg5SJrdnoJc9BA8">
          § 7 Anmälan om faktapromemoria
        </note>
        <note xml:id="i-34RuFeudVCDwNWUPiAKyRm">
          § 8 Svar på interpellation 2022/23:87 om situationen i sjukvården
        </note>
        <note xml:id="i-8uzCyAqsE8iNDoL4fbycQG">
          Anf. 1 Statsrådet ACKO ANKARBERG JOHANSSON (KD)
        </note>
        <note xml:id="i-9bmjnrAxvigKUhzEiXhe1B">
          Anf. 2 MIRJA RÄIHÄ (S)
        </note>
        <note xml:id="i-JBdDVXcnRaYLiNGUMtJUMq">
          Anf. 3 Statsrådet ACKO ANKARBERG JOHANSSON (KD)
        </note>
        <note xml:id="i-CE1BTu9dMSKXcnN5Q4kQu3">
          Anf. 4 MIRJA RÄIHÄ (S)
        </note>
        <note xml:id="i-35KvV9hQrAQSN42w6eygPq">
          Anf. 5 Statsrådet ACKO ANKARBERG JOHANSSON (KD)
        </note>
        <note xml:id="i-Aobok8JnLf1BtwUq9T98Fs">
          Anf. 6 MIRJA RÄIHÄ (S)
        </note>
        <note xml:id="i-7gdrg9pVRVo7YrBHLZHyQ5">
          Anf. 7 Statsrådet ACKO ANKARBERG JOHANSSON (KD)
        </note>
        <note xml:id="i-3gYC43wu1TuVy3QFuV7Pmw">
          § 9 Svar på interpellation 2022/23:104 om statistik över hushållens
          tillgångar och skulder
        </note>
        <note xml:id="i-2dM3enXTHEYWpeWr4cDadn">
          Anf. 8 Statsrådet NIKLAS WYKMAN (M)
        </note>
        <note xml:id="i-JhYM3HMScNECLX4oKfVRpe">
          Anf. 9 INGELA NYLUND WATZ (S)
        </note>
        <note xml:id="i-WEXQKAbE6VNbgFSGTJkYK">
          Anf. 10 Statsrådet NIKLAS WYKMAN (M)
        </note>
        <note xml:id="i-64etL23PkF6Tk7KBXPThim">
          Anf. 11 INGELA NYLUND WATZ (S)
        </note>
        <note xml:id="i-Xkmcbx3QaGkf6mgVmkRYJZ">
          Anf. 12 Statsrådet NIKLAS WYKMAN (M)
        </note>
        <note xml:id="i-SE3EsMnXZe7rPfLmgdjoJH">
          Anf. 13 INGELA NYLUND WATZ (S)
        </note>
        <note xml:id="i-TMmihukRAgi7X6gcuj4yzP">
          Anf. 14 Statsrådet NIKLAS WYKMAN (M)
        </note>
        <note xml:id="i-EwAx2LyrVZ5rx1xEU7q5g6">
          § 10 Svar på interpellation 2022/23:106 om införande av jämlikhetsdata
          för att komma åt strukturell rasism
        </note>
        <note xml:id="i-68KNGbucg4Q7nGriniyhpF">
          Anf. 15 Statsrådet PAULINA BRANDBERG (L)
        </note>
        <note xml:id="i-QZwdGZDdXGLrZ4u9165Csi">
          Anf. 16 ANNIKA HIRVONEN (MP)
        </note>
        <note xml:id="i-HUPf3M5j7iV11TpXTfhPxG">
          Anf. 17 Statsrådet PAULINA BRANDBERG (L)
        </note>
        <note xml:id="i-VJZnT8Htvok5ePKEdfiEEu">
          Anf. 18 ANNIKA HIRVONEN (MP)
        </note>
        <note xml:id="i-EqzAWXagHN2WKEvBrefb3u">
          Anf. 19 Statsrådet PAULINA BRANDBERG (L)
        </note>
        <note xml:id="i-Xi4UYwZsEnvC5dzVHMj21R">
          Anf. 20 ANNIKA HIRVONEN (MP)
        </note>
        <note xml:id="i-BqZPH2Z6sbzdKAeDydFdQW">
          Anf. 21 Statsrådet PAULINA BRANDBERG (L)
        </note>
        <note xml:id="i-6aPqLCwRnzUnCf8CbzmSug">
          § 11 Bordläggning
        </note>
        <note xml:id="i-Qdsaksbxn2bqd4oaoU6v1q">
          § 12 Anmälan om interpellation
        </note>
        <note xml:id="i-Lq6PHj7b8VQQ9NtTUZxDW9">
          § 13 Anmälan om frågor för skriftliga svar
        </note>
        <note xml:id="i-FrUWf1tUoqxk3U6ZtNJrqd">
          § 14 Anmälan om skriftligt svar på fråga
        </note>
        <note xml:id="i-A1bTEEjmQhQR2k63vgNSAL">
          § 15 Kammaren åtskildes kl. 10.13.
        </note>
        <u xml:id="i-M6zxJxmttTogUZ2MfhuouK" who="i-GAMxNriJFxoi8diZPM78s6">
          <seg xml:id="i-7PcgLCzmCEogXBP2tfrQDB">
            Tryck: Elanders Sverige AB, Vällingby 2023
          </seg>
        </u>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
