<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>Swedish parliamentary record 202223, number 89</title>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <authority>National Library of Sweden and the WESTAC project</authority>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <title>Swedish parliamentary record 202223, number 89</title>
        </bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <encodingDesc>
      <editorialDecl>
        <correction>
          <p>Some programmatic corrections have been made to counter errors stemming from the OCR process.</p>
        </correction>
      </editorialDecl>
    </encodingDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <front>
      <div type="preface">
        <head>prot-202223--89</head>
        <docDate when="2023-04-14">2023-04-14</docDate>
      </div>
    </front>
    <body>
      <div type="commentSection" xml:id="i-DRjJpLGrTQa66B9EGSspay">
        <pb facs="https://data.riksdagen.se/fil/156FDD27-2A2A-47E7-B62F-ABE42F55F8D9#page=1"/>
        <note xml:id="i-RUmBTWaksPgbkVPWwiJEzF">
          § 1 Justering av protokoll
        </note>
        <note xml:id="i-KB1Tgnq5S8qgreEnQGDcrC">
          Protokollet för den 24 mars justerades.
        </note>
      </div>
      <div type="commentSection" xml:id="i-HJANztL3vJyDzDFRN5U9w5">
        <pb facs="https://data.riksdagen.se/fil/156FDD27-2A2A-47E7-B62F-ABE42F55F8D9#page=1"/>
        <note xml:id="i-GpFUmdLUNgErN2foVpUqRM">
          § 2 Anmälan om ersättare
        </note>
        <note xml:id="i-Fq3ctEMuYCd7V6akE3bSTp">
          Andre vice talmannen anmälde att Merit Frost Lindberg (M) skulle
          tjänstgöra som ersättare för Jessica Rosencrantz (M) under tiden
          för hennes ledighet den 15 maj–13 augusti.
        </note>
      </div>
      <div type="commentSection" xml:id="i-Uz78CzYm6XoB2xymPh4uzN">
        <pb facs="https://data.riksdagen.se/fil/156FDD27-2A2A-47E7-B62F-ABE42F55F8D9#page=1"/>
        <note xml:id="i-RDFrGtxc3NbceqtMBCn77r">
          § 3 Anmälan om kompletteringsval
        </note>
        <note xml:id="i-QNDEAvkHyEyFDqY4tDuEYx">
          Andre vice talmannen meddelade att Moderaternas partigrupp anmält
          Merit Frost Lindberg som suppleant i socialförsäkringsutskottet
          under Jessica Rosencrantz ledighet .
        </note>
        <note xml:id="i-NMLe6GnXNqru8nL7nDQr91">
          Andre vice talmannen förklarade vald under tiden den 15 maj–13
          augusti till
        </note>
        <note xml:id="i-B5Q7gf6fxtgaNoPjJ15EQ5">
          suppleant i socialförsäkringsutskottet
        </note>
        <note xml:id="i-5koBZgwjN9qH7a6EmnVJf3">
          Merit Frost Lindberg (M)
        </note>
      </div>
      <div type="commentSection" xml:id="i-9fptGExuZ6JLGFbQjdJgDm">
        <pb facs="https://data.riksdagen.se/fil/156FDD27-2A2A-47E7-B62F-ABE42F55F8D9#page=1"/>
        <note xml:id="i-JZmRnig7yR3SQXpERdpLEs">
          § 4 Anmälan om fördröjda svar på interpellationer
        </note>
        <note xml:id="i-KRWHumfQNM74r866Q5nGWL">
          Följande skrivelser hade kommit in:
        </note>
        <note xml:id="i-2ViA8uFtbKkBhxm6fgTpL7">
          Interpellation 2022/23:274
        </note>
        <note xml:id="i-XbaNL4VuHiRhUKShTjneeP">
          Till riksdagen
        </note>
        <note xml:id="i-JGi7MMS6UuqLvudKVWkxAY">
          Interpellation 2022/23:274 Situationen för pensionärer födda
          1957
        </note>
        <note xml:id="i-WAhVY3eyMCyhE7AXt1DboD">
          av Janine Alm Ericson (MP)
        </note>
        <note xml:id="i-82UhzgbtUbMPembMkyMhpj">
          Interpellationen kommer att besvaras fredagen den 26 maj 2023.
        </note>
        <pb facs="https://data.riksdagen.se/fil/156FDD27-2A2A-47E7-B62F-ABE42F55F8D9#page=2"/>
        <u xml:id="i-C9wS66sSdTJPZUnGpRZcw6" next="i-DxT7jLsv17oFKvty8gvrXn" who="unknown">
          <seg xml:id="i-Lzfch924JQPKErzgVBoWct">
            Skälet till dröjsmålet är tidigare inbokade engagemang.
          </seg>
        </u>
        <note xml:id="i-BGNkhuDY25ioMUnbjBQ7EU">
          Stockholm den 13 april 2023
        </note>
        <note xml:id="i-Niry1Z8sDNyVvfHxW8HXEh">
          Finansdepartementet
        </note>
        <note xml:id="i-Fq9FZohML3tcLeGw1ZBAfH">
          Elisabeth Svantesson (M)
        </note>
        <note xml:id="i-SrcHWD7TJjk19sBVpHGfgD">
          Enligt uppdrag
        </note>
        <note xml:id="i-XRqvY1hV3NcBpm29yK94r4">
          Elisabeth Sundin
        </note>
        <note xml:id="i-2dSvYErDiP5wuYKXGrqBXS">
          Ämnesråd
        </note>
        <note xml:id="i-3mmvX2ydadJTjNV8mFjtxS">
          Interpellation 2022/23:278
        </note>
        <note xml:id="i-QaEcv5Tv6XB9ASLN5CUez5">
          Till riksdagen
        </note>
        <note xml:id="i-i56bavjTNbMQC3TjHvbcD">
          Interpellation 2022/23:278 Arbetslivskriminalitet och grov brottslighet
        </note>
        <note xml:id="i-9Vzyd7jv3bWqt14eiE1HYF">
          av Hanna Westerén (S)
        </note>
        <note xml:id="i-2WKHcZanqVqAzZqBZakGHM">
          Interpellationen kommer att besvaras fredagen den 26 maj 2023.
        </note>
        <u xml:id="i-DxT7jLsv17oFKvty8gvrXn" prev="i-C9wS66sSdTJPZUnGpRZcw6" who="unknown">
          <seg xml:id="i-Jt1NBL554AgmzHMPqM6AX">
            Skälet till dröjsmålet är tidigare inbokade engagemang.
          </seg>
        </u>
        <note xml:id="i-BHDoich2ytSuqaJ6kVVxuK">
          Stockholm den 13 april 2023
        </note>
        <note xml:id="i-Qvzg7WzAVusXrGdpZHkCJE">
          Finansdepartementet
        </note>
        <note xml:id="i-Hcmvb77j1KyvNESFHNzrgG">
          Elisabeth Svantesson (M)
        </note>
        <note xml:id="i-VdD9duLPyTLEpt8Fne1oYF">
          Enligt uppdrag
        </note>
        <note xml:id="i-TYZHq3696coZvhe78GRHeJ">
          Elisabeth Sundin
        </note>
        <note xml:id="i-Lv1sFQyT9GjVoYXh4xvVDJ">
          Ämnesråd
        </note>
      </div>
      <div type="commentSection" xml:id="i-QEg8GDHM1dEYPWrYdvZPwr">
        <pb facs="https://data.riksdagen.se/fil/156FDD27-2A2A-47E7-B62F-ABE42F55F8D9#page=1"/>
        <note xml:id="i-HwUCycsBKXTnHvvuGCBAHU">
          § 5 Ärende för hänvisning till utskott
        </note>
        <note xml:id="i-VxKvdn9LDxS1wGc511Dpzj">
          Följande dokument hänvisades till utskott:
        </note>
        <note xml:id="i-PDQp7mKNN4MvH437Y53jqD">
          Motion
        </note>
        <note xml:id="i-Lg5ugXeJfy76qqS8LPCo3w">
          2022/23:2377 till trafikutskottet
        </note>
      </div>
      <div type="debateSection" xml:id="i-Y3pTUTnBD4y67T6Dp6VMu3">
        <pb facs="https://data.riksdagen.se/fil/156FDD27-2A2A-47E7-B62F-ABE42F55F8D9#page=1"/>
        <note xml:id="i-VGcAVSEswVKRXXQMdRjqqZ">
          § 6 Svar på interpellation 2022/23:292 om folkhögskolan som en
          andra chans
        </note>
        <note xml:id="i-GZeLPUi5A9nAjCA3omS8MT" type="speaker">
          Anf. 1 Utbildningsminister MATS PERSSON (L):
        </note>
        <u xml:id="i-EDc28Uq7NmsDYyeKZdJKuY" next="i-Pd4bCysaVemkk8sJXELs2b" who="i-VBA6eUH2CpmPZFgqzCpt9N">
          <seg xml:id="i-XbuPKY7AVUfyUYKMDCMjZp">
            Fru talman! Niklas Sigvardsson har frågat mig vad jag avser att
            göra för att folkhögskolorna även i fortsättningen ska kunna ge
            människor en andra chans och om jag på något sätt kommer att agera
            för att ge folkhögskolorna bättre förutsättningar framöver.
          </seg>
        </u>
        <u xml:id="i-Pd4bCysaVemkk8sJXELs2b" prev="i-EDc28Uq7NmsDYyeKZdJKuY" next="i-L4DGnBcbTgFoc5ZN7usaPE" who="i-VBA6eUH2CpmPZFgqzCpt9N">
          <seg xml:id="i-FUUGeVmYeAr9kfBscBAU4T">
            Låt mig börja med att understryka att folkbildningen och folkhögskolorna
            är en viktig kraft och att folkhögskolornas arbete är värdefullt
            på många olika sätt. Det mål som riksdagen har fastställt för
            folkbildningen är väldigt talande: Folkbildningen ska ge alla
            möjlighet att tillsammans med andra öka sin kunskap och bildning
            för personlig utveckling och delaktighet i samhället.
          </seg>
        </u>
        <u xml:id="i-L4DGnBcbTgFoc5ZN7usaPE" prev="i-Pd4bCysaVemkk8sJXELs2b" next="i-FZHm6mjpPmSBcFsJpPgbFQ" who="i-VBA6eUH2CpmPZFgqzCpt9N">
          <seg xml:id="i-DwdFrcuZesM2z8aKoTYsLF">
            Riksdagens beslut om budgetpropositionen för 2023 innebär i enlighet
            med regeringens förslag att ungefär 4,6 miljarder kronor fördelas
            till folkbildningen. Under pandemin tillfördes tillfälliga extramedel
            till folkhögskolorna. Det var sedan tidigare aviserat att dessa
            medel skulle upphöra med 2022 års utgång, och regeringen bedömde
            i sina prioriteringar att behovet av tillfälliga förstärkningar
            med anledning av pandemin inte kvarstod eftersom vi de facto inte
            har någon pandemi.
          </seg>
        </u>
        <pb facs="https://data.riksdagen.se/fil/156FDD27-2A2A-47E7-B62F-ABE42F55F8D9#page=3"/>
        <u xml:id="i-FZHm6mjpPmSBcFsJpPgbFQ" prev="i-L4DGnBcbTgFoc5ZN7usaPE" next="i-6cvzYUy7GKA9UKdgezec9x" who="i-VBA6eUH2CpmPZFgqzCpt9N">
          <seg xml:id="i-JAGfKx34XEi8ab1P2opRm2">
            Fru talman! Folkhögskolornas arbete är som sagt värdefullt på
            många olika sätt. Genom folkhögskolan får bland annat individer
            som inte tidigare har lyckats inom andra utbildningsformer en
            andra chans att skaffa sig till exempel en yrkesutbildning eller
            behörighet för högre studier.
          </seg>
        </u>
        <u xml:id="i-6cvzYUy7GKA9UKdgezec9x" prev="i-FZHm6mjpPmSBcFsJpPgbFQ" next="i-N8u9oBdu4DR2xe1dYkfeyr" who="i-VBA6eUH2CpmPZFgqzCpt9N">
          <seg xml:id="i-AzTFnWiWF9hTTLAKwt48bm">
            Regeringen menar allvar med att vi fäster stor vikt vid goda
            utbildningsmöjligheter. Att säkerställa välfärdens och det privata
            näringslivets kompetensförsörjning är viktigt för Sveriges konkurrenskraft
            och klimatomställning. Kompetensförsörjningen är viktig både ur
            individens och ur samhällets perspektiv.
          </seg>
        </u>
        <u xml:id="i-N8u9oBdu4DR2xe1dYkfeyr" prev="i-6cvzYUy7GKA9UKdgezec9x" next="i-EUWHwpMf6zXKHtWGGyxr47" who="i-VBA6eUH2CpmPZFgqzCpt9N">
          <seg xml:id="i-7EhviNFUn6Svos7qhvW8i8">
            Satsningar görs därför på utbildning för vuxna. Redan genom budgetpropositionen
            för 2023 gjordes satsningar, och i den kommande vårändringsbudgeten
            för 2023 föreslås fortsatt kraftiga satsningar, detta för att
            vuxna som saknar rätt utbildning ska få tillgång till utbildning
            för att snabbt komma i arbete. Regeringen avser att föreslå i
            vårändringsbudgeten att 400 miljoner kronor tillförs för att förstärka
            regionalt yrkesvux inom kommunal vuxenutbildning, 70 miljoner
            kronor tillförs yrkeshögskolan och 249 miljoner kronor avsätts
            för studiestöd.
          </seg>
        </u>
        <u xml:id="i-EUWHwpMf6zXKHtWGGyxr47" prev="i-N8u9oBdu4DR2xe1dYkfeyr" who="i-VBA6eUH2CpmPZFgqzCpt9N">
          <seg xml:id="i-JbYFGoWhdrSHwerT9nDbiH">
            Den här regeringen satsar på utbildning och kompetensförsörjning.
            Folkhögskolorna bidrar med en viktig pusselbit i detta. Därför
            ligger stödet till folkbildningen, och därigenom folkhögskolorna,
            fortsatt på en hög nivå.
          </seg>
        </u>
        <note xml:id="i-LqAgdymwvasVJ9c3nHUnn7" type="speaker">
          Anf. 2 NIKLAS SIGVARDSSON (S):
        </note>
        <u xml:id="i-4tL3pXrhjgqMb6JrmC6Mvz" next="i-3M6mXo9WcfR42H1LEuJU7p" who="i-KzsTMncnr5hiy4Se56WPv6">
          <seg xml:id="i-2t9rVRE9L1FP1zTmjqtb3U">
            Fru talman! Jag tackar utbildningsministern för svaret och för
            möjligheten att debattera denna mycket viktiga fråga.
          </seg>
        </u>
        <u xml:id="i-3M6mXo9WcfR42H1LEuJU7p" prev="i-4tL3pXrhjgqMb6JrmC6Mvz" next="i-WvqYBcR9GthYZ49fYe2Fir" who="i-KzsTMncnr5hiy4Se56WPv6">
          <seg xml:id="i-QAwtD84kNvb6E7ipEZuxGo">
            Anledningen till att jag har ställt denna interpellation är den
            oro och till viss del förtvivlan som folkbildningen och folkhögskolorna
            känner runt om i landet. Denna oro har jag fått möta under vintern
            då jag har varit och besökt folkhögskolor och träffat företrädare
            för olika folkhögskolor. Det är en oro som tyvärr inte alls stillas
            av det svar som utbildningsministern precis har läst upp här.
          </seg>
        </u>
        <u xml:id="i-WvqYBcR9GthYZ49fYe2Fir" prev="i-3M6mXo9WcfR42H1LEuJU7p" next="i-JmCsgAk48LHxTSmhdFFTL6" who="i-KzsTMncnr5hiy4Se56WPv6">
          <seg xml:id="i-7BnCpipD2jJxzwyawkyuuc">
            Under ett av de besök jag gjorde i vintras på Södra Vätterbygdens
            folkhögskola i Jönköping mötte jag både deltagare och företrädare
            – deltagare i flera olika grupper som hade ett driv och ett engagemang.
            Jag fick följa med grupper som hade undervisning i engelsk historia,
            samhällskunskap och svenska med både engagerade lärare och engagerade
            deltagare. Temat var frihetsrörelser – något som jag själv och,
            tror jag, utbildningsministern också har pratat mycket om genom
            historien.
          </seg>
        </u>
        <u xml:id="i-JmCsgAk48LHxTSmhdFFTL6" prev="i-WvqYBcR9GthYZ49fYe2Fir" next="i-6TSATXA1bwaDJE9Sws7gFT" who="i-KzsTMncnr5hiy4Se56WPv6">
          <seg xml:id="i-EkBKVLuSy1fmfutg9opteZ">
            Det jag fångades av i dessa grupper var deltagarnas varierade
            ålder och erfarenhet, något som folkhögskolan verkligen bidrar
            till i skolsystemet. För mig som politiker och som en person som
            brinner för folkbildningen var det verkligen ett besök som gjorde
            att jag fylldes av energi.
          </seg>
        </u>
        <u xml:id="i-6TSATXA1bwaDJE9Sws7gFT" prev="i-JmCsgAk48LHxTSmhdFFTL6" next="i-SofXzZD6X3JphfmdehASBm" who="i-KzsTMncnr5hiy4Se56WPv6">
          <seg xml:id="i-6hqo71Cd3k4JiN6WnX76MU">
            Fru talman! Jag fick också en del kommentarer och medskick som
            gjorde mig berörd på djupet. Det var många olika deltagare som
            lyfte fram en känsla av frustration och oro och till viss del
            ilska och ledsamhet. De kände att det var ett politiskt klimat
            som misstänkliggjorde deras utbildning. Varför var deras utbildning
            mindre värd? Varför skulle deras val att läsa på folkhögskola
            misstänkliggöras? Varför skulle deras rätt till en andra chans
            – eller en annan chans – hotas?
          </seg>
        </u>
        <pb facs="https://data.riksdagen.se/fil/156FDD27-2A2A-47E7-B62F-ABE42F55F8D9#page=4"/>
        <u xml:id="i-SofXzZD6X3JphfmdehASBm" prev="i-6TSATXA1bwaDJE9Sws7gFT" next="i-G1JcS1TpLy21tbyp6M1H2p" who="i-KzsTMncnr5hiy4Se56WPv6">
          <seg xml:id="i-7KStbzXrbm8CxTSkyyj4M4">
            Och varför var det inga företrädare för regeringen eller riksdagsledamöter
            från regeringspartierna som besvarade deras oro och deras frågor?
            Det var ju en insikt vid tiden för valet att man var rädd för
            Sverigedemokraternas syn på folkhögskola och folkbildning, och
            man hoppades att Liberalerna och Kristdemokraterna skulle kunna
            motverka detta. Men sedan valet hade man inte sett något av detta.
          </seg>
        </u>
        <u xml:id="i-G1JcS1TpLy21tbyp6M1H2p" prev="i-SofXzZD6X3JphfmdehASBm" next="i-EXWJZdhze4vdJmYKQKmi37" who="i-KzsTMncnr5hiy4Se56WPv6">
          <seg xml:id="i-LddmPFhzCPSPdST9wp47tr">
            I det svar som utbildningsministern har gett här presenteras
            stora satsningar i vårändringsbudgeten. Det når inte ens upp till
            hälften av de satsningar vi socialdemokrater lade fram i vårt
            förslag till höstbudget, och det berör heller inte folkhögskolan,
            som vi här debatterar. Därför blir jag häpen. I en debatt om folkhögskolans
            värde och möjligheten till en andra chans presenterar man en satsning
            som visserligen når komvux – det är en jätteviktig verksamhet
            – men inte bidrar till folkhögskolans möjlighet att finansieras
            i framtiden.
          </seg>
        </u>
        <u xml:id="i-EXWJZdhze4vdJmYKQKmi37" prev="i-G1JcS1TpLy21tbyp6M1H2p" next="i-HebjbBKaLqMDmDULuvanU5" who="i-KzsTMncnr5hiy4Se56WPv6">
          <seg xml:id="i-LXXS4R9EDeSucaNDuJCgDU">
            Då måste man börja fundera över vad som är regeringens prioriteringar.
            Folkhögskolans företrädare sitter just nu med budgetar och oro
            och vrider och vänder för att få pengarna att gå ihop till hösten
            och i framtiden. Här får de absolut inga svar.
          </seg>
        </u>
        <u xml:id="i-HebjbBKaLqMDmDULuvanU5" prev="i-EXWJZdhze4vdJmYKQKmi37" who="i-KzsTMncnr5hiy4Se56WPv6">
          <seg xml:id="i-Dp6wTkzPPgdqdrrCodkWbZ">
            Därför ger jag utbildningsministern återigen chansen att svara
            på de frågor jag ställde i min interpellation. Vad avser ministern
            att göra för att folkhögskolorna i fortsättningen ska kunna ge
            folk en andra chans, och kommer ministern att agera så att folkhögskolorna
            stärks i framtiden?
          </seg>
        </u>
        <note xml:id="i-CeZTstDzJSPHpkGdRkrHWM" type="speaker">
          Anf. 3 LINUS SKÖLD (S):
        </note>
        <u xml:id="i-GtyFQicXBA85q86pRe412" next="i-NNq2jeENGYVhyCX8FCkZ6f" who="i-Xvwr4Q7CsjqRAtkC5NmcYG">
          <seg xml:id="i-B1tL4Hw62tyX3Ww6mXvVFg">
            Fru talman! Tack, Mats Persson, för möjligheten att så här på
            en hyggligt tidig fredagsmorgon debattera viktig utbildningspolitik!
          </seg>
        </u>
        <u xml:id="i-NNq2jeENGYVhyCX8FCkZ6f" prev="i-GtyFQicXBA85q86pRe412" next="i-CtAUPQR7F3o5QNXe74ucrg" who="i-Xvwr4Q7CsjqRAtkC5NmcYG">
          <seg xml:id="i-XpfnKXKe1gM5T6P5QKfxFQ">
            Niklas Sigvardsson efterfrågade åtgärder som kan ge hopp till
            folkhögskolorna i svåra tider, i tider av neddragningar. Mats
            Persson kommer med ett svar som innebär att han ska lägga tillbaka
            lite grann av de pengar som man har tagit bort från en annan utbildningsform,
            komvux. Det är en klen tröst.
          </seg>
        </u>
        <u xml:id="i-CtAUPQR7F3o5QNXe74ucrg" prev="i-NNq2jeENGYVhyCX8FCkZ6f" next="i-RaSFWGwFiRFGrXypXF5Gfp" who="i-Xvwr4Q7CsjqRAtkC5NmcYG">
          <seg xml:id="i-9QzsWHoFkLrpPToMcKxkSr">
            Jag skulle säga att det är på vippen till hånfullt att svara
            på det sättet när folkhögskolorna uppenbarligen är bortprioriterade.
            Det är ekonomisk kris i antågande. Varslen ökar och lågkonjunkturen
            stör för dörren.
          </seg>
        </u>
        <u xml:id="i-RaSFWGwFiRFGrXypXF5Gfp" prev="i-CtAUPQR7F3o5QNXe74ucrg" next="i-5eJPWGDsPCdZxZunLoJHiV" who="i-Xvwr4Q7CsjqRAtkC5NmcYG">
          <seg xml:id="i-17qYFFCzF8chvyRZHn7v2c">
            I årets budget tog regeringen och Mats Persson ändå fram motorsågen
            och kapade stort i snart sagt varje utbildningsform för vuxna.
            Komvux, akademin, yrkeshögskolan, folkhögskolan och arbetsmarknadsutbildningarna
            lever alla i en krympande tillvaro när Mats Persson och Liberalerna
            bestämmer. Det är otroligt taskig tajmning.
          </seg>
        </u>
        <u xml:id="i-5eJPWGDsPCdZxZunLoJHiV" prev="i-RaSFWGwFiRFGrXypXF5Gfp" next="i-Pog4dsKHUmJosRehrs4qAJ" who="i-Xvwr4Q7CsjqRAtkC5NmcYG">
          <seg xml:id="i-CqZxpvNH9BS9T52e9zob7c">
            Och de 400 miljoner som Mats Persson i sitt svar redovisade att
            han ger tillbaka till komvux är bara en tredjedel av den neddragning
            som kom i höstens budget.
          </seg>
        </u>
        <u xml:id="i-Pog4dsKHUmJosRehrs4qAJ" prev="i-5eJPWGDsPCdZxZunLoJHiV" next="i-VYAEpr4fiRv4Kq3awkpgMQ" who="i-Xvwr4Q7CsjqRAtkC5NmcYG">
          <seg xml:id="i-7vTEsCj65hhpPMVRgFF5bN">
            I januari gjorde Norr Media en kartläggning av de konsekvenser
            som regeringens politik för folkhögskolorna får i mitt hemlän
            Norrbotten.
          </seg>
        </u>
        <u xml:id="i-VYAEpr4fiRv4Kq3awkpgMQ" prev="i-Pog4dsKHUmJosRehrs4qAJ" next="i-LyWC6Kr3Kdg5mou9TQZ1Sj" who="i-Xvwr4Q7CsjqRAtkC5NmcYG">
          <seg xml:id="i-WAD28aooX1WeWUpXFFHkhN">
            Kalix folkhögskola förlorar 1 ½ miljon och räknar med att bli
            tvungen att pausa sin lärarassistentutbildning och att minska
            antalet platser på allmän kurs. Tornedalens folkhögskola har tvingats
            lägga ned två startade utbildningar. Sunderby folkhögskola förlorar
            3,6 miljoner i finansiering och räknar med att helt få sluta med
            svenska från dag ett och att minska på platserna i andra kurser.
            Framnäs folkhögskola tappar 1 ½ miljon och ser över sitt kursutbud
            som en direkt konsekvens av det. I min hemkommun Älvsbyn förlorar
            Älvsby folkhögskola ungefär 2 ½ miljon. Det får konsekvensen att
            platserna på allmän kurs måste minska med 20 procent.
          </seg>
        </u>
        <pb facs="https://data.riksdagen.se/fil/156FDD27-2A2A-47E7-B62F-ABE42F55F8D9#page=5"/>
        <u xml:id="i-LyWC6Kr3Kdg5mou9TQZ1Sj" prev="i-VYAEpr4fiRv4Kq3awkpgMQ" next="i-V3LyabKhnRyfCH92WMEr4z" who="i-Xvwr4Q7CsjqRAtkC5NmcYG">
          <seg xml:id="i-SfwVmdFdzXRYn9i1mcWEp5">
            Samtidigt gör kostnadsökningar, inflation och ränteökningar att
            trycket på verksamheten ökar, och detta är folkbildningsanslaget
            inte korrigerat för. Älvsby folkhögskolas rektor sa till Piteå-Tidningen
            i januari: ”Det finns ingen indexuppräkning på lönekostnader och
            allt annat som stigit så som el och bränsle. Sammantaget så är
            det här en allvarlig situation”.
          </seg>
        </u>
        <u xml:id="i-V3LyabKhnRyfCH92WMEr4z" prev="i-LyWC6Kr3Kdg5mou9TQZ1Sj" next="i-CARnKir23iWkmX3UPifNNo" who="i-Xvwr4Q7CsjqRAtkC5NmcYG">
          <seg xml:id="i-MfF4hMDPz5N8Fhbi264BpN">
            Sammanfattningsvis är vi i en situation där efterfrågan på utbildningsplatser
            kan väntas öka. Smart krispolitik hade varit att investera i fler
            platser. Ändå tog regeringen fram den stora sågen, och sedan bet
            inflationen sig fast. Självklart är det otroligt bekymmersamt
            för deltagare, lärare och rektorer på folkhögskolorna.
          </seg>
        </u>
        <u xml:id="i-CARnKir23iWkmX3UPifNNo" prev="i-V3LyabKhnRyfCH92WMEr4z" who="i-Xvwr4Q7CsjqRAtkC5NmcYG">
          <seg xml:id="i-MEqTqmur6PHXDKkigfarWo">
            Jag tror att Folkbildningssverige tyckte att det var skönt att
            just en liberal fick ansvar för folkbildningspolitiken när regeringen
            tillträdde. Liberalerna har ju genom historien hållit bildningsidealet
            högt och varit folkbildningens vänner. Därför undrar jag: Vad
            avser ministern att göra för att leva upp till Liberalernas goda
            rykte och för att stärka folkhögskolorna framöver?
          </seg>
        </u>
        <note xml:id="i-WZHZHQrdo6oPd9ygBwWrLK" type="speaker">
          Anf. 4 JOHANNA HARALDSSON (S):
        </note>
        <u xml:id="i-Gm5bGpxPg83iGzunP4qdZb" next="i-PZxHEc9YNfkLfzFo3FmceJ" who="i-P8ud9t2FDiNCN5TAFAsfAq">
          <seg xml:id="i-PZcQ7ku3WLXknXiFTa5cgg">
            Fru talman! Jag vill också börja med att tacka Niklas Sigvardsson
            för möjligheten att debattera folkbildning och folkhögskolans
            tuffa situation.
          </seg>
        </u>
        <u xml:id="i-PZxHEc9YNfkLfzFo3FmceJ" prev="i-Gm5bGpxPg83iGzunP4qdZb" next="i-GmA4g9nXnNL5eWeS4TfK7M" who="i-P8ud9t2FDiNCN5TAFAsfAq">
          <seg xml:id="i-41djYebDxZmWdY87hgCatf">
            Vi är båda från Jönköpings län, där vi har inte mindre än nio
            folkhögskolor som utbildar vårdbiträden, undersköterskor, sågverksoperatörer,
            socialpedagoger, personliga assistenter, dataspelsutvecklare,
            hälsocoacher och författare – bara för att nämna några av alla
            de utbildningar som faktiskt erbjuds på folkhögskolor i vårt län.
          </seg>
        </u>
        <u xml:id="i-GmA4g9nXnNL5eWeS4TfK7M" prev="i-PZxHEc9YNfkLfzFo3FmceJ" next="i-7WvcKnncaQrSA8FVTPt391" who="i-P8ud9t2FDiNCN5TAFAsfAq">
          <seg xml:id="i-VgxddLBMXMRGTAMT4dPCcC">
            Folkhögskolorna spelar en oerhört viktig roll för kompetensförsörjningen
            och människors möjlighet att växa i hela landet. Folkhögskolor
            drabbas likt andra verksamheter och företag hårt av kostnadskrisen
            – av ökade energipriser, räntor och matkostnader. Samtidigt fick
            folkhögskolorna minskade anslag när regeringens budget för 2023
            gick igenom. Och precis som det är i resten av samhället riskerar
            detta att drabba dem som redan har det tuffast. Det drabbar dem
            allra hårdast.
          </seg>
        </u>
        <u xml:id="i-7WvcKnncaQrSA8FVTPt391" prev="i-GmA4g9nXnNL5eWeS4TfK7M" next="i-NedVJCBasM9YMuCMQuVCd6" who="i-P8ud9t2FDiNCN5TAFAsfAq">
          <seg xml:id="i-EMdfY8RMr2KW8wBNTeEEu7">
            På folkhögskolorna finns en stor andel deltagare som har någon
            form av funktionsvariation, till exempel en neuropsykiatrisk funktionsnedsättning
            eller en annan psykisk funktionsnedsättning.
          </seg>
        </u>
        <u xml:id="i-NedVJCBasM9YMuCMQuVCd6" prev="i-7WvcKnncaQrSA8FVTPt391" next="i-7qp4QQJvTQjcFG8KuzfRWk" who="i-P8ud9t2FDiNCN5TAFAsfAq">
          <seg xml:id="i-JcNSS6iR1ioAB1WDuuzc8P">
            Många som har haft svårt att finna sig till rätta i det ordinarie
            skolsystemet, som inte fixat gymnasiet eller som varit hemmasittare
            under stora delar av sin skoltid pluggar i dag på folkhögskola
            på allmän kurs eller en yrkesutbildning där de får bättre och
            mer anpassat stöd.
          </seg>
        </u>
        <u xml:id="i-7qp4QQJvTQjcFG8KuzfRWk" prev="i-NedVJCBasM9YMuCMQuVCd6" next="i-8z7W7Q3CPPZ1HifZCs4st4" who="i-P8ud9t2FDiNCN5TAFAsfAq">
          <seg xml:id="i-QKkXTtWvE5C7B7T2LvLZ13">
            Folkhögskolan är en viktig annan väg till jobb och vidare studier.
            Mer än en tredjedel av dem som enligt Folkbildningsrådets statistik
            blev behöriga till högre studier genom studier på allmän kurs
            2018–2019 hade någon form av funktionsvariation.
          </seg>
        </u>
        <u xml:id="i-8z7W7Q3CPPZ1HifZCs4st4" prev="i-7qp4QQJvTQjcFG8KuzfRWk" next="i-HYWRYeBeGDFpdK6f5tQUec" who="i-P8ud9t2FDiNCN5TAFAsfAq">
          <seg xml:id="i-68EeqcVjpEJQiDJLFU6b3D">
            För att folkhögskolorna ska kunna fortsätta erbjuda ett bra stöd
            till dem som har funktionsvariationer finns det särskilda medel
            inom folkbildningsanslaget, men det räcker långt ifrån till de
            insatser som folkhögskolorna faktiskt gör för att deltagarna ska
            klara sin utbildning.
          </seg>
        </u>
        <u xml:id="i-HYWRYeBeGDFpdK6f5tQUec" prev="i-8z7W7Q3CPPZ1HifZCs4st4" next="i-TrG8xPZqqG73mER9k66Hcy" who="i-P8ud9t2FDiNCN5TAFAsfAq">
          <seg xml:id="i-29b88KPioLmtmgzR73hURV">
            Detta är en del av vad folkhögskolorna bidrar med och som de
            skulle kunna göra mer av om de fick förutsättningarna. Om inte
            regeringen agerar riskerar vi nu, i detta ansträngda ekonomiska
            läge, att färre får ta del av det stöd och den alternativa väg
            som folkhögskolan erbjuder dem som behöver det allra mest.
          </seg>
        </u>
        <pb facs="https://data.riksdagen.se/fil/156FDD27-2A2A-47E7-B62F-ABE42F55F8D9#page=6"/>
        <u xml:id="i-TrG8xPZqqG73mER9k66Hcy" prev="i-HYWRYeBeGDFpdK6f5tQUec" who="i-P8ud9t2FDiNCN5TAFAsfAq">
          <seg xml:id="i-Xn7XK6qFw5NWysvcQdp6EM">
            Jag undrar likt mina kollegor vad statsrådet tänker vidta för
            åtgärder för att säkra den andra väg till jobb och vidare studier
            som folkhögskolan i dag är för många med funktionsvariationer
            och för att skapa en framtidstro bland våra folkhögskolor.
          </seg>
        </u>
        <note xml:id="i-DRxZyzjYSU99PEi1TXfANv" type="speaker">
          Anf. 5 Utbildningsminister MATS PERSSON (L):
        </note>
        <u xml:id="i-2jEMrac5LUMVv27obgmuWB" next="i-7odD8FSkUN2kcvhft9qWDn" who="i-VBA6eUH2CpmPZFgqzCpt9N">
          <seg xml:id="i-FkHg2637fr8s4FiJdWSfde">
            Fru talman! Tack, debattörerna och interpellanten, för mycket
            viktiga inlägg och mycket viktiga anföranden! Det är ett mycket
            tufft ekonomiskt läge för många hushåll just nu. Det är ett tufft
            ekonomiskt läge för hela vårt land. Det är ett tufft ekonomiskt
            läge för alla dem som går till jobbet. Det är ett tufft ekonomiskt
            läge för den som i dag inte har ett jobb att gå till.
          </seg>
        </u>
        <u xml:id="i-7odD8FSkUN2kcvhft9qWDn" prev="i-2jEMrac5LUMVv27obgmuWB" next="i-UdHxSFiifZ2wzwsCETE3xL" who="i-VBA6eUH2CpmPZFgqzCpt9N">
          <seg xml:id="i-X5uSdJAeXtSDd77JBk29aS">
            Det är väldigt tuffa tider som kräver väldigt hårda prioriteringar
            och som innebär att vi alla känner av den höga inflationen och
            det tuffa ekonomiska läge som är. Detta gäller naturligtvis också
            våra utbildningsanordnare – folkhögskolor och andra aktörer. Jag
            förstår att det är en hård ekonomisk tid. Det är någonting som
            vi alla måste förhålla oss till. Vi måste alla agera ansvarsfullt
            och vidta åtgärder för att hantera det inflationsläge vi har.
          </seg>
        </u>
        <u xml:id="i-UdHxSFiifZ2wzwsCETE3xL" prev="i-7odD8FSkUN2kcvhft9qWDn" next="i-QYYnfWPdXKw93QLwLywa2Z" who="i-VBA6eUH2CpmPZFgqzCpt9N">
          <seg xml:id="i-Y13fzAWpoAPJH48ojykCmL">
            Regeringens bedömning är att det i ett läge med en kommande lågkonjunktur
            är viktigt att människor har goda utbildningsmöjligheter. Vi tror
            att det finns en väldig styrka i utbildningar som ligger nära
            arbetsmarknadens behov. Det kan vara på folkhögskolor. Det kan
            vara inom det vi kallar yrkesvux. Det kan vara inom kvalificerad
            yrkesutbildning. De delarna spelar tillsammans en väldigt viktig
            roll när det gäller att se till att människor i detta läge har
            möjlighet att utbilda sig.
          </seg>
        </u>
        <u xml:id="i-QYYnfWPdXKw93QLwLywa2Z" prev="i-UdHxSFiifZ2wzwsCETE3xL" next="i-VkSSbPQKNV1G7Btr8KLtXr" who="i-VBA6eUH2CpmPZFgqzCpt9N">
          <seg xml:id="i-w28Nop4kADeqQ3jURRBCX">
            Vi kan kalla det utbildningslinjen. Det handlar om möjligheten
            att lära sig svenska. Det finns höga förväntningar från samhällets
            sida på att man ska lära sig svenska om man har en knackig sådan.
            Den som vill läsa in en utbildning ska ha möjlighet att göra det,
            och den som vill läsa en ny utbildning ska ha möjlighet att göra
            det.
          </seg>
        </u>
        <u xml:id="i-VkSSbPQKNV1G7Btr8KLtXr" prev="i-QYYnfWPdXKw93QLwLywa2Z" next="i-NmmD59ixhtMtYSnHuCr2Yv" who="i-VBA6eUH2CpmPZFgqzCpt9N">
          <seg xml:id="i-9iGVdeX7oa8twmoLLrxoRh">
            Detta är viktigt, och det är något som vi har väldigt mycket
            fokus på i det vi gör från regeringens sida och som också avspeglar
            sig i den vårändringsbudget som presenteras i riksdagen på måndag.
            Vi har redan aviserat att vi kommer att göra förbättringar och
            förstärkningar för att förbättra och upprätthålla utbildningslinjen.
          </seg>
        </u>
        <u xml:id="i-NmmD59ixhtMtYSnHuCr2Yv" prev="i-VkSSbPQKNV1G7Btr8KLtXr" who="i-VBA6eUH2CpmPZFgqzCpt9N">
          <seg xml:id="i-EGMgdTdJ7cem7ZGSerZit2">
            Detta är viktigt för Sverige. Detta är viktigt för alla de svenskar
            som vill utbilda sig, och det är viktigt för alla dem som erbjuder
            utbildningar, där folkhögskolorna naturligtvis är en väldigt viktig
            del.
          </seg>
        </u>
        <note xml:id="i-KuudPWV7xdmGA1MbUbyN4j" type="speaker">
          Anf. 6 NIKLAS SIGVARDSSON (S):
        </note>
        <u xml:id="i-PaSRFf5PjZh5HrV1QRt4SU" next="i-Ury7eRS5FtQJCy8Rnjv3J9" who="i-KzsTMncnr5hiy4Se56WPv6">
          <seg xml:id="i-4J313ap7GutyF3eC8SKxhV">
            Fru talman! Tack, ministern, för ditt andra inlägg! Det är glädjande
            att se att regeringen faktiskt lyssnar på oppositionen och framför
            allt Socialdemokraterna. Vi har otaliga gånger i denna kammare
            debatterat vikten av utbildningssatsningar efter regeringens alltför
            passiva och rent ut sagt dåliga budget i höstas.
          </seg>
        </u>
        <u xml:id="i-Ury7eRS5FtQJCy8Rnjv3J9" prev="i-PaSRFf5PjZh5HrV1QRt4SU" next="i-CPB8S9FPYUftpFYpTsKUV8" who="i-KzsTMncnr5hiy4Se56WPv6">
          <seg xml:id="i-GRFMW9nQmrNqX2PYSZjDVA">
            Nu pratar utbildningsministern om utbildningslinjen. Det är glädjande
            att se att regeringen faktiskt lyssnar på en opposition som bedriver
            bra politik och som satsar på hela utbildningsväsendet, som vi
            socialdemokrater gjorde i budgetmotionen i höstas. Men det är
            synd att man var tvungen att komma ett halvår senare när verksamheterna
            redan fått planera om och börjat ställa om utbildningar, ställa
            in utbildningar och lägga ned utbildningsplatser, för det är väldigt
            svårt att efter en vårändringsbudget hux flux hitta alla dessa
            platser igen.
          </seg>
        </u>
        <pb facs="https://data.riksdagen.se/fil/156FDD27-2A2A-47E7-B62F-ABE42F55F8D9#page=7"/>
        <u xml:id="i-CPB8S9FPYUftpFYpTsKUV8" prev="i-Ury7eRS5FtQJCy8Rnjv3J9" next="i-NVSDZh3dqwrwRsFrtLGjtE" who="i-KzsTMncnr5hiy4Se56WPv6">
          <seg xml:id="i-Bbru2wZd2MKUCSsSMoeU9A">
            Nu vill jag gå tillbaka till folkhögskolan, för jag tycker att
            ministerns svar handlade väldigt lite om just folkhögskolan, och
            det är det debatten här ska handla om.
          </seg>
        </u>
        <u xml:id="i-NVSDZh3dqwrwRsFrtLGjtE" prev="i-CPB8S9FPYUftpFYpTsKUV8" next="i-5A1tKCWUNzKuv5x7AKrhkw" who="i-KzsTMncnr5hiy4Se56WPv6">
          <seg xml:id="i-89R6j4G8RFRvNAr6N7VKHS">
            I inledningsanförandet lyfte utbildningsministern just fram vikten
            av kompetensförsörjning. Där har folkhögskolorna en jätteviktig
            del. De har, både före och under pandemin, ställt om och verkligen
            börjat bedriva direkta yrkesutbildningar som leder till jobb.
          </seg>
        </u>
        <u xml:id="i-5A1tKCWUNzKuv5x7AKrhkw" prev="i-NVSDZh3dqwrwRsFrtLGjtE" next="i-8yJZ9Q9kSMyQu7NaUf7Y9t" who="i-KzsTMncnr5hiy4Se56WPv6">
          <seg xml:id="i-KqYdtrZdrq954fxSR7vUsY">
            Ministern pratade varmt om att vi måste lösa kompetensbristen
            inom offentlig och privat sektor, och därför vill jag ge ett konkret
            exempel på hur regeringens höstbudget slog i verksamheter runt
            om i hela landet. Jag pratade med företrädare för Grimslövs folkhögskola,
            som drivs av Region Kronoberg och ligger i Kronobergs län. Där
            gjorde man medvetna satsningar på utbildningar till undersköterska,
            vårdbiträde och hotell- och konferensvärdinna, något som branschen
            i Kronoberg skrek efter. Det privata näringslivet och den offentliga
            sektorn önskade verkligen att dessa utbildningar skulle genomföras.
          </seg>
        </u>
        <u xml:id="i-8yJZ9Q9kSMyQu7NaUf7Y9t" prev="i-5A1tKCWUNzKuv5x7AKrhkw" next="i-Km6JRd8rrw89mMXgkHhNsC" who="i-KzsTMncnr5hiy4Se56WPv6">
          <seg xml:id="i-6ceVLoNLg2Qp6m5rkVqsSp">
            Nu försvinner platser. Var femte plats på Grimslövs folkhögskola
            försvinner helt, och vissa av de här utbildningarna, såsom till
            undersköterska, vårdbiträde och hotell- och konferensvärd som
            branschen alltså skriker efter, föreslås läggas ned, detta i läge
            då ministern pratar om skenande inflation och begynnande lågkonjunktur.
          </seg>
        </u>
        <u xml:id="i-Km6JRd8rrw89mMXgkHhNsC" prev="i-8yJZ9Q9kSMyQu7NaUf7Y9t" next="i-EUzaPq8eY39apGD5mHhSMs" who="i-KzsTMncnr5hiy4Se56WPv6">
          <seg xml:id="i-9XoCfgWuNt2wJKHpm4v2ec">
            Det blir väldigt konstigt, och detta är bara ett enda exempel.
            Min kollega Linus Sköld pratade om hur det ser ut i Norrbottens
            län, och slår man upp en lokaltidning var som helst i landet kan
            man nog se folkhögskola efter folkhögskola som har visat hur besparingarna
            har slagit.
          </seg>
        </u>
        <u xml:id="i-EUzaPq8eY39apGD5mHhSMs" prev="i-Km6JRd8rrw89mMXgkHhNsC" next="i-RvBCn8fBuXe6ebSavCUwsP" who="i-KzsTMncnr5hiy4Se56WPv6">
          <seg xml:id="i-XM8VTDQ4UF3PvwffJGL7b1">
            Därför blir det här att vi var på väg in i en lågkonjunktur yrvaket.
            Alla de tecknen såg vi ju redan i höstas. Det var det vi stod
            i kammaren och sa: Vi behöver fler utbildningsplatser. I lågkonjunktur
            är utbildning en jätteviktig väg in för att säkra kompetens och
            för att trygga kompetensförsörjningen i framtiden. Att då lägga
            så extremt lite pengar som regeringen valde att göra är inte bra,
            och den finanspolitiska cocktail som blir resultatet smakar inte
            särskilt gott.
          </seg>
        </u>
        <u xml:id="i-RvBCn8fBuXe6ebSavCUwsP" prev="i-EUzaPq8eY39apGD5mHhSMs" who="i-KzsTMncnr5hiy4Se56WPv6">
          <seg xml:id="i-VAGEoQyR8mqqqwZGY2Xtyp">
            Jag tycker fortfarande inte, fru talman, att jag har fått svar
            på vad ministern avser att göra för att förstärka folkhögskolans
            möjligheter att bedriva sin verksamhet framöver, så jag låter
            ministern få chansen ytterligare en gång att svara på just detta.
          </seg>
        </u>
        <note xml:id="i-NnhjrfpWkEdtE6cGrEGQam" type="speaker">
          Anf. 7 LINUS SKÖLD (S):
        </note>
        <u xml:id="i-UDtFq2Sh3oMySyCfctUXUm" next="i-Uv6ffcntD57ypsiwgjzHc" who="i-Xvwr4Q7CsjqRAtkC5NmcYG">
          <seg xml:id="i-B3kBppTtJ6JahA6HmxfFmJ">
            Fru talman! Ett tufft ekonomiskt läge, säger Mats Persson. Och
            det är ju sant. Det är ett tufft ekonomiskt läge.
          </seg>
        </u>
        <u xml:id="i-Uv6ffcntD57ypsiwgjzHc" prev="i-UDtFq2Sh3oMySyCfctUXUm" next="i-PdKzEhaktz1tuNMwcHCefn" who="i-Xvwr4Q7CsjqRAtkC5NmcYG">
          <seg xml:id="i-LETW72UifD1AzTXyeNN8W1">
            När det är ett tufft ekonomiskt läge vet Socialdemokraterna hur
            man gör. Det visade vi senast. När det senast varslades och permitterades
            i stora massor här i landet satsade vi stort på utbildningsplatser.
            Nu när det varslas skär regeringen ned för att det inte är pandemi.
            Det är det Mats Persson säger: Anslagen minskar för att det inte
            är pandemi. Att det är ett tufft ekonomiskt läge, att varslen
            ökar och att vi kan förvänta oss att det behövs fler utbildningsplatser
            ignorerar han totalt.
          </seg>
        </u>
        <pb facs="https://data.riksdagen.se/fil/156FDD27-2A2A-47E7-B62F-ABE42F55F8D9#page=8"/>
        <u xml:id="i-PdKzEhaktz1tuNMwcHCefn" prev="i-Uv6ffcntD57ypsiwgjzHc" next="i-4HnqwSWmHaEEkCSDp9xh41" who="i-Xvwr4Q7CsjqRAtkC5NmcYG">
          <seg xml:id="i-DTgpcBLK2V1fnZacmcgijW">
            Mats Persson säger också att det är viktigt att människor har
            möjlighet att studera och att lära sig svenska. Svenskstudier
            bedrivs huvudsakligen på sfi, det vill säga komvux, som regeringen
            sparade 1,2 miljarder på i höstbudgeten och nu lägger tillbaka
            några slantar till, eller för delen i Svenska från dag ett för
            dem som ännu inte har fått sitt uppehållstillstånd. Även det halverade
            regeringen i höstbudgeten.
          </seg>
        </u>
        <u xml:id="i-4HnqwSWmHaEEkCSDp9xh41" prev="i-PdKzEhaktz1tuNMwcHCefn" next="i-DqhSrFSEedx1CCifRrhnxh" who="i-Xvwr4Q7CsjqRAtkC5NmcYG">
          <seg xml:id="i-RbTd4yAYu8i9QgJMicuu1E">
            Mats Persson fortsätter att hävda att regeringen tycker att folkbildningen
            är viktig, men faktum kvarstår: Konsekvenserna av regeringens
            politik innebär att många folkhögskolor nu sitter med miljoner
            i nedskärningar.
          </seg>
        </u>
        <u xml:id="i-DqhSrFSEedx1CCifRrhnxh" prev="i-4HnqwSWmHaEEkCSDp9xh41" who="i-Xvwr4Q7CsjqRAtkC5NmcYG">
          <seg xml:id="i-7zQTqeccrdxD1ngzmDKURt">
            Jag tycker att Mats Persson borde svara på frågan om han vill
            ha trovärdighet i påståendet att folkbildningen är viktig, en
            kraft, tror jag till och med att han sa i sitt svar. Hur ska han
            stärka folkhögskolorna framöver?
          </seg>
        </u>
        <note xml:id="i-NnsiK4ov2wr3CT4gnAckXt" type="speaker">
          Anf. 8 JOHANNA HARALDSSON (S):
        </note>
        <u xml:id="i-HbJfbtA9erqQtNtYiW8y2D" next="i-NtVvYiX39rzYpXXAzMrAZc" who="i-P8ud9t2FDiNCN5TAFAsfAq">
          <seg xml:id="i-A92E8q58DAKudiFuekc4eB">
            Fru talman! Det är viktigt med goda möjligheter till utbildning,
            säger ministern. Men när han sedan pratar om prioriteringar utelämnar
            han folkhögskolorna. Det betyder ju bara en sak – att man inte
            prioriterar folkhögskolorna och alla dem som faktiskt finns på
            våra folkhögskolor.
          </seg>
        </u>
        <u xml:id="i-NtVvYiX39rzYpXXAzMrAZc" prev="i-HbJfbtA9erqQtNtYiW8y2D" next="i-7urgqpKUAJY9TuuRF9Tdew" who="i-P8ud9t2FDiNCN5TAFAsfAq">
          <seg xml:id="i-GtpixzdoaFAtCWuCWXGD3X">
            Jag tänkte återgå till min ingång i frågan. Vi vet både att sysselsättningsgraden
            är lägre och arbetslösheten avsevärt högre bland dem som har en
            funktionsnedsättning som medför nedsatt arbetsförmåga. Samtidigt
            vet vi att många hittar en annan möjlig väg till jobb och studier
            genom just folkhögskolan.
          </seg>
        </u>
        <u xml:id="i-7urgqpKUAJY9TuuRF9Tdew" prev="i-NtVvYiX39rzYpXXAzMrAZc" next="i-LYLLd8tMnVL67ALBbzoGBs" who="i-P8ud9t2FDiNCN5TAFAsfAq">
          <seg xml:id="i-TQPcPBBdMWTvLbJVNwBpWL">
            Att då inte vilja se vilken ansträngd situation dessa skolor
            har eller, ännu värre, se situationen men inte göra något åt den
            är för mig obegripligt och riskerar, precis som jag tidigare har
            sagt, att färre får stöd och möjlighet till en annan väg till
            jobb och vidare studier.
          </seg>
        </u>
        <u xml:id="i-LYLLd8tMnVL67ALBbzoGBs" prev="i-7urgqpKUAJY9TuuRF9Tdew" next="i-WpzR6sARhagfxBb5L5QApw" who="i-P8ud9t2FDiNCN5TAFAsfAq">
          <seg xml:id="i-5H6GVDBM3A5yyCfJfkCJtw">
            Oron för framtiden är stor bland folkbildningens aktörer och
            dem som deltar i verksamheten, särskilt när det stod klart att
            regeringen skulle vara helt beroende av SD för att kunna styra
            landet. De största kritikerna av folkbildningen, som velat utreda
            möjligheten att lägga ned alla folkhögskolor och begränsa möjligheten
            att ta studielån för studier på folkhögskola, kan nu till stor
            del diktera regeringens politik.
          </seg>
        </u>
        <u xml:id="i-WpzR6sARhagfxBb5L5QApw" prev="i-LYLLd8tMnVL67ALBbzoGBs" next="i-3kBwBdVM4ahdWWHSmMKveT" who="i-P8ud9t2FDiNCN5TAFAsfAq">
          <seg xml:id="i-96AsyJySCVMtjETGV2uxbe">
            Den oron finns där alltjämt och förstärktes när man i budgeten
            skar ned anslagen till folkbildningen.
          </seg>
        </u>
        <u xml:id="i-3kBwBdVM4ahdWWHSmMKveT" prev="i-WpzR6sARhagfxBb5L5QApw" who="i-P8ud9t2FDiNCN5TAFAsfAq">
          <seg xml:id="i-9q7QXZbkayiZNGR96JGLbT">
            Min fråga kvarstår: Kommer ministern att göra någonting för att
            se till att särskilt personer med funktionsvariationer även i
            framtiden kan få en annan chans genom folkbildningen och studier
            på folkhögskola, eller är det så att SD:s motstånd mot folkbildningen
            hindrar regeringen från att agera?
          </seg>
        </u>
        <note xml:id="i-QfqyeV6bgyiZKAHyhD3Zi4" type="speaker">
          Anf. 9 Utbildningsminister MATS PERSSON (L):
        </note>
        <u xml:id="i-CjRNnwiJJt4sW2meoiaza2" next="i-U4Bo8moHwcwdMQPJ9kjJGg" who="i-VBA6eUH2CpmPZFgqzCpt9N">
          <seg xml:id="i-Q9eC1YDyCmgpoCkjzmWgbg">
            Fru talman! Tack för väldigt bra anföranden, och tack för väldigt
            bra debatt!
          </seg>
        </u>
        <u xml:id="i-U4Bo8moHwcwdMQPJ9kjJGg" prev="i-CjRNnwiJJt4sW2meoiaza2" next="i-2F1rMFTMw4vDHx87aR6Q4z" who="i-VBA6eUH2CpmPZFgqzCpt9N">
          <seg xml:id="i-5LrkF2nbfopGrDHth2WXY1">
            I interpellationsdebatter finns alltid en tendens till att man
            inte riktigt lyssnar på vad den andra säger. Jag ska därför försöka
            vara extra tydlig den här gången, eftersom jag uppfattar att det
            som jag säger inte riktigt förstås av och omvandlas hos mottagaren.
            Jag ska alltså försöka att vara tydlig och hoppas att min skånska
            inte ska stå i vägen för min tydlighet. Vi får se.
          </seg>
        </u>
        <pb facs="https://data.riksdagen.se/fil/156FDD27-2A2A-47E7-B62F-ABE42F55F8D9#page=9"/>
        <u xml:id="i-2F1rMFTMw4vDHx87aR6Q4z" prev="i-U4Bo8moHwcwdMQPJ9kjJGg" next="i-91FmkBTbN7FJt4uhnBuSXx" who="i-VBA6eUH2CpmPZFgqzCpt9N">
          <seg xml:id="i-AJrdRBPEwx5T8m5zq85Czv">
            Regeringen tycker att folkhögskolorna spelar en väldigt viktig
            roll i utbildningsväsendet. Vi tycker att det är viktigt att människor
            har möjlighet att få en andra chans. Vi tycker att det är viktigt
            att man exempelvis via folkhögskola men också genom andra utbildningsformer
            får möjlighet att vidareutbilda sig, få en andra chans och en
            möjlighet att få en utbildning som gör att man kan komma in på
            arbetsmarknaden eller komma vidare till studier på högre nivå.
          </seg>
        </u>
        <u xml:id="i-91FmkBTbN7FJt4uhnBuSXx" prev="i-2F1rMFTMw4vDHx87aR6Q4z" next="i-XEwhvU4rzyaV1Cx8gKEMbD" who="i-VBA6eUH2CpmPZFgqzCpt9N">
          <seg xml:id="i-8jKdtXctL2eURY2c4WkixN">
            Det är viktigt för välfärden, och det är viktigt för näringslivet,
            att vi nu ser till att ha hög kompetens i vår befolkning och en
            kompetensförsörjning som fungerar. Min och regeringens uppfattning
            är att det är viktigt att i hög utsträckning lyssna på både de
            offentliga och de privata arbetsgivarnas behov av kompetens. Det
            gäller vikten av folk i äldreomsorgen men också vikten av plåtslagare,
            lokförare och andra kompetenser.
          </seg>
        </u>
        <u xml:id="i-XEwhvU4rzyaV1Cx8gKEMbD" prev="i-91FmkBTbN7FJt4uhnBuSXx" next="i-WVYZDdYVyn8qk1MimgSgo1" who="i-VBA6eUH2CpmPZFgqzCpt9N">
          <seg xml:id="i-YBqHeXCTwCqVwwtRVGTHmo">
            En del av detta kan säkerställas inom ramen för folkhögskolans
            verksamhet, en del annat kan säkerställas genom andra utbildningsformer.
            För regeringens vidkommande är det viktigaste att vi har en bred
            palett av olika typer av utbildningar, eftersom individer har
            olika förutsättningar och lockas av olika typer av utbildningsformer.
            Det är viktigt med en mångfald av olika typer av utbildningar.
            Där spelar folkhögskolan en väldigt viktig roll, och det är viktigt
            att understryka detta.
          </seg>
        </u>
        <u xml:id="i-WVYZDdYVyn8qk1MimgSgo1" prev="i-XEwhvU4rzyaV1Cx8gKEMbD" who="i-VBA6eUH2CpmPZFgqzCpt9N">
          <seg xml:id="i-SiqRN2Z8n7ALHhq96t3j6r">
            Allra sist vill jag säga någonting om personer med funktionsvariation,
            där jag tror att folkhögskolan kan spela en väldigt viktig roll
            för att se till att en av de grupper som har det extra tufft att
            komma in på arbetsmarknaden kan få ökade förutsättningar genom
            att ta del av folkhögskolans insatser.
          </seg>
        </u>
        <note xml:id="i-AHAXJiCZ1phQkhpGpk7wfb" type="speaker">
          Anf. 10 NIKLAS SIGVARDSSON (S):
        </note>
        <u xml:id="i-GgYRXZw5D6L4m6mMtQzr6m" next="i-DF2WwX8eV5N5warwkEPnkf" who="i-KzsTMncnr5hiy4Se56WPv6">
          <seg xml:id="i-6JPAjxhK1G2AzKtdLeHpAt">
            Fru talman! Jag har verkligen lyssnat på utbildningsministern,
            och jag ska svara på vad han har sagt.
          </seg>
        </u>
        <u xml:id="i-DF2WwX8eV5N5warwkEPnkf" prev="i-GgYRXZw5D6L4m6mMtQzr6m" next="i-AzJoh4JTjxMAcZt1FxZqj" who="i-KzsTMncnr5hiy4Se56WPv6">
          <seg xml:id="i-CgdN8wttr99WSFDp7ZDdz6">
            Det är intressant att han väljer att lyfta fram kompetensförsörjning
            i frågor om plåtslagare vars anslag till deras branschskolor försvinner
            i regeringens politik eller lokförare där det finns nästan 1 500
            sökande till 36 platser. Detta har vi bara under det senaste dygnet
            kunnat följa på Twitter av en partiledare till ministern i fråga.
            Där finns lite övrigt att önska.
          </seg>
        </u>
        <u xml:id="i-AzJoh4JTjxMAcZt1FxZqj" prev="i-DF2WwX8eV5N5warwkEPnkf" next="i-M5UvAvM2ouToQsPeuBDiu6" who="i-KzsTMncnr5hiy4Se56WPv6">
          <seg xml:id="i-U5DJ84NtwWSUR9RZmpv8XM">
            Utbildningsministern pratar om vad regeringen tycker. Oron i
            Folkhögskolesverige är att regeringen tycker en sak, och det är
            glädjande att regeringspartierna tycker att folkhögskolan är viktig,
            men problemet är att de som styr regeringens politik heter Sverigedemokraterna.
            Och vi vet deras syn på folkhögskolor; vi har hört detta i mina
            kollegors anföranden.
          </seg>
        </u>
        <u xml:id="i-M5UvAvM2ouToQsPeuBDiu6" prev="i-AzJoh4JTjxMAcZt1FxZqj" who="i-KzsTMncnr5hiy4Se56WPv6">
          <seg xml:id="i-P4dg4NcpmqAsdActoheT7D">
            Sverigedemokraterna har en tydlig syn på att folkhögskolan inte
            är ett bra system. Det är den oron som deltagarna som jag mötte
            vid Södra Vätterbygdens folkhögskola verkligen gav uttryck för.
            De var oroliga för Sverigedemokraternas syn på frågan och att
            de nu styr regeringens politik, och de var besvikna över Liberalernas
            och Kristdemokraternas lite handfallna ingång i folkbildningspolitiken.
            Under tidigare mandatperioder hade de sett att folkhögskolan betyder
            något för liberala och kristdemokratiska företrädare, men nu såg
            de att det tyvärr inte är vad regeringspartierna tycker som är
            avgörande utan vad Sverigedemokraterna tycker. Det är tråkigt
            att det har blivit så med regeringens folkhögskolepolitik.
          </seg>
        </u>
        <pb facs="https://data.riksdagen.se/fil/156FDD27-2A2A-47E7-B62F-ABE42F55F8D9#page=10"/>
        <note xml:id="i-2z8SxRpb18LhzyDL3on3ZF" type="speaker">
          Anf. 11 Utbildningsminister MATS PERSSON (L):
        </note>
        <u xml:id="i-MF2vpfKirK4oRFWhySjYfW" next="i-BHpa4wv6LjgESJqRVZXu89" who="i-VBA6eUH2CpmPZFgqzCpt9N">
          <seg xml:id="i-GTaYGAm2BnE23JS9CYKneS">
            Fru talman! Det är symtomatiskt att en riksdagsledamot från Socialdemokraterna
            oroar sig mer under nätterna för Liberalerna, Kristdemokraterna
            och andra partier i riksdagen än för hur ännu fler människor ska
            få jobb och utbildning i landet. Jag har svårt att se att människor
            som i det här läget är oroliga över inflationen, som vill få en
            andra chans via folkhögskolor eller få bättre utbildningsmöjligheter,
            ligger vakna på nätterna och funderar över olika partiers hantering
            av olika frågor. Så tror jag inte att verkligheten är.
          </seg>
        </u>
        <u xml:id="i-BHpa4wv6LjgESJqRVZXu89" prev="i-MF2vpfKirK4oRFWhySjYfW" who="i-VBA6eUH2CpmPZFgqzCpt9N">
          <seg xml:id="i-NR81wzGU4pe4H7V58hd7QD">
            Vårt fokus är att utgå från människors vardag och att lösa de
            problem vi kan se i Sverige. Det finns ett stort problem i samhället:
            att många människor är arbetslösa. Under åtta år med Socialdemokraterna
            vid makten har det förts en kravlös bidragspolitik som innebär
            att människor kan leva på bidrag år efter år trots att både företag
            och kommuner skriker efter kompetent arbetskraft. Samtidigt finns
            hundratusentals människor som inte försörjer sig själva och passivt
            har levt på bidrag år efter år. Det har inte funnits krav på motprestation
            eller att ta de lediga jobb som finns. Det är ett stort problem,
            och det är ett ”fett” problem som behöver åtgärdas.
          </seg>
        </u>
        <note xml:id="i-VuXR3XjfKA6fHT3qErPwm2">
          Interpellationsdebatten var härmed avslutad.
        </note>
      </div>
      <div type="commentSection" xml:id="i-8kHqqqZExmGeEtkih5q5jN">
        <pb facs="https://data.riksdagen.se/fil/156FDD27-2A2A-47E7-B62F-ABE42F55F8D9#page=1"/>
        <note xml:id="i-CZBQJ3jhQsbVFxY62LfPhi">
          § 7 Anmälan om interpellationer
        </note>
        <note xml:id="i-9aEqz22Av1WCUtP5rBVodU">
          Följande interpellationer hade framställts:
        </note>
        <note xml:id="i-K6S3vW8BuAvtvSvyUKegs7">
          den 13 april
        </note>
        <u xml:id="i-TJdCnuAUYBLjT9i4pQAsGq" next="i-WoQiNs3KzkCyK2J9Dcjr4Z" who="i-VBA6eUH2CpmPZFgqzCpt9N">
          <seg xml:id="i-MKJCvtf8ujHYuZuKV22ht4">
            2022/23:303 Taiwans observatörsstatus i WHO
          </seg>
        </u>
        <note xml:id="i-TqFUabmEbCZoQhKMvfpps7">
          av Kerstin Lundgren (C)
        </note>
        <u xml:id="i-WoQiNs3KzkCyK2J9Dcjr4Z" prev="i-TJdCnuAUYBLjT9i4pQAsGq" who="i-VBA6eUH2CpmPZFgqzCpt9N">
          <seg xml:id="i-UMc2AJA7ozK9e8WGMUMQYj">
            till utrikesminister Tobias Billström (M)
          </seg>
        </u>
        <note xml:id="i-5TWoYP3EXiNmwys4HfSoHZ">
          2022/23:304 Gasstöd till hushållen
        </note>
        <note xml:id="i-HnDcwz4F3g3aaj2p2aVqe2">
          av Ola Möller (S)
        </note>
        <note xml:id="i-XXPm6iVuAZt4HpxWAoQCzU">
          till energi- och näringsminister Ebba Busch (KD)
        </note>
        <note xml:id="i-MbeBc49ZvMEnESSn4mmLpG">
          2022/23:305 Tidöavtalet och OECD-Dac
        </note>
        <note xml:id="i-3WvoTjKfoeMoc6XvZZFapv">
          av Lotta Johnsson Fornarve (V)
        </note>
        <note xml:id="i-F3yEpJmL8PnwggUdsmCeyu">
          till statsrådet Johan Forssell (M)
        </note>
      </div>
      <div type="commentSection" xml:id="i-UWMcXKTSDpyn5wEYFrLpZ9">
        <pb facs="https://data.riksdagen.se/fil/156FDD27-2A2A-47E7-B62F-ABE42F55F8D9#page=1"/>
        <note xml:id="i-TD4MmsV98kUZUt1zvEZNcb">
          § 8 Anmälan om frågor för skriftliga svar
        </note>
        <u xml:id="i-XRcgzohMRyUyod51wuSFbY" next="i-UXKvnbqZR5kZ5T1or36Erp" who="i-VBA6eUH2CpmPZFgqzCpt9N">
          <seg xml:id="i-NyH9vowDiBEs3MP58GktpQ">
            Följande frågor för skriftliga svar hade framställts:
          </seg>
        </u>
        <note xml:id="i-WSihrFUdGUwm8RoqSVxdfw">
          den 13 april
        </note>
        <note xml:id="i-NYMn5JfECpkbdbttERqtMe">
          2022/23:548 En sammanhållen barn-, elev- och ungdomshälsovård
        </note>
        <note xml:id="i-RL3KLgmpwthb8dYbC1xgw">
          av Kristoffer Lindberg (S)
        </note>
        <note xml:id="i-UDs9PqwRFhMyXFfzUVEfii">
          till statsrådet Acko Ankarberg Johansson (KD)
        </note>
        <pb facs="https://data.riksdagen.se/fil/156FDD27-2A2A-47E7-B62F-ABE42F55F8D9#page=11"/>
        <note xml:id="i-Jssor2kYQ2r1iF1V1dFaMc">
          2022/23:549 Utredning om filmpolitiken
        </note>
        <note xml:id="i-K2n71uCPkfLuvbgFoAeJ4">
          av Lars Mejern Larsson (S)
        </note>
        <note xml:id="i-DBTKMZ1pqkxrdXWtsgq6H9">
          till kulturminister Parisa Liljestrand (M)
        </note>
        <note xml:id="i-Ak6zpTRt7VMUyp2UPkreNi">
          2022/23:550 Stående klimatuppdrag till myndigheterna
        </note>
        <note xml:id="i-XGgDDE7Yhzu97BkctCkVGM">
          av Kajsa Fredholm (V)
        </note>
        <note xml:id="i-N1CKmwuR3iFsHAEht3zbBv">
          till statsrådet Romina Pourmokhtari (L)
        </note>
        <note xml:id="i-Pxn149SttxAUuocXLNuyfS">
          2022/23:551 Gränsstationen vid Svinesund
        </note>
        <note xml:id="i-CiTikmNfeMSzmFkPyCTgRR">
          av Cecilia Rönn (L)
        </note>
        <note xml:id="i-Naci39kXaTeEToZ4pYHUWH">
          till finansminister Elisabeth Svantesson (M)
        </note>
        <u xml:id="i-UXKvnbqZR5kZ5T1or36Erp" prev="i-XRcgzohMRyUyod51wuSFbY" next="i-Vq5sRPt9orsVkhSAwyLLf5" who="i-VBA6eUH2CpmPZFgqzCpt9N">
          <seg xml:id="i-ThW8p3Fxg17zoZJMEmJKG1">
            2022/23:552 Födelseland kopplat till subventionerade jobb
          </seg>
        </u>
        <note xml:id="i-2NMtpZLQMKZhhVaxSnxn3A">
          av Serkan Köse (S)
        </note>
        <note xml:id="i-CEAFqrvSwCFDZBbsgoipSV">
          till arbetsmarknads- och integrationsminister Johan Pehrson (L)
        </note>
        <note xml:id="i-W9Tkm6vNtzNrfDvkbXMw2h">
          2022/23:553 Infrastruktur i hela norra Sverige
        </note>
        <note xml:id="i-LSzAX3Lrs1bg5RhxuY2dAQ">
          av Peder Björk (S)
        </note>
        <note xml:id="i-J47M2ppDp37RCGcXmwZo2v">
          till statsrådet Andreas Carlson (KD)
        </note>
        <note xml:id="i-Q4wxpUoSbU5trHRf3numGN">
          2022/23:554 Observatörsstatus för Taiwan
        </note>
        <note xml:id="i-SH4CJPocC4drCW3kH7Kj8t">
          av Kerstin Lundgren (C)
        </note>
        <u xml:id="i-Vq5sRPt9orsVkhSAwyLLf5" prev="i-UXKvnbqZR5kZ5T1or36Erp" next="i-GKVC4xmUmc2EahLjuCXxgz" who="i-VBA6eUH2CpmPZFgqzCpt9N">
          <seg xml:id="i-T8mKHHsoauk7sNpDoVrF9L">
            till utrikesminister Tobias Billström (M)
          </seg>
        </u>
        <u xml:id="i-GKVC4xmUmc2EahLjuCXxgz" prev="i-Vq5sRPt9orsVkhSAwyLLf5" who="i-VBA6eUH2CpmPZFgqzCpt9N">
          <seg xml:id="i-4qpPXj7V8zivTVgRs97q4u">
            2022/23:555 Skolor utan tillstånd
          </seg>
        </u>
        <note xml:id="i-XNPdFGHmRXgRUgMSB8N2g">
          av Niels Paarup-Petersen (C)
        </note>
        <note xml:id="i-Xr2hiExbC4QPbYcgdXu7M8">
          till statsrådet Lotta Edholm (L)
        </note>
      </div>
      <div type="commentSection" xml:id="i-Lv11LWFm4sNVLPFYqWQY8H">
        <pb facs="https://data.riksdagen.se/fil/156FDD27-2A2A-47E7-B62F-ABE42F55F8D9#page=1"/>
        <note xml:id="i-CGPXcyA2vcCV5zgwvYVTAo">
          § 9 Kammaren åtskildes kl. 9.33.
        </note>
        <note xml:id="i-MXoPg9VY9KqUd1mpEguZcd">
          Sammanträdet leddes av andre vice talmannen.
        </note>
        <note xml:id="i-XjrWcySnKNd2TTM2sf6bei">
          Vid protokollet
        </note>
        <u xml:id="i-3ZcgDks3kXZ84LwAVsJMjK" who="i-VBA6eUH2CpmPZFgqzCpt9N">
          <seg xml:id="i-MwUJhRHYAWv9JtDxyjnjJL">
            ANNA ASPEGREN
          </seg>
        </u>
        <note xml:id="i-MbLPHeHWqyVQZogtDx5N9U">
          /Olof Pilo
        </note>
        <pb facs="https://data.riksdagen.se/fil/156FDD27-2A2A-47E7-B62F-ABE42F55F8D9#page=12"/>
        <note xml:id="i-PUH556XNHYoziW1Uh4Tn6s">
          Innehållsförteckning
        </note>
      </div>
      <div xml:id="i-PY7a5dGLQfR8SZmUTnSezj" type="commentSection" subtype="tableOfContents">
        <pb facs="https://data.riksdagen.se/fil/156FDD27-2A2A-47E7-B62F-ABE42F55F8D9#page=1"/>
        <note xml:id="i-KXo1TcXibtE8P63xmw9mnq">
          § 1 Justering av protokoll
        </note>
        <note xml:id="i-LV7wSTuZCgXDHxUR7GUrAH">
          § 2 Anmälan om ersättare
        </note>
        <note xml:id="i-QahRh7urZsn92ppZbKuqxL">
          § 3 Anmälan om kompletteringsval
        </note>
        <note xml:id="i-RsFG5bqS4a8dEFBjrr79eX">
          § 4 Anmälan om fördröjda svar på interpellationer
        </note>
        <note xml:id="i-AuNhFw5gNK6d8xH4EtduwB">
          § 5 Ärende för hänvisning till utskott
        </note>
        <note xml:id="i-BaSL7khu6pa4WBnJor6F8M">
          § 6 Svar på interpellation 2022/23:292 om folkhögskolan som en
          andra chans
        </note>
        <note xml:id="i-G6z4PfjukFLxnHtMynefzT">
          Anf. 1 Utbildningsminister MATS PERSSON (L)
        </note>
        <note xml:id="i-2V1Eub3cEfgTsoJtEP8hCL">
          Anf. 2 NIKLAS SIGVARDSSON (S)
        </note>
        <note xml:id="i-LdcmRpyAMh3sZSd7JZhjmB">
          Anf. 3 LINUS SKÖLD (S)
        </note>
        <note xml:id="i-Fsnjjr7aNhbGmFWShKFTnk">
          Anf. 4 JOHANNA HARALDSSON (S)
        </note>
        <note xml:id="i-JSBFc6vsajQ86VWy6BhGkF">
          Anf. 5 Utbildningsminister MATS PERSSON (L)
        </note>
        <note xml:id="i-CU9oH3w4ykrxsJP3zLrj66">
          Anf. 6 NIKLAS SIGVARDSSON (S)
        </note>
        <note xml:id="i-RzjG89CPkdhFKBurRL7yUz">
          Anf. 7 LINUS SKÖLD (S)
        </note>
        <note xml:id="i-HFkfcs6xkVi15byM32Fv7A">
          Anf. 8 JOHANNA HARALDSSON (S)
        </note>
        <note xml:id="i-BDMGFjruZ6Vqwt2jx3xRM6">
          Anf. 9 Utbildningsminister MATS PERSSON (L)
        </note>
        <note xml:id="i-KAomeBKL6YFB6D9FhGYKvR">
          Anf. 10 NIKLAS SIGVARDSSON (S)
        </note>
        <note xml:id="i-KYJTrxvSKvvLzGmrAUPPuF">
          Anf. 11 Utbildningsminister MATS PERSSON (L)
        </note>
        <note xml:id="i-TDs2GvsDRrSukJVNM58nWX">
          § 7 Anmälan om interpellationer
        </note>
        <note xml:id="i-Uw1euNuvNmnXLrGsCQGebV">
          § 8 Anmälan om frågor för skriftliga svar
        </note>
        <note xml:id="i-SRwBf5UFFS3qXAZfgPYvW4">
          § 9 Kammaren åtskildes kl. 9.33.
        </note>
        <u xml:id="i-VmeKZxuSPGtqvmf69meCFU" who="i-VBA6eUH2CpmPZFgqzCpt9N">
          <seg xml:id="i-4xu7VBR1F97nV1Sj6tpnYa">
            Tryck: Elanders Sverige AB, Vällingby 2023
          </seg>
        </u>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
